<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De urinis compendium</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg034.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="602" to="608">602-608</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg034.1st1K-grc1">
        <pb n="19.602"/>
        <div type="textpart" subtype="work" n="1">
          <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΟΥΡΩΝ ΕΝ
<lb/>ΣΥΝΤΟΛΙΩΙ.
</head>
          <p>

</p>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="349"/> Τῶν οὔρων, ὡς προείρηται, πολλαὶ μὲν κατὰ
<lb n="2"/>γένος αἱ διαφοραὶ, πολλαὶ δὲ καὶ εἰδικαί. καὶ πρῶτα μὲν
<lb n="3"/>καὶ γενικώτατα δύο χῦμά τε καὶ παρυφιστάμενον. καὶ χῦμα
<lb n="4"/>μὲν καλεῖται ἅπαν τὸ οὔρον παρὰ τὸ ἐκκεχύσθαι. παρυφιστάμενον
<lb n="5"/>δὲ τὸ ἐν αὐτῷ ἕτερον τι ἐμφαῖνον. ἐν τούτῳ
<lb n="6"/>δὲ τῷ χύματι δύο θεωροῦνται ἐν συγκρίσει διαφοραὶ, σύστασις
<lb n="7"/>καὶ χροιά · ἑκάτερον δὲ τούτων εἰς ἕτερα διαιρεῖται
<lb n="8"/>καὶ ὑποδιάφορα. ἢ μὲν γὰρ σύστασις εἰς λεπτότητα καὶ 
<pb n="19.603"/>
<lb n="1"/>παχύτητα καὶ τὸ ἐξ ἀμφοτέρων σύμμετρον ὅπερ κατὰ φύσιν
<lb n="2"/>ὑπάρχει. τὸ δὲ λεπτὸν καὶ παχύ τέμνονται διχῆ, ἢ
<lb n="3"/>γὰρ ἐξουρεῖται λεπτον καὶ μένει λεπτὸν, ἢ ἀναθολοῦται καὶ
<lb n="4"/>γίνεται παχύ · καὶ τὸ ἀνάπαλιν καὶ οὐρεῖται παχὺ καὶ μένει
<lb n="5"/>παχὺ καὶ ὕστερον ἀποκαθίσταται · καὶ τὸ μὲν οὐρούμενον
<lb n="6"/>λεπτὸν καὶ μένον λεπτὸν δηλοῖ ἐσχάτην ἀπεψίαν τοῦ
<lb n="7"/>φλεβώδους γένους. οὐ γὰρ ἐνεχείρησεν ὅλως ἡ φύσις ἐπαναστῆναι
<lb n="8"/>πρὸς ἄμεινον τοῦ προσοισθέντος καὶ πλεονεκτοῦντος
<lb n="9"/>ἐν φλεψὶ χυμοῦ. τὸ δὲ οὑρουμενον λεπτὸν καὶ ὕστερον
<lb n="10"/>ἀναθολούμενον δηλοῖ τήν φύσιν ἐπαναστᾶσαν, ἄρχεσθαι δὲ
<lb n="11"/>κινεῖν καὶ ἀναμοχλεύειν τήν ὑποκειμένην καὶ πλεονάζουσαν
<lb n="12"/>ἐν φλεψὶν ὕλην · πάλιν δὲ τὸ οὐρούμενον παχὺ καὶ μένον
<lb n="13"/>παχυ δηλοῖ ἀκμάζειν τὴν τῶν παχέων πνευμάτων τε καὶ
<lb n="14"/>χυμῶν ζύμωσιν. τὸ δὲ οὐρουμενον παχὺ καὶ ὕστερον ἀποκαθιστάμενον
<lb n="15"/>δηλοῖ παρεῖναι μὲν τήν τῶν παχέων χυμῶν
<lb n="16"/>ζύμωσιν, ἄρχεσθαι γὰρ τὴν διάκρισιν γίνεσθαι. καὶ ταῦτα
<lb n="17"/>μὲν ἐν συστάσει τοῦ χύματος θεωροῦνται αἱ διαφοραὶ τῆς
<lb n="18"/>πέψεως καὶ τῆς ἀπεψίας <milestone unit="ed2page" n="350"/> τῶν χυμῶν. αἱ δὲ ἐν 
<pb n="19.604"/>
<lb n="1"/>χρώματι διαφοραὶ πολλαὶ μὲν, ἐν συντόμῳ δὲ εἰπεῖν οἷον
<lb n="2"/>λευκὸν, ὠχρὸν, ξανθὸν, πυρρὸν, ἐρυθρὸν, μέλαν. καὶ τὸ μὲν
<lb n="3"/>λευκὸν πολλὰ σημαίνει · ἢ γὰρ ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως καθάπερ
<lb n="4"/>ἐπὶ τῶν γερόντων καὶ τῶν χρονίων νοσημάτων ἢ δέ
<lb n="5"/>ἔμφραξιν τῶν ἀγγείων ἢ διὰ πολυποσίαν. εἰ δὲ πάχος ἔχει
<lb n="6"/>τὸ λευκὸν, σῆψιν ὠμῶν χυμῶν ἐν φλεψὶ κειμένην δηλοῦ πάλιν
<lb n="7"/>δὲ τὸ ὠχρον ἀσθένειαν μὲν τῆς φύσεως δηλοῖ, μή δυναμένης
<lb n="8"/>δὲ οὕτως ἀλλοιῶσαι καὶ πέψαι τὸ χύμα τὸ ἐν φλεψί.
<lb n="9"/>τὸ δὲ ξανθὸν οὖρον ἔνδειαν ὕλης σημαίνει νεωτέρῳ μὲν
<lb n="10"/>ἀσιτίαν ἢ ἀγρυπνίαν ἢ θερμότητα ἐν τῷ βάθει ἔχοντι ἐναποκειμένην
<lb n="11"/>ὡς ἐπὶ τῶν τριταίων. τὸ δὲ πυρρὸν ἄπεπτον
<lb n="12"/>μὲν ὑπάρχει κατὰ τήν σύστασιν, ξηρότητα δὲ πολλήν σημαίνει·
<lb n="13"/>εἰ δὲ καὶ πάχος ἔχει, πυρετόν. τὰ δὲ πολλὰ τῶι
<lb n="14"/>οὕρων εὐχερῶς χρώννυνται ἀπὸ χολῆς. πάλιν τὸ ἐρυθρὸν
<lb n="15"/>οὖρον γίνεται ἀπὸ πλείστου αἵματος καταβαπτομένου τοῦ
<lb n="16"/>οὔρου, τοῦτο δὲ γίγνεται καὶ περὶ τῶν φλεγμονῶν. τὸ δὲ
<lb n="17"/>μέλαν οὖρον γίγνεται ἢ διὰ τὸ καθαίρεσθαι καὶ ἐκριπτεῖσθαι 
<pb n="19.605"/>
<lb n="1"/>τὸν μελαγχολικὸν χυμὸν ἢ δι᾽ ὑπερόπτησιν τοῦ αἵματος.
<lb n="2"/>ταῦτα δὲ πάντα τήν διάθεσιν τῶν ἐν φλεψὶ κειμένων
<lb n="3"/>χυμῶν σημαίνουσι. τὸ οὖν κατὰ φύσιν σῦρον ἐν συμμετρία
<lb n="4"/>τῶν προειρημένων ποιοτήτων θεωρεῖται · κατὰ μὲν τήν σύστασιν
<lb n="5"/>μήτε λεπτὸν πολὺ μήτε παχύ · κατὰ δὲ τὸ χρῶμα
<lb n="6"/>ξανθὸν τε καὶ πυρρὸν, ξανθήν καὶ λείαν καὶ ὁμαλήν ἔχον
<lb n="7"/>ὑπόστασιν καὶ ἐν τῷ πυθμένι τοῦ ἀγγείου ὑποκαθισταμένην
<lb n="8"/>· καὶ τοῦτο κυρίως λέγεται κατὰ φύσιν. εἰρηκότες τοίνυν
<lb n="9"/>τὰς ἐν συστάσει καὶ κατὰ χροιὰν διαφορὰς ζητήσομεν
<lb n="10"/>ὁμοίως καὶ τὰς τοῦ παρυφισταμένου · ἀλλὰ πρότερον μάθωμέν
<lb n="11"/>τί ἐστι τὸ παρυφιστάμενον.
</p>
          <p>
<lb n="12"/>Παρυφιστάμενον λέγεται τὸ ἐν αὐτῷ οὔρῳ ἕτερόν τι
<lb n="13"/>ἐμφαῖνον καὶ οἱονεὶ μηδὲν ὁριζόμενον καὶ ὑφιστάμενον · περὶ
<lb n="14"/>τούτου δὲ τοῦ παρυφισταμένου τέσσαρά τινα θεωρεῖται πρὸς
<lb n="15"/>ἀκριβῆ διάγνωσιν, σύστασις, χροιὰ, τόπος καὶ χρόνος. καὶ
<lb n="16"/>σύστασις μὲν ἢ ὁμαλή ἢ ἀνώμαλος , καλεῖται δὲ καὶ τραχεῖα·
<lb n="17"/>χροιὰ δὲ ἢ κατὰ φύσιν ἐστι λευκή μή καταβαφεῖσα
<lb n="18"/>ὑπὸ χυμοῦ τινος ἢ ἄλλως πως πλεονεκτήσαντος καὶ ἐπιχρώσαντος 
<pb n="19.606"/>
<lb n="1"/>αὐτήν. καὶ ταῦτα μὲν ἐπὶ τοῦ κατὰ σύστασιν
<lb n="2"/>καὶ χροιάν. τοῦ δὲ τόπου τρεῖς εἰσι λεγόμεναι διαφοραὶ,
<lb n="3"/>ἀνωτέρα, μέση καὶ κατωτέρα · καὶ εἰ μὲν ἐν τῷ οὔρῳ ἄνω
<lb n="4"/>κρέμαται τὸ παρυφιστάμενον καλεῖται νεφέλη · εἰ δ᾽ ἐν τῷ
<lb n="5"/>μέσω μετεωρίζηται, καλεῖται ἐναιώρημα · εἰ δ᾽ ἐν τῷ πυθμένι
<lb n="6"/>τοῦ ἀγγείου πάλιν παρυφίσταται, καλεῖται ὑπόστασις. καὶ
<lb n="7"/>πάλιν το μὲν διεσπασμένον καὶ μετέωρον ἐν τῷ οὔρῳ λέγεται
<lb n="8"/>νεφέλη, σημαίνει πλῆθος παχέων πνευμάτων ἀποκλησθένιων
<lb n="9"/>ἐν τῷ βάθει καὶ δυναμένων ἐν τῶ τέως ὑπὸ τῆς
<lb n="10"/>φύσεως λεπτυνθῆναι · τὸ δὲ ὑποκατελθὸν καὶ κατὰ τήν μεσην
<lb n="11"/>χώραν μεῖνον λέγεται ἐναιώρημα, πέψιν μὲν τῶν χυμῶν
<lb n="12"/>σημαίνει, ἀλλ᾽ οὐ τελείαν. ὑπόστασις μὲν γὰρ τῇ φύσει
<lb n="13"/>γρωρίζεται, τῷ τόπῳ καὶ τῇ θέσει διαλλαττομένη. τὸν δὲ
<lb n="14"/>τόπον ἀμείβει ἢ τοῦ πνεύματος περιουσία. τοῦτο δὲ τὸ
<lb n="15"/>πνεῦμα ἀπὸ τῆς κατὰ μέρος πέψεως λεπτύνεται καὶ διαφορεῖται
<lb n="16"/>καὶ ἡ μὲν τελεία πέψις γίνεται καὶ ὑπο τῆς φύσεως
<lb n="17"/>τοῦτο τὸ πνεῦμα λεπτύνεται. καὶ τελείως διαπνευσθὲν
<lb n="18"/>τό ἐναιώρημα φαίνεται κάτω καὶ ποιεῖ τήν ὑπόστασιν καὶ 
<pb n="19.607"/>
<lb n="1"/>τότε τελεία δηλοῦται ἡ πέψις ἐκ τούτων τῶν τριῶν, λέγω
<lb n="2"/>δή συστάσεως, χρώματος τε καὶ τόπου καὶ ὁ χρόνος τοῦ
<lb n="3"/>νοσήματος μερισθήσεται. εἰ μὲν γὰρ ἄνω ἐπιπολάζει ἡ λεγομένη
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="351"/> νεφέλη, ἀρχήν δείκνυσι τῆς τοῦ νοσήματος
<lb n="5"/>διακρίσεως · εἰ δ᾽ ἐν τῷ μέσῳ θεωρεῖται μεταίζουσαν τήν
<lb n="6"/>πέψιν δηλοῖ · εἰ δέ κάτω ἀποκαταστήσεται, τήν τελείαν καὶ
<lb n="7"/>ἀσφαλῆ πέψιν δηλοῖ τοῦ νοσήματος. ὅσον οὑν λεπτύνεται
<lb n="8"/>το πνεῦμα καὶ κατέρχεται τὸ παρυφιστάμενον, τοσοῦτον καὶ
<lb n="9"/>τα νοσήματα καὶ τὰ συμπτώματα χαυνότερα ἑαυτῶν γενήσονται.
<lb n="10"/>ἐν τούτοις οὖν θεωρεῖται ὁ χρόνος τοῦ νοσήματος
<lb n="11"/>εκ τῶν μετεώρων τῆς πέψεώς τε καὶ τῆς ἀπεψίας · ἃ δὲ
<lb n="12"/>φαῦλα καὶ πονηρὰ οὐρά εἰσι ταῦτα · τὰ χλωρὰ καὶ τὰ πελιδνα,
<lb n="13"/>τὰ αἱματώδη, τὰ μέλανα καὶ λίαν παχέα · τὰ χλωρὰ,
<lb n="14"/>τα πελιδνα, τὰ πυρρὰ καὶ λίαν ἄκρατα, τὰ ὠμὰ καὶ λεπτὰ
<lb n="15"/>καὶ μηδεμίαν ἔχοντα ὑπόστασιν μοχθηρὰ μὲν καὶ δυσώδη ·
<lb n="16"/>ὁμοίως τά τε λιπαρὰ καὶ ἐλαιώδη, φαῦλα δὲ ἔτι τὰ λεπτὰ
<lb n="17"/>καὶ ὑδατωδη. νεφέλαι δὲ καὶ ὑποστάσεις πονηραὶ αἱ πελιδναὶ,
<lb n="18"/>αἱ μέλαιναι, αἱ ζωφώδεις, αἱ ποικίλαι, αἱ διεσπασμέναι,
<lb n="19"/>αἱ κριμνώδεις, αἱ δίαιμοι, αἱ πιτυρώδεις, αἱ χλωραὶ, 
<pb n="19.608"/>
<lb n="1"/>αἱ φλεγματώδεις καὶ δυσώδεις. τὰ δὲ ἀνυπόστατα σῦρα
<lb n="2"/>πονηρὰ πάντα , καὶ ταῦτα μὲν σημαίνουσι πλῆθος αἰτιῶν,
<lb n="3"/>διαφοράς τε νοσημάτων καὶ αὕξησιν τούτων καὶ μείωσιν,
<lb n="4"/>διάκρισίν τε καὶ κρίσιν, πέψιν τε καὶ ἀπεψίαν καὶ τρόπους
<lb n="5"/>κινδύνων γενησομένων · σκοπεῖν δὲ τὸν ἰατρὸν ἐπὶ πάντων
<lb n="6"/>τούτων τήν ἀκρίβειαν, τήν δίαιταν καὶ τὸ πλῆθος τῶν αἰτιῶν
<lb n="7"/>καὶ τήν ὑπεροχήν εἰς τὸ ἀδιαμάρτητον φυλαχθῆναι.
<lb n="8"/>καὶ ταῦτα δὲ πάντα ἐξ οὔρων τε καὶ τῆς τούτων διαγνῶ-.
<lb n="9"/>σεως καὶ προρρήσεως καὶ θεωρίας.
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>