<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De humoribus</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg009.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">3</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="485" to="496">485-496</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg009.1st1K-grc1">
        <pb n="19.485"/>
        <div type="textpart" subtype="work" n="1">
          <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΧΥΜΩΝ.
</head>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="150"/> Ὅπερ ἐν κόσμῳ στοιχεῖον, τοῦτο ἐν ζώοις χυμὸς,
<lb n="2"/>ὥσπερ δὴ καὶ ἐν χρόνῳ καιρός. οὐ παντελῆ ταυτοτητα
<lb n="3"/>ἢ ὁμοιότητα ἔχοντα. ἀλλὰ μὲν ταυτὰ ταῖς δραστικαῖς
<lb n="4"/>τε καὶ παθητικαῖς ποιότησιν, αἶς ταῦτα τὸ εἶναι ἔχει καὶ
<lb n="5"/>συντεθέντα ἐστὶ καὶ ἀρχαὶ τῶν ἐν ἡμῖν, διενηνοχότα δὲ ὰλλήλων
<lb n="6"/>καὶ πολλοῖς μὲν ἄλλοις καὶ αὐτοῖς στόμασιν. αὐτίκα
<lb n="7"/>γὰρ στοιχεῖα μὲν ὁ κόσμος ἐξ ὦν ἀήρ τε καὶ πῦρ καὶ ὕδωρ
<lb n="8"/>καὶ γῆ. καιροὶ δὲ δι᾽ ὦν ὁ χρόνος ἔαρ καὶ θέρος καὶ χειμὼν
<lb n="9"/>καὶ φθινόπωρον. χυμοὶ δὲ χολὴ καὶ αἶμα φλέγμα τε 
<pb n="19.486"/>
<lb n="1"/>καὶ ἡ μέλαινα, ἒξ ὦν τὰ ζῶα συνέστηκε καὶ ὁ ἄνθρωπος.
<lb n="2"/>ὑγρότητι δὲ πάντα συγκέκραται καὶ θερμότητι, ξηρότητί γε
<lb n="3"/>καὶ ψυχρότητι. αἶμα γὰρ μὲν καὶ ἀὴρ καὶ μὲν δὴ καὶ τὸ
<lb n="4"/>ἔαρ ὑγρὰ καὶ θερμὰ, κἀν ἄλλοις ἄλλως περὶ τοῦ ἀέρσς δοκῆ.
<lb n="5"/>χολῶν. δὲ ἡ ξανθὴ καὶ θέρος καὶ πῦρ θερμὰ καὶ ξηρά.
<lb n="6"/>μέλαινα δὲ καὶ γῆ καὶ φθινόπωρον ξηρὰ καὶ ψυχρά. φλέγμα
<lb n="7"/>δὲ καὶ ὕδωρ ἀλλὰ δὴ καὶ χειμῶν ψυχρὰ καὶ ὑγρά. ἐνοῦται
<lb n="8"/>δὲ καὶ πρὸς ἑαυτὰ χυμὸς καὶ στοιχεῖον καὶ καιρὸς καὶ διίσταται.
<lb n="9"/>ἀὴρ γὰρ καὶ πῦρ διενήνοχε τῇ ξηρότητι καὶ ὑγρότητι,
<lb n="10"/>ἐνοῦται δὲ θερμότητι. πῦρ δὲ καὶ γῆ τῇ ψυχρότητι καὶ θερμότητι.
<lb n="11"/>ξηρὰ δὲ πάντως ἀμφότερα. ὥσπερ γῆ καὶ ὕδωρ ψυχρὰ,
<lb n="12"/>διίσταται δὲ ξηρότητι καὶ ὑγρότητι. ὕδωρ καὶ ἀὴρ, ὑγρὰ
<lb n="13"/>μὲν, θερμότητι δὲ καὶ ψυχρότητι διαφέρετον. οὕτω καὶ χυμοὶ
<lb n="14"/>καὶ καιροὶ συνίστανται καὶ ἀλλήλων διίστανται. καὶ τὴν
<lb n="15"/>καλουμένην φίλεχθρον μίξιν ἀποτελοῦσιν. ἀλλὰ τὰ μὲν στοιχεῖα
<lb n="16"/>τὰ αὐτὰ πάντως εἰσὶ καὶ ἐπὶ τῷ αὐτῷ ἕκαστον μένει
<lb n="17"/>τόπῳ· καὶ τῆ πρὸς ἄλληλα μεταβολῇ τὴν διαμονὴν ἔχει καὶ 
<pb n="19.487"/>
<lb n="1"/>τῇ ἀναλόγῳ τροφῇ προνοητικῷ τινι λόγῳ τρεφομένων καὶ καιρὸς
<lb n="2"/>ὡσαύτως ταῖς πρὸς νότον καὶ βορρᾶν τοῦ ἡλίου κινήσεσι
<lb n="3"/>γίνεται καὶ λέγεται. χυμοὶ δὲ οὐχ ὡσαύτως οὐδ᾽ οἱ αὐτοὶ
<lb n="4"/>πάντῃ εἰσὶν, ἀλλὰ διενηνόχασιν ἀλλήλων καὶ τόπῳ καὶ χροίᾳ
<lb n="5"/>παὶ δυνάμει συστάσει τε καὶ ποιότητι. καὶ μεταβάλλειν μὲν
<lb n="6"/>ἀνάγκη καὶ τοὺς χυμοὺς, ὥσπερ δὴ καὶ τὰ στοιχεῖα μεταβάλλειν
<lb n="7"/>πρὸς ἄλληλα, οὑκ ἀεὶ δὲ τὸν αὐτὸν διατηρεῖν τρόπον
<lb n="8"/>τῆς μεταβολῆς οὐδ᾽ ἐπίσης αὔξιν αὐτοὺς, ἀλλ᾽ ἐνίοις
<lb n="9"/>μὲν ἀπὸ τοῦ γεώδους εἰς τὸν ὑδατώδη τάξει τινὶ καὶ ὰα΄
<lb n="10"/>ἐκείνου εἰς τὸν ἀερώδη , ἀφ᾽ οὖ εἰς τὸν πυρώδη γίνεται ἠ
<lb n="11"/>μεταβολὴ, <milestone unit="ed2page" n="151"/> ἐνίοις δὲ ἀτάκτοις ἀπὸ τοῦ φλέγματος
<lb n="12"/>εἰς ξανθὴν καὶ ἀπὸ τοῦ αἵματος εἰς τὴν μέλαιναν. μαρτύρια
<lb n="13"/>δὲ τοῦ λόγου τὸ γεῶδες αἶμα καὶ μελαγχολικὸν, τὸ ἁλικὸν
<lb n="14"/>φλέγμα ἐγγύς που τῆς ἰσατώδους τυγχάνον χολῆς καὶ
<lb n="15"/>ῥαδίως εἰς αὐτὴν μεταβαλλόμενον. φαίνεται δὲ καὶ φλεγματώδης
<lb n="16"/>χολὴ καὶ μυξώδης καὶ αἷμα τοιοῦτο, καθάπερ κἀπὶ
<lb n="17"/>τῶν ὑδαλέων καὶ καχεκτικῶν, ὥσπερ δῆτα κἀπὶ τῶν θερμοτέρων 
<pb n="19.488"/>
<lb n="1"/>καὶ ξηροτέρων ἀμιγὴς ξανθή. καὶ τούτων αὐτῶν
<lb n="2"/>ἀπεπτησάντων ἡ πρασώδης ἐμουμένη τε καὶ διαχωρουμένη
<lb n="3"/>φαίνεται. τῇ μὲν οὖν τάξει τῶν μεταβολῶν καὶ ἠ τάξις
<lb n="4"/>πρόεισι τῆς ἐπικρατήσεως, τοὐναντίον δὲ τοῖς κατ᾽ αὐτὴν
<lb n="5"/>μεταβάλλουσιν. αὔξει δὲ ἄλλῳ ἄλλος ἄλλοτε χυμὸς κράσει
<lb n="6"/>καὶ ὥρα καὶ χώρᾳ καὶ ἡλικίηι καὶ διαίτῃ γεννώμενος, ὥσπερ
<lb n="7"/>ἅπασιν ἅπαντες τεταγμέναις περιόδοις καὶ καιροῖς τοῖς ἑαυτῶν
<lb n="8"/>γεννώμενοί τε καὶ ἐπίδοσιν ἔχοντες. θέρει γὰρ αὔξει
<lb n="9"/>πικρὰ, ἡλικία δὲ καὶ κράσει καὶ διαίτῃ παραπλησία καὶ
<lb n="10"/>μάλιστα, ἔτι τε καὶ τοῖς ἔξωθεν. καὶ γὰρ καὶ φροντίδες
<lb n="11"/>καὶ θυμοὶ καὶ λῦπαι καὶ πόνοι καὶ γυμνάσια καὶ ἀγρυπνίαι
<lb n="12"/>καὶ ἀσιτίαι καὶ ἔνδειαι πλείονα τὸν τῆς ξανθῆς χολῆς ἀθροίζουσι
<lb n="13"/>χυμόν. ὥσπερ δῆτα ὕπνοι καὶ ὑδροποσίαι καὶ ἡ τῶν
<lb n="14"/>θαλασσίων καὶ τῶν ὑγροτέρων πάντων καὶ παχυμερῶν καὶ
<lb n="15"/>γλίσχρων ἐδωδὴ τὸν φλεγματικόν. κρέα τε καὶ πτηνῶν σάρκες
<lb n="16"/>καὶ ὠὰ καὶ εὔπεπτα πάντα καὶ εὔχυμα τὸν αἱματικὸν,
<lb n="17"/>εἰ μή πού τις ἰδιότης μετατρέπει τὸ προσφερόμενον. ὡσαύτως 
<pb n="19.489"/>
<lb n="1"/>καὶ τὸν μελαγχολικόν. ἀλλὰ δὴ καὶ συμπεπλεγμένως.
<lb n="2"/>ὀρθῶς καὶ ὅτε συμπεπλεγμέναις χρώμεθα ταῖς τροφαῖς καὶ
<lb n="3"/>τὰ ἀκόλουθα ἕπεται. αὔξει δὲ μειρακίῳ μὲν τὸ αἶμα. διὸ
<lb n="4"/>καὶ χαρίεντες οἱ τοιοῦτοι καὶ μανικῶς περὶ τὸ παίζειν διακείμενοι.
<lb n="5"/>χολὴ δὲ τῷ νεανίσκῳ ὀργίλον αὐτὸν καὶ θυμώδη
<lb n="6"/>καὶ πικρὸν παρασκευάζουσα. τῷ ὑπερὴβῳ δὲ μέλαινα · χείριστος
<lb n="7"/>οὕτος ὁ χυμὸς καὶ ὅπου ἂν ὁρμήσῃ δυσκάθεκτος
<lb n="8"/>τυγχάνων καὶ δυσμετάστρεπτος. ὕφαλον τε τὴν ἑαυτοῦ ἡλικίαν
<lb n="9"/>καὶ μνησίκακον καί πως δυσδιόρθωτον ἐργαζόμενος.
<lb n="10"/>εστι δὲ καὶ τῷ γέροντι φλέγμα. νωθρὰ ἡλικία ἀυτή καὶ
<lb n="11"/>ληθαργικὴ καὶ κωματώδης. ὑγρὰ γὰρ καὶ ψυχρά. ὥσπερ ἡ
<lb n="12"/>παρηβῶσα ξηρὰ καὶ ψυχρά. καὶ ἡ μειρακιώδης θερμὴ καὶ
<lb n="13"/>ὑγρά · καὶ τῶν νεανίσκων ἡ τοῦ ἀναλογοῦντος χυμοῦ καὶ
<lb n="14"/>ἀμείνονος. τόποι δὲ αὐτῶν γεννήσεως τε καὶ διαμονῆς καὶ
<lb n="15"/>κινήσεως, αἵματος μὲν ἧπαρ καὶ φλέβες καὶ ἀμφότεραι τῶν
<lb n="16"/>ῥινῶν. ξανθῆς δὲ κύστις ἦ ἰδία καὶ περὶ τὸ ἧπαρ καὶ δι᾽ 
<pb n="19.490"/>
<lb n="1"/>ὤτων, ὅπερ καὶ φαίνεται. φλέγματος δὲ στόμαχος καὶ ψόαι
<lb n="2"/>καὶ διὰ στόματος. ὥσπερ τῆς μελαίνης ὑπὸ τὸ ἧπαρ καὶ
<lb n="3"/>σπλῆνα καὶ δι᾽ ὀφθαλμῶν ὥσπερ λέγεται. χροιὰ δὲ αὐτῶν
<lb n="4"/>αἵματος μὲν ἐρυθρὰ, φλέγματος δὲ λευκή. ξανθῆς δ᾽ εἴδη
<lb n="5"/>ἑπτά. ἡ μὲν γάρ τίς ἐστι ξανθὴ, ἥτις καὶ στοιχειώδης λέ
<lb n="6"/>γεται, ἡ δὲ ὠχρὰ, ἡ δ ἐρυθρὰ, ἡ δὲ πρασώδης, ἡ δὲ λέκιθώδης,
<lb n="7"/>ἡ δὲ ἰώδης, ἡ δὲ ἰσατώδης. μελαίνης τὸ πατῶδες
<lb n="8"/>χρῶμα οἰκεῖον καὶ τοῦθ΄ ὅπερ λέγεται μέλαινα. ἔστι
<lb n="9"/>δὲ καὶ κατὰ τὴν γεῦσιν τὸ αἷμα γλυκύ πικρὰ ἡ ξανθὴ καὶ
<lb n="10"/>ὀξεῖα ἡ μέλαινα. τὸ δὲ φλέγμα ἄποιον μὲν πρώτως, εἶθ
<lb n="11"/>ἁλυκὸν, εἶτ᾽ ὀξὺ καὶ προσέτι γλυκύ. εἰσὶ δὲ καὶ τῆς μελαίνης
<lb n="12"/>τέσσαρες αἱ διαφοραί. ἡ μὲν γάρ ἐστιν ἀπὸ τῆς τρυγίας
<lb n="13"/>τοῦ αἵματος, ἡ δὲ ἐξ ὑπεροπτήσεως τῆς ξανθῆς, ἡ
<lb n="14"/>δ᾽ ἀσφαλτώδης δία τὸ στίλβειν ἀσφάλτου δίκην , ἠ δὲ αἱματώδης.
<lb n="15"/>ἔστι δ᾽ ἐπὶ τούτοις τόθ᾽ αἶμα τότε φλέγμα παχέα
<lb n="16"/>τὴν σύστασιν καὶ ἡ μέλαινα. λεπτή δὲ καὶ κουφὴ καὶ
<lb n="17"/>ἀνωφερὴς ἡ ξανθὴ, <milestone unit="ed2page" n="152"/> ὥσπερ οἱ ἕτεροι δύο χυμοὶ βαρεῖς.
<lb n="18"/>τὸ δὲ αἶμα μεσάζει τῷ μετέχειν θερμότητος. ἔοικε 
<pb n="19.491"/>
<lb n="1"/>δὲ τὴν ὑγίειαν χαρακτηρίζεσθαι τῇ τούτων ἰσότητί τε καὶ
<lb n="2"/>συμμετρότητι. ἐνδεόντων δὲ αὐτῶν ἢ πληθυνόντων παρὰ
<lb n="3"/>το δέον ἢ ποσότητι ἢ ποιότητι ἢ τόπων μεταστάσει ἢ συμπλοκῇ
<lb n="4"/>ἀτάκτῳ ἢ σήψει κακωθέντων αἱ νόσοι συμβαίνουσιν.
<lb n="5"/>ὥσπερ καὶ λέγεται τὰς νόσους συμβαίνειν τῆ τῶν χυμῶν
<lb n="6"/>αμετρίιι· καθὰ καὶ τήν ὑγίειαν ἐπανέρχεσθαι ἀφαιρέσει καὶ
<lb n="7"/>προσθέσει καὶ λεπτότητι καὶ παχύτητι τῶν χυμῶν καὶ ἀπλῶς
<lb n="8"/>τῇ εὐκρασία καὶ συμμετρία αὐτῶν. ὡς ἐν τῷ ἕκτῳ τῶν
<lb n="9"/>ἐπιδημιῶν τῷ Ἱπποκράτει ἄριστα λέγεται. χυμοὺς τοὺς μὲν
<lb n="10"/>ἐξῶσαι, τούς δὲ εὐθεῖναι, λεπτῦναι, κατακεράσαι τῇ μὲν,
<lb n="11"/>τῇ δὲ μή. κατὰ γάρ τοι τὴν αἰτίαν τῶν παθῶν τὴν ἀκολουθίην
<lb n="12"/>τῶν βοηθημάτων πορίζονται. χρὴ γάρ ἀκριβῶς
<lb n="13"/>εἶναι κεκραμένους ποιότητι καὶ ἴσους ποσότητι τοὺς χυμοὺς,
<lb n="14"/>ἵν᾽ ὑγίειά τε διαμένῃ καὶ μὴ οὖσα ἐπανελεύσηται. ὅθεν καὶ
<lb n="15"/>τῆς ὀνομασίας ἔιυχον ὄντες χυμοὶ παρὰ τὸ χεῖσθαι ἅμα
<lb n="16"/>λεγόμενοι. δῆλον γὰρ ὡς εἰ τοῦτο ὑγίεια, τὸ μὴ τοιοῦτο
<lb n="17"/>νόσος ἂν εἴη, ὥσπερ καὶ δέδεικται. ἐπεὶ δὲ ἡ νόσος γένος 
<pb n="19.492"/>
<lb n="1"/>εἰς διάφορα εἴδη διαιρουμένη, ἀνάγκη τἀς διαφορὰς ἀπό
<lb n="2"/>τινων διαφορῶν αἰτιῶν προβαίνειν. αἰτία δὲ χυμοὶ καὶ
<lb n="3"/>συμπτὡματα. τὰ μὲν τοῖς ἔξωθεν ἐπισυμβαίνουσιν · οἱ δὲ
<lb n="4"/>ταῖς αὐξήσεσι καὶ μειώσεσιν ἐπί τε ἡλικίαις καὶ καιροῖς καὶ
<lb n="5"/>διαίτης καὶ κράσεσιν, ἐξαλλαττόμενοι, ὡς προείρηται. τοῦτο
<lb n="6"/>δὲ καὶ Ἱπποκράτης σημαίνειν ἔοικεν, ἄλλους κατ᾽ ἄλλην ὥραν
<lb n="7"/>ἀνθεῖν τε καὶ δυναστεύειν τοῖς σώμασι χυμοὺς, καὶ τὰ
<lb n="8"/>χρώματα διάφορα εἶναι λέγων τοῖς ἀνθρώποις κατὰ τὴν
<lb n="9"/>ἐπικράτειαν τῶν ἐν τῇ κράσει δυναστευόντων χυμῶν, καὶ
<lb n="10"/>τά νοσήματα κατὰ τὴν τοῦ πλεοναζοντος χυμοῦ φύσιν πεφυκότα
<lb n="11"/>γίγνεσθαι. καὶ μἐν δη καὶ ἐν προοιμίο; τοῦ περὶ
<lb n="12"/>χυμῶν. τὸ χρῶμα, φησὶ, τῶν χυμῶν, ὅπου οὐκ ἔστι ταραχὴ
<lb n="13"/>αὐτῶν ὡσπερ τῶν ἀνθῶν, κατ ἐπικράτειαν τῶν χυμῶν εἴωθεν
<lb n="14"/>ὲν τῇ διαδοχῇ τῶν ἡλικιῶν ὑπαλλάττεσθαι τοῖς ἀνθρώποις
<lb n="15"/>, καθάπερ ἄρα καὶ τὰ ἤθη τῆς ψυχῆς. ἠθοποιοῦσι
<lb n="16"/>γὰρ οἱ χυμοὶ καὶ ταύτην. καὶ τὸ μὲν αἶμα ἱλαρωτέραν
<lb n="17"/>ἀπεργάζεται , ἡ δὲ ξανθὴ ὀργιλωτέραν ἢ θρασυτέραν ἢ γοργοτέραν
<lb n="18"/>ἢ καὶ ἀμφότερα. τὸ δὲ φλέγμα ἀργοτέραν καὶ ἠλιθειοτέραν. 
<pb n="19.493"/>
<lb n="1"/>ἡ δὲ μέλαινα ὀργιλωτέραν καὶ ἰταμωτέραν. ὑπαλλάττεται
<lb n="2"/>δὲ τὸ τῆς ψυχῆς ἦθος καὶ ἐν ταῖς νόσοις πρὸς
<lb n="3"/>τὸ εἶδος τοῦ περιττεύοντος χυμοῦ, ὡς ἐπὶ τῶν παρακοπῶν.
<lb n="4"/>ὅσαι γὰρ αὐτῶν εἰσιν ἐφ᾽ αἵματος μετ᾽ ᾠδῆς προσπίπτουσί
<lb n="5"/>τε καὶ γέλωτος, ὅσαι δ᾽ ἀπὸ ξανθῆς θρασύτεραι καὶ πικρότεραι.
<lb n="6"/>διὰ τοῦτο καὶ Ἱπποκράτης φησὶν, αἱ μὲν μετὰ
<lb n="7"/>γέλωτος γινόμεναι παραφροσύναι ἀσφαλέστεραι , αἱ δὲ μετὰ
<lb n="8"/>σπουδῆς ἐπισφαλέστεραι, σπουδὴν τὴν θρασύτητα λέγων.
<lb n="9"/>ὅσαι δ᾽ αὖ ἀπὸ μελαίνης σκυθρωπότεραι καὶ σιωπήλότεραι
<lb n="10"/>καὶ ἀστειότεραι. ὅσαι δ᾽ αὖ ἀπὸ φλέγματος ληρώδεις καὶ
<lb n="11"/>ἀσταταίνουσαι. καὶ ἀλλαχῆ αὐτός μαρτυρεῖ, ὡς ἐν τῷ πρὡτῳ
<lb n="12"/>τῶν ἐπιδημιῶν φησι. Σειλήνου μὲν παρακόψαντος μετ᾽
<lb n="13"/>ᾠδῆς καὶ γέλωτος. ἐνὶ δὲ Φιλίσκου ἐν τῇ τρίτη ἐπιδημίᾳ
<lb n="14"/>γενέσθαι θρασεῖαν τὴν παρακοπην· ἐξεμάνη γὰρ, φησὶ, περὶ
<lb n="15"/>τὸ μέσον τῆς ἡμέρας. ξανθὴ γὰρ ἦν ἡ πρόφασις τῆς νόσου.
<lb n="16"/>ἐν Κυζικῷ δὲ τὰς Διδύμου θυγατέρας τικτούσας μανῆναί
<lb n="17"/>φησιν, εἶναι δὲ σκύθρωπον καὶ δύσθυμον τὸ εἶδος
<lb n="18"/>τῆς παρακοπῆς. σιωπῶσα γὰρ ἦν καὶ οὐδενὸς πυθομένη · 
<pb n="19.494"/>
<lb n="1"/>μέλαινα- δὲ ἦν αἰτία τῆς νόσου. Πιθίωνα δὲ τὸν παρὰ τὸ
<lb n="2"/>τῆς γῆς ἱερὸν οἰκοῦντα λῆρον, <milestone unit="ed2page" n="153"/> γενέσθαι μανέντα.
<lb n="3"/>φλεγματικὴ ἡδὲ ἦν ἐκείνῃ πρόφασις τοῦ πάθους. ἐπὶ τούτοις
<lb n="4"/>δεῖ καὶ τὸν θεραπεύσοντα τὰς ποικιλίας τῶν νοσημάτων
<lb n="5"/>προγινώσκειν τὰς αἰτίας αὐτῶν. ην γαρ τις, ὡς Ἱπποκράτης
<lb n="6"/>λέγει, τὴν αἰτίαν τοῦ νοσήματος εἰδοίη, οἶός τ ἀν
<lb n="7"/>εἴη τὰ ξυμφέροντα προσάγειν τῶ σώματι ἐκ τῶν ἐναντίων
<lb n="8"/>ἱστάμενος τῷ νοσήματι. καὶ ἐν τῷ περὶ νούσων ὅς ἀν περὶ
<lb n="9"/>ἰήσεως ἐθέλῃ ἐρωτᾶν τε ὀρθῶς καὶ ἐρωτῶντι ἀποκρίνεσθαι
<lb n="10"/>καὶ ἀντιλέγειν ὀρθῶς, ἐνθυμέεσθαι χρὴ τάδε. πρῶιον ἀφ᾽
<lb n="11"/>ὦν αἱ νοῦσοι γεύονται τοῖσιν ἀνθρώποις πᾶσι. γνωρίζονται
<lb n="12"/>τοίνυν αἱ τῶν νοσημάτων προφάσεις. πρῶτον μὲν ἀπὸ τῆς
<lb n="13"/>ἦλικἰας. εἰ γάρ μειράκιον τὸ νοσοῦν, μάλιστα ἀν ἀφ᾽ αἵματος
<lb n="14"/>νοσοίη , ὥς γε ἀνωτέρω δεδήλωται καὶ ἑξῆς ὁμοίως. δεύτερον
<lb n="15"/>ἀπὸ τῶν ὡρῶν. εἰ γὰρ ἐαρινὴ ἦν ὥρα αἶμα μάλιστα
<lb n="16"/>τὸ λυποῦν. τρίτον ἀπὸ τῆς διαίτης. τῶν γὰρ βρωτῶν καὶ
<lb n="17"/>ποτῶν ἄλλο ἄλλου χυμοῦ ποιητικόν ἐστι καὶ ταῖς οἰνοφλυνίαις 
<pb n="19.495"/>
<lb n="1"/>καὶ ἀδηφαγίαις αἱματικαὶ διαθέσεις παρέπονται. οὕτω
<lb n="2"/>διέγνω Ἱπποκράτης τὸν Σειληνὸν ἐκ ποτοῦ μαθὼν αὐτὸν
<lb n="3"/>νενοσηκότα. καὶ τὴν τοῦ κηπωροῦ γυναῖκα κρύψεως γεγεννημένης
<lb n="4"/>αὐτῇ ἐπιμηνίων. ἄφθονον γὰρ εἶχε τὴν πολυφα-.
<lb n="5"/>γίαν. τέταρτον ἀπὸ τῆς χώρας. εἴ γε θερμὴ θερμότερα
<lb n="6"/>προξενοῦσα πάθη. πέμπτον ἀπὸ τῶν ἐξανθημάτων. τὰ γὰρ
<lb n="7"/>ἐρυθρὰ καὶ στογγύλα αἱματώδη · τὰ δὲ πλατέα φλεγματώδη
<lb n="8"/>καὶ ἄλλως ἄλλα, ὥσπερ ἐν ἀφορισμοῖς δείκνυσιν ἱδρωιήρια
<lb n="9"/>ἔαρος καὶ θέρους γινόμενα λέγων, ὡς ἀφ᾽ αἵματος καὶ χολῆς
<lb n="10"/>ὄντα. καὶ μὲν δὴ καὶ ἀπὸ τοῦ χρώματος ὥσπερ ἐπὶ
<lb n="11"/>τοῦ χυμοῦ ἐνικράτεια, οὕτω καὶ τοῦ νοσήματος διαγινώσκεται.
<lb n="12"/>ἔστι δὲ καὶ αὕτη οὐδὲν ἦτιον τῶν μεγίστων διαγνώσεων
<lb n="13"/>ἀκριβεστάτη καὶ Διογένει καὶ τοῖς κατ᾽ ἐκείνου καιροῦ σοφοῖς
<lb n="14"/>ὡς μαντική τις νομιζομένη. πολὺν μὲν γὰρ οἱ ἄνδρες
<lb n="15"/>ἐκεῖνοι περὶ χρωμάτων ἐποιήσαντο λόγον, ταῖς διαφοραῖς
<lb n="16"/>αὐτῶν καὶ τὰ νοσήματα μεριζόμενοι ἐρυθρόχρους τε τοὺς
<lb n="17"/>αἱματώδεις καὶ πυρόχρους, οἶς ὁ πικρὸς πλεονάζει χυμὸς,
<lb n="18"/>καὶ μελανόχρους οἶς μέλας καὶ λευκόχρους τοὺς φλεγματίας 
<pb n="19.496"/>
<lb n="1"/>ἀποκαλοῦντες. ἐρυθρόχροά τε καὶ πυρόχροα τὰ ἐπὶ τούτοις
<lb n="2"/>νοσήματα καὶ μελανόχροα καὶ λευκόχροα λέγοντες, οὐκ οἶδα
<lb n="3"/>ἄνθ᾽ ὅπου τὰ πολλὰ τῆς τέχνης καταλιπόντες μαρτύρια
<lb n="4"/>κἀκεῖνα μᾶλλον ἀδύναται τοῦ νοσήματος τὴν ἀκριβῆ διάκρισιν
<lb n="5"/>παρασχεῖν, τοῖς χρώμασι μόνοις τὴν ἐντελῆ διάκρισιν
<lb n="6"/>τῆς ἀσθενείας ἀνέθεντο.
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>