<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">In Hippocratis vel Polybi Opus de Salubri Victus Ratione Privatorum Commentarius</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</authority>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg086.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace xml:lang="lat">Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">15</biblScope>
              <biblScope unit="ed1vol">5</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">6</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="174" to="223">174-223</biblScope>
              <date>1822</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=coo.31924008819116;view=1up;seq=143">HathiTrust</ref>
          <ref target="https://www.graeco-arabic-studies.org/fileadmin/user_upload/texts.xml/Galen-Gr_098.xml">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="work" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="Linda McNulty" when="2017-07-03">Creation of tlg0057.tlg086 xml document with plain-text xml from aforementioned source, introduction of all formatting and TEI structural info, sourcing of Hippocrates' quotations</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg086.1st1K-grc1">
        <div type="textpart" subtype="work" n="3">
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="Prooemium">
            <pb n="15.174"/>
            <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΕΙΣ ΤΟ ΠΕΡΙ ΔΙΑΙΤΗΣ
<lb/>ΥΓΙΕΙΝΗΣ ΤΩΝ ΙΔΙΩΤΩΝ ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ
<lb/>Η ΠΟΛΥΒΟΥ ΥΠΟΜΝΗΜΑ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/>Προοίμιον Γαλήνου. Ἕν τοῦτό ἐστι
<lb n="2"/>βιβλίον ἰδίαν ἐπαγγελίαν ἔχον, ὥσπερ τὸ πρῶτον μέρος ὅλου
<lb n="3"/>τοῦ προκειμένου βιβλίου, καθ᾿ ὃ περὶ φύσιος ἀνθρώπου
<lb n="4"/>διαλέγεται. συντετέλεσται γὰρ ἐν ἐκείνῳ τὸ ἐπαγγελθὲν, οὐδεμιᾶς
<lb n="5"/>ἔτι προφάσεως δεόμενον. ἐν τούτῳ δὲ πάλιν ἃ προὔθετο
<lb n="6"/>διδάσκει δι᾿ ὅλου τοῦ βιβλίου καὶ διὰ τοῦτο τῶν 
<pb n="15.175"/>
<lb n="1"/>μεταξὺ τῶν δύο βιβλίων τούτων ἐξαιρεθέντων, προσηκούσης
<lb n="2"/>ἐπιγραφῆς ἰδίας ἔτυχε τὸ σύμπαν, ἣν ἐπέγραψάν τινες αὐτῷ
<lb n="3"/>περὶ φύσιος ἀνθρώπου καὶ διαίτης. ὥσπερ δὲ ἄμεμπτον
<lb n="4"/>μέν ἐστι πάντη τὸ περὶ φύσιος ἀνθρώπου, μεμπτὰ δὲ πάντη
<lb n="5"/>τὰ παρεγγεγραμμένα μεταξὺ τῶν δύο βιβλίων, οὕτω τὸ περὶ
<lb n="6"/>διαίτης ὑγιεινῆς ἐν τοῖς πλείστοις μὲν ἄμεμπτόν ἐστιν,
<lb n="7"/>ἐχόμενον ἀεὶ τῆς Ἱπποκράτους στοιχειώσεως. ἔν τισι δ᾿
<lb n="8"/>ἄν τις αὐτῷ μέμψαιτο παντελῶς ὀλίγοις· ὑποκείσθω δ᾿
<lb n="9"/>εἶναι Πολύβου, καθότι πολλοῖς ἔδοξε. 
</p>
<lb n="10" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<lb n="11" rend="head"/><milestone unit="ed2page" n="221"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:1" type="lemma">
<lb n="12"/>Τοὺς ἰδιώτας ὧδε χρὴ διαιτᾶσθαι.
</quote>
<lb n="13" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="14"/>Τίνας δὲ ἰδιώτας λέγει παραλελοίπασιν οἱ ἐξηγησάμενοι
<lb n="15"/>τὸ βιβλίον, οἷς γε δὴ παρέτυχον ὑπομνήμασιν. οὐ μὴν
<lb n="16"/>οὐδὲ ἐπεζήτησά ποτε κατὰ τὴν παρὰ τοῖς διδασκάλοις ἀνάγνωσιν
<lb n="17"/>τοῦ βιβλίου. νυνὶ δὲ γράφειν ἐξήγησιν αὐτοῦ προὐθέμενος
<pb n="15.176"/>
<lb n="1"/>ἐπενόησα κακῶς παραλελεῖφθαι τοῖς τε διδασκάλοις
<lb n="2"/>ἡμῶν καὶ τοῖς ἐξηγηταῖς ἐπισκέψασθαι τίνας ἰδιώτας
<lb n="3"/>λέγει. δῆλον γὰρ δὴ ὅτι τὴν ἐφεξῆς γεγραμμένην δίαιταν
<lb n="4"/>οὐ πᾶσι τοῖς ἀνθρώποις, ἀλλὰ μόνοις τοῖς ἰδιώταις συνεβούλευσεν
<lb n="5"/>ὁ Πόλυβος. καὶ μὴν εἰ μόνοις τοῖς ἰδιώταις ὑποθήκας
<lb n="6"/>ἔγραψεν, οὐκ ὀρθῶς οἱ ἐξηγησάμενοι τὸ βιβλίον ἀδιορίστως
<lb n="7"/>ἤκουσαν, ὡς κοινῇ πᾶσι τοῖς ἀνθρώποις εἰρημένων
<lb n="8"/>αὐτῶν. εὑρίσκομεν γὰρ δὴ παρὰ τοῖς Ἕλλησιν ἰδιώτας
<lb n="9"/>ὀνομαζομένους οὐχ ἁπλῶς, ἀλλ᾿ ἐν τῷ πρός τι. τὸν μὲν γάρ
<lb n="10"/>τινα λέγουσιν ἰδιώτην εἶναι τῆσδε τῆς τέχνης, τὸν δέ τινα
<lb n="11"/>τοῦδε τοῦ ἐπιτηδεύματος. ἐνίοτε δὲ πρὸς τοὺς ἔθνος, ἢ
<lb n="12"/>πόλιν διοικοῦντας, ἢ ὅλως πράττοντάς τι δημόσιον, ἀντιδιαιρούμενοι
<lb n="13"/>τοὺς οἷον ἰδιοπραγοῦντας, ὠνόμασαν ἰδιώτας.
<lb n="14"/>ἐπισκεπτομένῳ δή μοι τίνας τούτων νῦν ὁ Πόλυβος ἰδιώτας
<lb n="15"/>εἴρηκε, τοὺς μὲν ἀθλητὰς ἄντικρυς ἐδόκει τῶν ἄλλων
<lb n="16"/>ἀνθρώπων ἀποκρίνειν, ἐπειδὴ μίαν ἔχουσιν ἐκεῖνοι δίαιταν
<lb n="17"/>ὡρισμένην ἐν ἄρτῳ καὶ κρεῶν ἐδωδῇ. τούτων δ᾿ ἑξῆς ὅσοι 
<pb n="15.177"/>
<lb n="1"/>πολεμοῦσιν ἢ ὁδοιποροῦσιν ἢ καὶ μάχονται. καὶ γὰρ τούτοις
<lb n="2"/>οὐκ ἐγχωρεῖ διακρίνειν ἃ χρὴ προσφέρεσθαι καὶ μὴ
<lb n="3"/>προσφέρεσθαι σιτία. χρῆσθαι γὰρ ἀναγκαῖον αὐτοῖς, οἷς ἂν
<lb n="4"/>εὐπορήσωσιν ἕκαστος· τάχα δὲ καὶ τοὺς ὁπωσοῦν ἐσπευσμέναις
<lb n="5"/>ὁδοιπορίαις χρωμένους ἀδύνατόν ἐστιν, ὡς ὁ Πόλυβος
<lb n="6"/>κελεύει διαιτᾶσθαι καὶ ὅλως τοὺς ἐν ἀσχολίαις πολιτικαῖς
<lb n="7"/>ὄντας, ἢ τῷ καλουμένῳ περιστατικῷ βίῳ. μόνοις οὖν τοῖς
<lb n="8"/>τὰ ἴδια πράττουσιν, οὓς ὀνομάζουσιν ἰδιοπραγοῦντας, ἡ
<lb n="9"/>ῥηθησομένη δίαιτα γίνεται. 
</p>
<lb n="10" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<lb n="11" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:1" type="lemma">
<lb n="12"/>Τοῦ μὲν χειμῶνος ἐσθίειν ὡς πλεῖστα, πίνειν δὲ ὡς ἐλάχιστα.
<lb n="13"/>εἶναι δὲ χρὴ τὸ πόμα οἶνον ὡς ἀκρητέστατον·
<lb n="14"/>τὰ δὲ σιτία ἄρτον καὶ τὰ ὄψα ὀπτὰ πάντα.
<lb n="15"/>λαχάνοισι δὲ ὡς ἐλαχίστοισι χρέεσθαι ταύτην τὴν ὥρην.
<lb n="16"/>οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα τὸ σῶμα θερμόν τε εἴη καὶ ξηρόν.
</quote>
<lb n="17" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="18"/>Τὸ κεφάλαιον εἰπὼν τῆς ὅλης διαίτης ὀρθῶς ἐποίησε 
<pb n="15.178"/>
<lb n="1"/>προσγράψας ἐπὶ τῇ τελευτῇ τῆς ῥήσεως, διὰ τί τῶν εἰρημένων
<lb n="2"/>ἕκαστον αἱρεῖται. θερμαίνειν μὲν γὰρ ἀξιοῖ τὸ σῶμα
<lb n="3"/>καὶ ξηραίνειν διὰ τὴν ἀμετρίαν τῆς κατὰ τὴν ὥραν κράσεως.
<lb n="4"/>ὡς εἴ γε ἦν σύμμετρον, ὡς κατὰ τὸ ἔαρ ἐστὶ, σύμμετρον
<lb n="5"/>ἂν ἐκέλευσε καὶ τὴν δίαιταν ποιεῖσθαι. φυλάττειν
<lb n="6"/>μὲν<milestone unit="ed1page" n="30"/> γὰρ προσήκει τὰ συμμέτρως διακείμενα, μεταβάλλειν
<lb n="7"/>δὲ τὰ ἀμέτρως. <milestone unit="ed2page" n="222"/>μεταβολὴ δὲ οὐκ ἄλλως ἂν
<lb n="8"/>ἢ ἐκ τῶν ἐναντίων ἀμετρίων γίνοιτο. τὸ μὲν γὰρ ἀμετρότερον,
<lb n="9"/>ἢ τεθερμασμένον, ἢ θερμαινόμενον σῶμα ψύχειν
<lb n="10"/>προσήκει, τὸ δὲ ἐψυγμένον, ἢ ψυχόμενον θερμαίνειν. ὡσαύτως
<lb n="11"/>δὲ κᾀπὶ καὶ κατὰ τὸ ὑγρόν τε καὶ ξηρὸν ἀμετρίας διὰ
<lb n="12"/>τῆς τῶν ἐναντίων προσφορᾶς τὰς νοσαζούσας ὑπερβολὰς 
<pb/>
<lb n="1"/>καθαιρεῖν χρὴ, τὴν ἐναντίαν ἀμετρίαν προσφέροντας, τοσοῦτον
<lb n="2"/>ἀπέχουσαν τοῦ μέσου τε καὶ συμμέτρου, ὅσον ἀφέστηκεν
<lb n="3"/>ἡ νοσάζουσα. κατὰ τοῦτο γοῦν ἐν τῷ χειμῶνι ψυχρῷ
<lb n="4"/>καὶ ὑγρῷ τὴν κρᾶσιν ὄντι συμφέρει ἐσθίειν μὲν ὡς
<lb n="5"/>πλεῖστα, πίνειν δὲ ὡς ἐλάχιστα. πλεῖστα δ᾿ ἀκουστέον οὐχ
<lb n="6"/>ὡς πρὸς τὴν δύναμιν, ἀλλ᾿ ὡς πρὸς τὰς ἄλλας ὥρας. ὡσαύτως
<pb n="15.179"/>
<lb n="1"/>﻿ δὲ καὶ πίνειν ὡς ἐλάχιστα πρὸς τὰς ἄλλας ὥρας ἀναφέροντα
<lb n="2"/>τὴν παραβολήν. ὁμοίως δὲ εἴρηται καὶ τὸ τὸν
<lb n="3"/>οἶνον ἀκρατέστατον εἶναι δεῖν ὡς πρὸς τὴν ἐν ταῖς ἄλλαις
<lb n="4"/>ὥραις κρᾶσιν αὐτοῦ. τῷ μέντοι πρὸς τὴν δύναμιν μέτρῳ
<lb n="5"/>καὶ τῷ πρὸς τὴν ἐνεστῶσαν ὠφέλειαν προσέχων τὸν νοῦν
<lb n="6"/>ἀεὶ τὸ σύμμετρον οἴνου τε καὶ σιτίου δώσεις, ὥσπερ γε καὶ
<lb n="7"/>ὕπνου καὶ γυμνασίων καὶ πάντων ἁπλῶς τῶν καλουμένων
<lb n="8"/>ὑπὸ τῶν ἰατρῶν ἐπιτηδευμάτων. ὅτι δ᾿ οἶνος ὁ ἀκρατέστερος
<lb n="9"/>καὶ ὅτι τὰ ὀπτὰ κρέα θερμαίνει καὶ ξηραίνει, παραβαλλόμενα
<lb n="10"/>μάζῃ τε καὶ λαχάνοις, οὐδεὶς ἀγνοεῖ. παραπλησίως
<lb n="11"/>δὲ καὶ ὁ ἄρτος, εἰ παραβάλλοιτο μάζῃ, θερμαίνειν τε
<lb n="12"/>καὶ ξηραίνειν λεχθήσεται. ταῦτα οὖν ὡς παραδείγματα νομιστέον
<lb n="13"/>εἰρῆσθαι τἀνδρὶ. σὺ δὲ καὶ τῶν ὀσπρίων ἐπιλέξῃ
<lb n="14"/>τὰ θερμαίνοντα καὶ ξηραίνοντα, καθάπερ τὴν φακήν. ἀλλὰ
<lb n="15"/>καὶ τῶν λαχάνων, ὅσα ταύτην ἔχει τὴν δύναμιν, ὥσπερ
<lb n="16"/>ἡ κράμβη. καὶ τῶν κρεῶν ὡσαύτως, οἷα τὰ τῶν ἀγρίων
<lb n="17"/>ζώων ἐστὶ καὶ τὰ ταριχευθέντα. ταῦτα δὲ λέλεκται κᾀμοὶ 
<pb n="15.180"/>
<lb n="1"/>πάντα παραδείγματος ἕνεκεν. ἡ δὲ σύμπασα κατὰ μέρος
<lb n="2"/>ὕλη τῶν τροφῶν ἐν τρισὶν ὑπομνήμασι σύγκειται, τήνδε
<lb n="3"/>ἐπιγραφὴν ἔχουσα, περὶ τῶν ἐν ταῖς τροφαῖς δυνάμεων.
<lb n="4"/>ὥσπερ οὖν ταῦτα καλῶς εἴρηται περὶ τῆς κατὰ τὰς ποιότητας
<lb n="5"/>αἱρέσεως τε καὶ φυγῆς σιτίων, οὕτω καὶ τὰ περὶ τῆς
<lb n="6"/>τῶν σιτίων ποσότητος. ἐσθίειν γὰρ ὡς πρὸς τὰς ἄλλας ὥρας
<lb n="7"/>πλεῖστα συγχωρητέον ἐν χειμῶνι, μεμαθηκότας ἐν ἀφορισμοῖς
<lb n="8"/>ὀρθῶς εἰρῆσθαι. θέρεος καὶ φθινοπώρου σιτία δυσφορώτατα
<lb n="9"/>φέρουσι, χειμῶνος ῥήϊστα, ἦρος δεύτερον. εἰ δὲ καὶ διὰ τί
<lb n="10"/>γίνεται ταῦτα μαθεῖν ἐθέλοι τις, ἐδίδαξε καὶ τοῦτο κατὰ
<lb n="11"/>τοὺς ἀφορισμοὺς εἰπών. αἱ κοιλίαι χειμῶνος καὶ ἦρος θερμόταται
<lb n="12"/>φύσει, διότι τὸ περιέχον ψυχρὸν ὂν, ἐναποστέγει
<lb n="13"/>στεγανοῦν καὶ κατακλείει τὸ ἔμφυτον θερμὸν ἐν τῷ βάθει
<lb n="14"/>τοῦ σώματος. ἐν δὲ τῷ θέρει διαφορεῖται μὲν τοῦτο διὰ τῆς
<lb n="15"/>διαπνοῆς. διὰ τῆς ἀναπνοῆς δὲ ἕλκεται τὸ περιέχον θερμόν.
<lb n="16"/>ὀνομάζω δὲ ἀναπνοὴν μὲν τὴν διὰ τοῦ στόματος ἔξω τε
<lb n="17"/>καὶ εἴσω φορὰν τοῦ πνεύματος, διαπνοὴν δὲ τὴν δι᾿ ὅλου
<lb n="18"/>τοῦ σώματος ὁμοίως γιγνομένην.
</p>
<lb n="19" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.181"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:1" type="lemma">
<lb n="2"/>Ὁκόταν δὲ τὸ ἔαρ ἐπιλαμβάνῃ, τό τε πόμα χρὴ πλέον πίνειν
<lb n="3"/>οἶνον καὶ ὑδαρέστερον καὶ κατ᾿ ὀλίγον καὶ τοῖσι σιτίοισι
<lb n="4"/>μαλθακωτέροισι χρέεσθαι καὶ ἐλάσσοσι· καὶ τὸν
<lb n="5"/>ἄρτον ἀφαιρέοντα μᾶζαν προστιθέναι· καὶ τὰ ὄψα κατὰ
<lb n="6"/>τὸν αὐτὸν λόγον ἀφαιρέειν, ἔκ τε τῶν ὀπτῶν πάντα
<lb n="7"/>ἑφθὰ ποιέεσθαι καὶ λαχάνοισιν ἤδη χρέεσθαι τοῦ ἦρος
<lb n="8"/>ὀλίγοισιν, ἕως ἐς τὴν θερίην καταστήσεται ὁ ἄνθρωπος.
<lb n="9"/>τοῖσί τε σιτίοισι πᾶσι μαλακωτέροισι χρεόμενος καὶ
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="223"/>τοῖσιν ὄψοισιν ἑφθοῖσι καὶ λαχάνοισιν ὠμοῖσι καὶ ἑφθοῖσι,
<lb n="11"/>ὡσαύτως καὶ τοῖσι πόμασιν ὡς ὑδαρεστάτοισι καὶ πλείστοισι,
<lb n="12"/>καὶ ὅκως μὴ μεγάλη ἡ μεταβολὴ ἔσται κατὰ μικρὸν,
<lb n="13"/>μὴ ἐξαπίνης χρεομένῳ.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="15"/>Πλεῖον εἶπε καὶ ὑδαρέστερον, οὐ πλεῖστον οὐδὲ ὑδαρέστατον
<lb n="16"/>ἐν τῷ ἦρι τὸ πόμα προσφέρεσθαι. τὸ γὰρ πλεῖστον
<lb n="17"/>καὶ ὑδαρέστατον ἐν τῷ θέρει κελεύει πίνειν, ὡς ἐναντίαν
<lb n="18"/>ἔχοντι τὴν κρᾶσιν ἧς ὁ χειμὼν ἔχει. τὸ δὲ ἔαρ,
<lb n="19"/>ὥσπερ ἐν τῷ μεταξὺ τῶν ἄκρων ἔχει τὴν κρᾶσιν, οὕτω καὶ 
<pb n="15.182"/>
<lb n="1"/>τῆς διαίτης μέσης δεῖται, ψυχροτέρας μὲν καὶ ὑγροτέρας,
<lb n="2"/>ὡς πρὸς τὸν χειμῶνα, θερμοτέρας δὲ καὶ ξηροτέρας, ὡς
<lb n="3"/>πρὸς τὸ θέρος. ἐκ τούτων οὖν δῆλόν ἐστιν ὅπως ἀκούειν
<lb n="4"/>χρὴ τῆς κατὰ τὸ θέρος καὶ φθινόπωρον εἰρημένης ὑπ᾿ αὐτοῦ
<lb n="5"/>διαίτης· ὥστ᾿ ἐμοὶ μὲν ὑπερβαίνειν αὐτὸ προσήκει, τοῖς
<lb n="6"/>δ᾿ ἀναγινώσκουσι πολλάκις ἐπιμελῶς τε προσέχουσι τὸν νοῦν
<lb n="7"/>εἴρηται πάντα σαφῶς, ὡς μηδεμιᾶς ἐξηγήσεως δεῖσθαι περὶ
<lb n="8"/>τὰς ἄχρι δεῦρο λελεγμένας.
</p>
<lb n="9" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<lb n="10" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:1" type="lemma">
<lb n="11"/>Τοῦ δὲ θέρεος τῇ τε μάζῃ μαλακῇ τρέφεσθαι καὶ τῷ ποτῷ
<lb n="12"/>ὑδαρέϊ καὶ πολλῷ καὶ τοῖσιν ὄψοισι πᾶσιν ἑφθοῖσι, καὶ
<lb n="13"/>οὕτω δεῖ χρέεσθαι τουτέοισιν ὁκόταν τὸ θέρος ᾖ, ὅκως
<lb n="14"/>ψυχρὸν εἴη τὸ σῶμα καὶ μαλακόν. καὶ γὰρ ἡ ὥρη θερμή
<lb n="15"/>τε καὶ ξηρὴ καὶ ποιέει τὰ σώματα καυματώδεα καὶ αὐχμηρά.
<lb n="16"/>δεῖ οὖν τοῖσιν ἐπιτηδεύμασιν τουτέοισιν ἀλέξασθαι,
<lb n="17"/>κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον, ὥσπερ ἐκ τοῦ χειμῶνος
<lb n="18"/>εἰς τὸ ἤρ, οὕτω καὶ ἐκ τοῦ ἦρος εἰς τὸ θέρος καταστῆσαι
<pb n="15.183"/>
<lb n="1"/>, τῶν μὲν σιτίων ἀφαιρέων, τῷ δὲ ποτῷ προστιθεὶς
<lb n="2"/>καὶ οὕτως τὰ ἐνιαύσια ποιέοντα καταστῆσαι ἐκ τοῦ θέρεος
<lb n="3"/>εἰς τὸν χειμῶνα. ἐν δὲ τῷ φθινοπώρῳ πάλιν τὰ
<lb n="4"/>μὲν σιτία πλείω ποιεόμενον καὶ ξηρότερα καὶ τὰ ὄψα κατὰ
<lb n="5"/>τὸν αὐτὸν λόγον, τὰ δὲ ποτὰ ἐλάσσω τε καὶ ἀκρητέστερα,
<lb n="6"/>ὅκως ὅ τε χειμὼν ἀγαθὸς ἔσται καὶ ὁ ἄνθρωπος διαχρήσεται
<lb n="7"/>τοῖσί τε πόμασιν ἀκρητεστέροισι καὶ ὀλίγοισι καὶ
<lb n="8"/>τοῖσι σιτίοισιν ὡς πλείστοισί τε καὶ ξηροτάτοισιν, οὕτω
<lb n="9"/>γὰρ ἂν καὶ ὑγιαίνοι μάλιστα καὶ ῥιγῴη ἥκιστα. ἡ γὰρ
<lb n="10"/>ὥρη λίαν ψυχρή τε καὶ ὑγρή.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="12"/>Τὰ παρόντα διὰ ταῦτα τεμάχια οὔτε τινὸς ἐξηγητοῦ
<lb n="13"/>δέονται, πασὶ δῆλα τοῦ Πολύβου ποιήσαντος, οὔτε τινὰ μέθοδον
<lb n="14"/>ἀκραιφνῆ ζητοῦντος, ἀλλὰ καθὰ κεῖται, αὐτὰ καὶ
<lb n="15"/>μόνα δῆλα καθεστήκασι.
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<lb n="17" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:2" type="lemma">
<lb n="18"/><milestone unit="ed1page" n="31"/>Τοῖσι δὲ εἴδεσι τοῖσι σαρκώδεσι καὶ πλείω μαλακοῖσι
<lb n="19"/>καὶ ἐρυθροῖσι ξυμφέρει δὴ τὸν πλείονα χρόνον τοῦ ἐνιαυτοῦ
<pb n="15.184"/>
<lb n="1"/>﻿ξηροτέροισι διαιτήμασι χρέεσθαι, ὑγρὴ γὰρ ἡ φύσις
<lb n="2"/>τῶν εἰδέων τουτέων.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="224"/>Ὥσπερ αἱ διαφοραὶ τῶν ὡρῶν ἐνδείκνυνται
<lb n="5"/>διάφορον δίαιταν, οὕτω καὶ τοῦ σώματος αἱ ἕξεις, ἐφ᾿ ἃς
<lb n="6"/>νῦν ἧκε συντελέσας τὸν περὶ τῶν ὡρῶν λόγον. ὥσπερ δὲ ἐν
<lb n="7"/>ταῖς ὥραις ἐνεδείκνυτο τὴν προσήκουσαν δίαιταν, οὕτω κᾀν
<lb n="8"/>ταῖς τοῦ σώματος ἰδέαις. οἱ μὲν γὰρ σαρκώδεις καὶ μαλακοὶ
<lb n="9"/>καὶ ἐρυθροὶ διὰ τὴν τῆς κράσεως ὑγρότητα τοιοῦτοι
<lb n="10"/>γεγόνασιν. οἱ δὲ ἐναντίως αὐτοῖς διακείμενοι, περὶ ὧν ἐφεξῆς
<lb n="11"/>ἐρεῖ, διὰ τὴν ξηρότητα. προσήκει τοιγαροῦν τοὺς μὲν
<lb n="12"/>ὑγροὺς ξηροτέρα χρῆσθαι διαίτῃ, τοὺς δὲ ξηροὺς ὑγροτέρᾳ.
<lb n="13"/>καὶ εἴπερ ταῦτα ἀληθῶς εἴρηται, πρόδηλον ὅτι καὶ τοὺς
<lb n="14"/>εὐκράτους εὐκράτῳ χρῆσθαι προσήκει τῇ διαίτῃ. λέγω δὲ
<lb n="15"/>εὐκράτους οὓς οὔτε σαρκώδεις οὔτε ἀσάρκους, ἀλλ᾿ εὐσάρκους
<lb n="16"/>ὀνομάζουσι.
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<lb n="18" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:2" type="lemma">
<lb n="19"/>Τοὺς δὲ στρυφνοὺς καὶ προσεσταλμένους καὶ πυῤῥοὺς καὶ 
<pb n="15.185"/>
<lb n="1"/>μέλανας τῇ ὑγροτέρῃ διαίτῃ χρὴ τὸν πλείω διαιτᾶσθαι
<lb n="2"/>χρόνον, τὰ γὰρ σώματα τοιαῦτα ὑπάρχει ξηρὰ ἔοντα. 
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="4"/>Τὰ τῶν κράσεων γνωρίσματα γέγραπταί μοι τελέως ἐν
<lb n="5"/>τοῖς περὶ κράσεων ὑπομνήμασιν, ἐν οἷς ὅτι μὲν οἱ στρυφνοὶ,
<lb n="6"/>τουτέστιν οἱ σκληροὶ, καὶ οἱ προσεσταλμένοι, τουτέστιν οἱ
<lb n="7"/>ἰσχνοὶ, ξηροτέρας εἰσὶ κράσεως, ὡς ἐδιδάξαμεν, ὥσπερ γε
<lb n="8"/>καὶ οἱ μέλανες. οὐ μὴν γε τούς γε πυῤῥοὺς εἶναι ἔφαμεν
<lb n="9"/>ξηροὺς τὴν κρᾶσιν, ἀλλὰ τοὺς πλησιάζοντας αὐτοῖς κατὰ
<lb n="10"/>τὴν χροιὰν, οὓς ξανθοὺς ὀνομάζουσιν, ἐπεί γε καὶ ξανθὴ
<lb n="11"/>χολὴ τὴν κρᾶσιν ξηρά ἐστι. χρώμενοι δὲ ἐνίοτε τοῖς ὀνόμασιν
<lb n="12"/>οὐκ ἀκριβῶς ἔνιοι τῶν βιβλία γραψάντων τὴν τῶν
<lb n="13"/>πραγμάτων διδασκαλίαν ταράσσουσιν. οὕτως γοῦν τινες ὀνομάζουσι
<lb n="14"/>τοὺς Γερμανοὺς ξανθοὺς, καίτοι γε οὐκ ὄντας ξανθοὺς,
<lb n="15"/>ἐὰν ἀκριβῶς τις ἐθέλῃ καλεῖν, ἀλλὰ πυῤῥούς. τὰ δ᾿
<lb n="16"/>ἄλλα τῆς προκειμένης ῥήσεως ἀληθῶς τε ἅμα καὶ σαφῶς
<lb n="17"/>εἴρηται.
</p>
<lb n="18" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<lb n="19" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:2" type="lemma">
<lb n="20"/>Καὶ τοῖσι νέοισι τῶν σωμάτων ξυμφέρει μαλακωτέροισί 
<pb n="15.186"/>
<lb n="1"/>τε καὶ ὑγροτέροισι χρέεσθαι τοῖσι διαιτήμασιν· ἡ γὰρ
<lb n="2"/>ἡλικίη ξηρὴ καὶ τὰ σώματα πέπηγε. τοὺς δὲ πρεσβυτέρους
<lb n="3"/>τῷ ξηροτέρῳ χρὴ τρόπῳ τὸ πλεῖον τοῦ χρόνου διάγειν.
<lb n="4"/>τὰ γὰρ σώματα ἐν ταύτῃ τῇ ἡλικίῃ ὑγρὰ καὶ μαλθακὰ
<lb n="5"/>καὶ ψυχρά.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="7"/>Ἐπὶ τὰς ἡλικίας μεταβὰς ἐλλιπῆ τὸν διορισμὸν ἐποιήσατο,
<lb n="8"/>μὴ τεμὼν εἰς τέσσαρας διαφορὰς αὐτὰς, ἀλλ᾿ εἰς δύο
<lb n="9"/>μόνας. ἐχρῆν δ᾿ εἴπερ ἀπὸ τῶν κατὰ τὰς ἡλικίας κράσεων
<lb n="10"/>ἔνδειξιν ἔμελλε λήψεσθαι τοῦ τρόπου τῆς διαίτης, ὥσπερ
<lb n="11"/>αἱ κράσεις τέτταρές εἰσιν, οὕτω καὶ τὰς ἡλικίας εἰς τέτταρα
<lb n="12"/>τεμεῖν, ὑγρὰν μὲν καὶ θερμὴν τὴν τῶν παίδων εἰπόντα, ξηρὰν
<lb n="13"/>δὲ καὶ θερμὴν τὴν τῶν ἀκμαζόντων, καὶ ξηρὰν μὲν καὶ
<lb n="14"/>ψυχρὰν τὴν τῶν παρακμαζόντων, ὑγρὰν δὲ καὶ ψυχρὰν τὴν
<lb n="15"/>τῶν γερόντων. <milestone unit="ed2page" n="225"/>ἀλλὰ τὴν μὲν τῶν παίδων ὑγρὰν
<lb n="16"/>εἶναι προσήκει, μὴ δυναμένης γε τῆς αὐξήσεως ἐν ἑτέρᾳ
<lb n="17"/>κράσει γενέσθαι. τὴν δὲ τῶν ἀκμαζόντων, ἐπειδὴ παρὰ τὸ
<lb n="18"/>προσῆκόν τέ ἐστι θερμοτέρα καὶ ξηροτέρα, συμφέρει χρῆσθαι
<lb n="19"/>τοῖς ἐναντίοις διαιτήμασι, καθάπερ γε καὶ τὴν τῶν 
<pb n="15.187"/>
<lb n="1"/>παρακμαζόντων. ἐπὶ δὲ τῆς τῶν γερόντων ἡλικίας οὐ σμικρόν
<lb n="2"/>ἐστι ζήτημα σχεδὸν ἅπασιν ἠμελημένον, ὑπὲρ οὗ μικρὸν
<lb n="3"/>ὕστερον ἐρῶ, τὸν περὶ τῶν ἔμπροσθεν ἡλικιῶν συντελέσας
<lb n="4"/>λόγον. εἰ γὰρ ὡμολόγηται τὰ παιδία πλέον μὲν ἔχειν
<lb n="5"/>ὑγρότητος ἢ συμφέρει τοῖς ἀβλαβῶς ὑγιαίνουσι, πλέον δὲ
<lb n="6"/>θερμότητος (οὐ γὰρ ἁπλῶς ἐστι θερμὰ καθάπερ οἱ ἀκμάζοντες,
<lb n="7"/>ἀλλὰ κατὰ τὴν ἔμφυτον θερμασίαν, ἥτις εὔκρατός
<lb n="8"/>ἐστιν, ἐν αἵματι χρηστῷ τὴν ὕπαρξιν ἔχουσα) τὸ μεταξὺ
<lb n="9"/>τῶν παίδων τε καὶ τῶν ἀκμαζόντων, ὅπερ ἐστὶν ἐφήβων τε
<lb n="10"/>καὶ μειρακίων, εἴη ἂν ἐν τῇ ἀρίστῃ κράσει. τῆς δ᾿ ἀρίστης
<lb n="11"/>μέσης οὔσης καὶ τὰ διαιτήματα μέσα τῇ κράσει προσήκει
<lb n="12"/>ποιεῖσθαι, μήθ᾿ ὑγρότερον ἐργαζομένους μήτε ξηρότερον,
<lb n="13"/>ἢ θερμότερον, ἢ ψυχρότερον αὐτῶν τὸ σῶμα. τὸ μέντοι
<lb n="14"/>τῶν παιδίων, εἰ καὶ πλεῖον, ὡς πρὸς ὑγιεινὴν ἕξιν ἔχοι τὸ
<lb n="15"/>ὑγρὸν, ὅμως οὐ χρὴ ξηραίνειν· ἀναυξῆ γὰρ αὐτὰ ποιήσομεν.
<lb n="16"/>ἐπὶ δὲ τῶν γερόντων, ἐπειδή τινες μὲν αὐτοὺς ὑγροὺς εἶναι
<lb n="17"/>λέγουσι, τινὲς δὲ ξηροὺς, ἀδιορίστως ἑκάτεροι, διοριστέον ἡμῖν
<lb n="18"/>ἐστι κατὰ τί μὲν αὐτοὺς ὄντας ξηροὺς, κατὰ τί δὲ ὑγρούς. 
<pb n="15.188"/>
<lb n="1"/>ἐδείχθη δὲ τοῦτο ἐν τοῖς περὶ κράσεων. αὐτοῖς μὲν γὰρ
<lb n="2"/>τοῖς στερεοῖς τοῦ σώματος μορίοις ἐδείχθησαν ὄντες ξηροί.
<lb n="3"/>περιττώματα δ᾿ ἔχοντες διὰ τὴν ψυχρότητα τῆς κράσεως
<lb n="4"/>πολλὰ καὶ δι᾿ αὐτὰ ὑγροὶ λεγόμενοι. κατὰ λόγον οὖν ἔνδειξις
<lb n="5"/>ἐναντία τε καὶ διττὴ γίνεται τοῖς ἰατροῖς ἀπὸ τῆς ἡλικίας
<lb n="6"/>ταύτης, διὰ μὲν τὴν ξηρότητα τῆς τῶν στερεῶν κράσεως
<lb n="7"/>ὑγραίνεσθαι δεομένων αὐτῶν, διὰ δὲ τὴν περιουσίαν
<lb n="8"/>τῶν ὑγρῶν ξηραίνεσθαι. πῶς μὲν οὖν ἀμφοτέρων ἄν τις
<lb n="9"/>στοχάζοιτο τελέως εἴρηται κατὰ τὴν ὑγιεινὴν πραγματείαν.
<lb n="10"/>ἐν δὲ τῷ παρόντι λόγῳ τὸ κεφάλαιον ὧν ἐν ἐκείνῃ γεγράφαμεν
<lb n="11"/>εἰπεῖν ἀρκέσει. τὰ μὲν σιτία καὶ ποτὰ καὶ τἄλλα πάντα
<lb n="12"/>σκοπὸν ἐθέτω τό θ᾿ ὑγρὸν καὶ τὸ θερμὸν, ὡς δέον
<lb n="13"/>ὑγραίνειν τε καὶ θερμαίνειν τῶν γερόντων τὰ στερεὰ μόρια
<lb n="14"/>τοῦ σώματος, ἅπερ καὶ μόνα κυρίως ὀνομαζόντων ἐστὶ μόρια.
<lb n="15"/>προνοητέον δὲ πάλιν ἐπὶ τῆς τῶν φλεγματωδῶν περιττωμάτων
<lb n="16"/>κενώσεως. εἴπερ οὖν ἐκ μὲν τῆς περὶ κράσεων
<lb n="17"/>πραγματείας ἀναλέξαις τε καὶ μάθοις ἐπιστημονικῶς ψυχρὰν
<lb n="18"/>καὶ ξηρὰν εἶναι τὴν οἰκείαν τῶν γερόντων κρᾶσιν, ἐπίκτητον
<pb n="15.189"/>
<lb n="1"/>﻿ δὲ ἴσχειν αὐτοὺς ὑγρότητα, διὰ τὴν τῶν φλεγματωδῶν
<lb n="2"/>περιττωμάτων γένεσιν, ἐλθὼν δὲ ἀπ᾿ ἐκείνων ἐπὶ τὰ τῶν
<lb n="3"/>ὑγιεινῶν ὑπομνήματα προσεπιμάθοις ὅπως χρὴ διαιτᾷν τοὺς
<lb n="4"/>γέροντας, εὔδηλον ἔσται σοι τὸ τῆς νῦν προκειμένης ῥήσεως
<lb n="5"/>ἀδιόριστον. οὔτε γὰρ εἰς δύο ἐχρῆν διαιρεῖσθαι τὸν ἀνθρώπινον
<lb n="6"/>βίον οὔτε ἐπὶ τῶν γερόντων ὑγρὰ καὶ μαλακὰ
<lb n="7"/>σώματα εἰρῆσθαι, οὔθ᾿ ὅτι ξηροῖς τὴν κρᾶσιν ἐδέσμασι διαιτητέον
<lb n="8"/>αὐτούς. τοὺς μέντοι νέους πεπηγότα φήσας ἔχειν
<lb n="9"/>τὰ σώματα καὶ τὴν κρᾶσιν εἶναι ξηροὺς εὔδηλός ἐστιν
<lb n="10"/>ἐπὶ τῶν ἀκμαζόντων μόνων τὸν λόγον πεποιημένος καὶ τούτους
<lb n="11"/>ὀνομάσας νέους. παρέλιπεν οὖν τήν τε τῶν παίδων
<lb n="12"/>ἡλικίαν καὶ τὴν τῶν παρακμαζόντων, ὡς δὲ ἐγώ φημι καὶ
<lb n="13"/>τὴν εὐκρατοτάτην γε, ἥτις ἐστὶν ἐν τῷ μεταξὺ τῶν παιδίων
<lb n="14"/>τε καὶ τῶν ἀκμαζόντων. εὔδηλος δ᾿ ἐστὶ καὶ αὐτὸς ὑποπτεύων
<lb n="15"/>τὸν ἑαυτοῦ λόγον. οὐ γὰρ ἁπλῶς εἶπε τοὺς πρεσβυτέρους
<lb n="16"/>τῷ ξηροτέρῳ χρὴ τρόπῳ διαιτᾷν, ἀλλὰ προσέθηκε,
<lb n="17"/>τὸ πλέον <milestone unit="ed1page" n="32"/>τοῦ χρόνου. τοῦτο δὲ ταὐτόν ἐστι τῷ φάναι
<pb n="15.190"/>
<lb n="1"/>μὴ διὰ παντὸς, ὅπερ οὔτε τῇ ἕξει τοῦ σώματος οὔτε
<lb n="2"/>τῇ ἡλικίᾳ προσέθηκεν ἑτέρᾳ, διὰ παντὸς γὰρ χρὴ τὴν οἰκείαν
<lb n="3"/>ἑκάστῳ σώματι δίαιταν αἱρεῖσθαι. 
</p>
<lb n="4" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<lb n="5" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:2" type="lemma">
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="226"/>Δεῖ οὖν πρὸς τὴν ἡλικίην καὶ τὴν ὥρην καὶ τὸ ἔθος
<lb n="7"/>καὶ τὴν χώρην καὶ τὰ εἴδεα τὰ διαιτήματα ποιέεσθαι
<lb n="8"/>ἐναντιούμενον τοῖσι καθισταμένοισι καὶ θάλπεσι καὶ χειμῶσιν.
<lb n="9"/>οὕτως γὰρ ἂν μάλιστα ὑγιαίνοιεν.
</quote>
<lb n="10" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="11"/>Καθόλου ὁ λόγος οὗτος εἴρηται πρὸς αὐτοῦ καὶ σαφῶς
<lb n="12"/>καὶ ἀληθῶς ἤδη πολλάκις ἐν πολλοῖς ἡμῖν διηνυσμένος.
</p>
<lb n="13" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<lb n="14" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:3" type="lemma">
<lb n="15"/>Καὶ ὁδοιπορέειν τοῦ μὲν χειμῶνος ταχέως χρὴ, τοῦ δὲ θέρεος
<lb n="16"/>ἡσυχῇ ἔχειν, ἢν μὴ διὰ καύματος ὁδοιπορέῃ.
</quote>
<lb n="17" rend="rule"/>
            <pb n="15.191"/>
            <p>
<lb n="1"/>Πῶς ὁδοιπορεῖν χρὴ διδάσκει καθ᾿ ἑκάστην τῶν ὡρῶν.
<lb n="2"/>τοῦ μὲν χειμῶνος αἱρούμενον τὸν ξηραίνοντά τε καὶ θερμαίνοντα
<lb n="3"/>π ερίπατον, τοῦ θέρους δὲ τὸν ἐναντίον σκοπὸν
<lb n="4"/>ποιεῖν, ἢ μὴ δι᾿ ἡλίου, φησὶν, ὁδοιπορεῖν. τηνικαῦτα γὰρ
<lb n="5"/>ἐπείγεσθαι χρὴ θᾶττον ἀπαλλαγῆναι τῆς γιγνομένης κατὰ
<lb n="6"/>τὴν τοιαύτην ὁδοιπορίαν ξηρότητός τε καὶ θερμότητος ἐν
<lb n="7"/>τῷ σώματι.
</p>
<lb n="8" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<lb n="9" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:3" type="lemma">
<lb n="10"/>Δεῖ δὲ καὶ τοὺς μὲν σαρκώδεας θᾶττον ὁδοιπορέειν, τοὺς δὲ
<lb n="11"/>ἰσχνοὺς ἡσυχέστερον. λουτροῖσι δὲ χρὴ πολλοῖσι χρέεσθαι
<lb n="12"/>τοῦ θέρεος, τοῦ δὲ χειμῶνος ἐλάσσοσι. χρὴ δὲ τοὺς
<lb n="13"/>στρυφνοὺς μᾶλλον λούεσθαι τῶν σαρκωδέων.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="15"/>Ἡ ταχεῖα κίνησις τὴν θερμασίαν ἐπὶ πλεῖον αὐξάνουσα
<lb n="16"/>τήκει τὸ σῶμα. κατὰ δὲ τὰς βραχείας κινήσεις ἡ σύμμετρος
<lb n="17"/>θερμασία καὶ τὴν αἱμάτωσιν καὶ τὴν θρέψιν ἐργάζεται
<lb n="18"/>βελτίονα καὶ διὰ τοῦτο συναίρεται τοῖς ζώοις εἰς εὐτροφίαν.
</p>
<lb n="19" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.192"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:3" type="lemma">
<lb n="2"/>Ἠμφιέσθαι δὲ χρὴ τοῦ μὲν χειμῶνος καθαρὰ ἱμάτια, τοῦ
<lb n="3"/>δὲ θέρεος ἐλαιοπινέα. 
</quote>
<lb n="4" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="5"/>Τὶ μὲν συνετώτερον ἐπενόησεν ὁ γράψας τοῦ τοῖς ἐξηγηταῖς
<lb n="6"/>εἰρημένου πᾶσιν αὐτὸς ἂν εἰδείη. εἰ δὲ τὰ μὲν
<lb n="7"/>καθαρὰ διὰ τὸ μᾶλλον θερμαίνειν ἢ καὶ τὸ τὰς διαπνοὰς
<lb n="8"/>μὴ κωλύειν ἀξιοῖ τοῦ χειμῶνος ἀμφιέννυσθαι, τὰ δὲ ἐλαιοπινῆ
<lb n="9"/>τοῦ θέρους ἢ διὰ τὸ ψύχειν ἢ τὰς διαπνοὰς ἀποφράττειν,
<lb n="10"/>οὐκ ἐπαινῶ τὸν λόγον. καὶ γὰρ τῶν καθαρῶν
<lb n="11"/>ἱματίων ὅσα πυκνὴν ἔχει τὴν ὑφὴν, καὶ μάλιστα δὲ ἂν ᾖ
<lb n="12"/>τριβακὰ, ψύχει, τούτων οὖν ἄμεινον χρῆσθαι. τὰ γὰρ ἐλαιοπινῆ
<lb n="13"/>ῥυπαρὰ πάντως ἐστίν. οὐδεὶς δὲ τῶν καθαρείων ἀνθρώπων
<lb n="14"/>ἀνέχεται ῥυπαρῶν ἱματίων καὶ μάλιστα θέρους. καὶ
<lb n="15"/>μέντοι θερμαίνει χρονίσαντα τὰ ἐλαιοπινῆ μᾶλλον τῶν καθαρῶν,
<lb n="16"/>εἰ καὶ κατὰ τὴν πρώτην πρόπτωσιν εἴη ψυχρότατα.
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.193"/>
          <milestone unit="ed2page" n="227"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:4" type="lemma">
<lb n="2"/>Τοὺς δὲ παχέας χρὴ καὶ ὅσοι βούλονται λεπτοὶ γενέσθαι
<lb n="3"/>τὰς ταλαιπωρίας ἁπάσας νήστιας ἐόντας ποιέεσθαι καὶ
<lb n="4"/>τοῖσι σιτίοισιν ἐπιχειρέειν ἔτι ἀσθμαίνοντας καὶ μὴ
<lb n="5"/>ἀνεψυγμένους καὶ προπεπωκότας οἶνον κεκραμένον καὶ μὴ
<lb n="6"/>σφόδρα ψυχρόν. καὶ τὰ ὄψα σκευάζειν σησάμοισιν ἢ
<lb n="7"/>ἡδύσμασι καὶ τοῖσιν ἄλλοισι τοιουτοτρόποισι. καὶ πίονα
<lb n="8"/>δὲ ἔστω τὰ προσαγόμενα ὄψα, οὕτω γὰρ ἂν ἀπό γε ἐλαχίστων
<lb n="9"/>πεμμάτων ἐνεμπίπλανται.
</quote>
<lb n="10" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="11"/>Τὸ κατὰ τὴν τελευτὴν τῆς ῥήσεως εἰρημένον, τὸ οὕτω
<lb n="12"/>γὰρ ἀπὸ ἐλαχίστων ἐνεμπίπλανται, τινὲς μὲν ἐπὶ πάντων
<lb n="13"/>τῶν προειρημένων εἰρῆσθαί φασι, τινὲς δὲ ἐπὶ τῶν ὄψων
<lb n="14"/>μόνον, ἃ διὰ σησάμων τε καὶ τῶν ὁμοίων σκευάζεσθαι κελεύει,
<lb n="15"/>καὶ ἄλλων τινῶν πολλῶν. τὰ προειρημένα δ᾿ ἐστὶ
<lb n="16"/>τό τε νῆστιν γυμνάζεσθαι, κενοῖ γὰρ φανερῶς τοῦτο, καθάπερ
<lb n="17"/>πληροῖ τὸ μετὰ τροφήν. ἔτι τε πρὸς τούτοις τὸ ἀσθμαίνοντας
<lb n="18"/>ἀπὸ τῶν γυμνασίων ἐσθίειν, οὐδέπω τῆς ἐπ᾿ αὐτοῖς
<pb n="15.194"/>
<lb n="1"/>θερμασίας διαπεφορημένης, οὐδὲ ἀνεψυγμένου τοῦ σώματος.
<lb n="2"/>ὅπερ ὅτι μὲν αἴτιον γίγνεται τοῦ ταχέως ἐμπιπλάσθαι
<lb n="3"/>σαφῶς φαίνεται· εἰ δὲ κατ᾿ ἄλλον τινὰ λόγον ὁ τοῦ
<lb n="4"/>βιβλίου συγγραφεὺς βούλεται λεπτύνειν αὐτὸ, τοῦθ᾿ ἡμῖν
<lb n="5"/>ἄδηλόν ἐστιν. ὅτι μέντοι πολλοῖς τοῦτο τῶν ἐν τοῖς σπλάγχνοις
<lb n="6"/>ἐμφράξεων αἴτιον ἐγένετο, καὶ μάλιστα τῶν κατὰ τὸ
<lb n="7"/>ἧπαρ, ἀκριβῶς οἶδα, καθάπερ γε καὶ τὰ μετὰ τροφὴν ὀξέα
<lb n="8"/>γυμνάσια. καὶ μέντοι καὶ τὰ λουτρὰ τοῖς στενὰς ἔχουσι,
<lb n="9"/>κατὰ τὸ ἧπαρ διεξόδους τῆς τροφῆς, ἐμφράξεις ἐργάζεται.
<lb n="10"/>λέλεκται δέ μοι περὶ τούτων ἅμα τοῖς οἰκείοις διορισμοῖς ἐν
<lb n="11"/>τῇ τῶν ὑγιεινῶν πραγματείᾳ. λοιπὸν δ᾿ ἃν εἴη περὶ αὐτῆς
<lb n="12"/>τῆς λέξεως διασκέψασθαι, καθ᾿ ἥν φησι καὶ προπεπωκότας
<lb n="13"/>οἶνον μὴ πάνυ ψυχρόν. ὡς γὰρ ψυχρὸν μὲν εἶναι κελεύων
<lb n="14"/>αὐτὸν, οὐ πάνυ δὲ ψυχρὸν, οὕτως ἐποιήσατο τὸν λόγον· οὐ
<lb n="15"/>πάνυ δὲ ὅλως ἀξιοῖ μετὰ τὰ γυμνάσια πίνειν οἶνον εὐθέως,
<lb n="16"/>ἀλλ᾿ ὕδωρ πρότερον, ὥσπερ καὶ οἱ ἀθληταὶ ποιοῦσι ταυτὶ
<lb n="17"/>τῇ πείρᾳ δεδιδαγμένοι. κεφαλῆς τε γάρ ἅπτεται οἶνος καὶ
<lb n="18"/>εἰ μετὰ τὸ βαλανεῖον εὐθέως πίνοιτο, πρότερος τῶν ἄλλων 
<pb n="15.195"/>
<lb n="1"/>ἁπάντων ἐδεσμάτων τε καὶ πομάτων. οὐ μὴν οὐδ᾿ ἡ τοῦ
<lb n="2"/>ψυχροῦ πόσις ἐπὶ τοῖς γυμνασίαις ἄνευ τοῦ προπιεῖν θερμὸν
<lb n="3"/>ἀβλαβὲς ἐστι. βλάπτει γὰρ καὶ αὐτὴ σαφῶς τὴν γαστέρα
<lb n="4"/>τε καὶ τὸ ἧπαρ, τινῶν δὲ καὶ τὰ νεῦρα. καὶ μέντοι καὶ
<lb n="5"/>τὰς ἕξεις ὁ ψυχρὸς οἶνος ἐπιτονοῖ. βούλεται δὲ ὁ ταῦτα
<lb n="6"/>γράψας ἐκλύειν αὐτάς. μή τι οὖν ἑτέρως μὲν ἦν γεγραμμένον,
<lb n="7"/>ἥμαρτε δὲ ὁ μεταγραψάμενος αὐτό. πολλὰ γὰρ ὁρᾶται
<lb n="8"/>τοιαῦτα καὶ νῦν γινόμενα καὶ δέον ἀντὶ τοῦ μήθ᾿ ὅλως θερμὸν
<lb n="9"/>αὐτὸν γράψαι, μὴ λίαν ψυχρόν. ὁ γὰρ ἀσθμαίνουσιν
<lb n="10"/>ἔτι διδόναι τὴν τροφὴν ἀξιῶν, ἀτμῶν πολλῶν ὄντος μεστοῦ
<lb n="11"/>τοῦ σώματος, βουλήσεται δὲ καί δι᾿ οἴνου πόσεως θερμοῦ
<lb n="12"/>πληρῶσαι μᾶλλον αὐτούς. πεφυκότος δὲ τοῦ πάνυ
<lb n="13"/>θερμοῦ παραπλησίως τῷ ψυχρῷ συνάγειν καὶ τονοῦν τὴν
<lb n="14"/>γαστέρα, φυλάττεται πρᾶξαι τοῦτο.
</p>
<lb n="15" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<lb n="16" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:4" type="lemma">
<lb n="17"/><milestone unit="ed2page" n="228"/>Ἀλλὰ καὶ μονοσιτέειν καὶ ἀλουτέειν καὶ σκληροκοιτέειν
<lb n="18"/>καὶ γυμνὸν περιπατέειν, ὅσον οἶόν τε μάλιστα εἴη.
</quote>
<lb n="19" rend="rule"/>
            <pb n="15.196"/>
            <p>
<lb n="1"/>Κάλλιον ἂν ἦν εἰρῆσθαι πρὸς αὐτῷ μὴ μονοσιτέειν,
<lb n="2"/>ἀλλ᾿ ὀλιγοσιτεῖν. ἔνιοι γὰρ τῶν μονοσιτούντων πολὺ πλείω
<lb n="3"/>προσφέρονται τῶν δὶς σιτουμένων. ὥσπερ δὲ τὸ λουτρὸν
<lb n="4"/>ἐκθερμαῖνον τὸ σῶμα καὶ μάλιστα τοὐκτὸς, εἰς ἀνάδοσίν τε
<lb n="5"/>τροφῆς καὶ πρόσθεσιν τῶν ἀναδοθέντων συντελεῖ, κατὰ τὸν
<lb n="6"/>αὐτὸν λόγον ἡ ἀλουσία τοῖς ἐναντίοις συναίρεται. καὶ ἡ
<lb n="7"/>σκληροκοιτία <milestone unit="ed1page" n="33"/>δὲ λυπεῖ καὶ συνέχει καὶ σφίγγει τὸ
<lb n="8"/>σῶμα καὶ διὰ τοῦτο τὴν εἰς πᾶν μέρος ἐπίδοσιν αὐτοῦ κωλύει.
<lb n="9"/>κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον καὶ τὸ γυμνὸν περιπατεῖν
<lb n="10"/>ψύχει μὲν ἅπαντα τὰ μετὰ τὸ δέρμα μόρια. συνελαύνει δὲ
<lb n="11"/>εἰς τὸ βάθος καὶ τὰ σπλάγχνα τὴν θερμασίαν, ὡς πέττεσθαι
<lb n="12"/>μὲν καλῶς τὰ σιτία, τὴν δὲ πάντη φορὰν αὐτῶν κωλύειν.
</p>
<lb n="13" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<lb n="14" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:4" type="lemma">
<lb n="15"/>Ὁκόσοι δὲ βούλονται λεπτοὶ ἐόντες παχύτεροι γενέσθαι, τά
<lb n="16"/>τε ἅλλα ποιέειν τἀναντία ἐκείνοισι οἶσιν ἔφην καὶ νῆστιν
<lb n="17"/>μηδεμίην ταλαιπωρίην ποιέεσθαι.
</quote>
<lb n="18" rend="rule"/>
            <pb n="15.197"/>
            <p>
<lb n="1"/>Τἀναντία τῶν εἰρημένων τοῖς παχέσιν ἐστὶ τὸ μήτε
<lb n="2"/>ἀσθμαίνοντας ἐπιχειρεῖν τοῖς σιτίοις, ἀλλ᾿ ὅταν ἤδη κατὰ
<lb n="3"/>φύσιν ἀναπνέωσι, μήτε μονοσιτεῖν, ἀλλ᾿ ἤτοι δὶς ἐσθίειν ἢ
<lb n="4"/>καὶ τρίς. οὕτω δὲ καὶ ταῖς ἀλουσίαις τἀναντία ποιῶν λούσεται
<lb n="5"/>δὶς, ἐξ ἅπαντος μὲν ἐπὶ τροφῇ χρόνου τὸ δεύτερον
<lb n="6"/>λουτρὸν περιλαμβάνων, ἔσθ᾿ ὅτε δὲ καὶ τὸ πρῶτον. οὕτω
<lb n="7"/>δὲ καὶ τὰ γυμνάσια βραχέα τε γυμνάσεται καὶ βραδέα καὶ
<lb n="8"/>μετὰ τροφήν. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον καὶ τὸ μαλακῶς
<lb n="9"/>κοιμᾶσθαι καὶ μὴ γυμνὸν ὁμιλεῖν τῷ περιέχοντι, τούτοις
<lb n="10"/>ἐστὶ χρήσιμον. διὰ τοῦτο γοῦν καὶ αἱ γυμνασταὶ τὰ μὲν
<lb n="11"/>μετὰ τοῦ προσάπτεσθαι καὶ σωματομαχεῖν, οὕτω γὰρ ὀνομάζουσιν
<lb n="12"/>αὐτοί τινα γινόμενα γυμνάσια, περιλαμβάνουσιν,
<lb n="13"/>ἐφ᾿ ὦν σαρκῶσαι θέλουσι, φυλαττόμενοι γυμνοὺς γυμνάζειν
<lb n="14"/>αὐτοὺς τὸ σῶμα καὶ μὴ μετὰ συμπλοκῆς. ἔμπαλιν δὲ ὅσους
<lb n="15"/>λεπτῦναι βούλονται, μετὰ τοῦ ταχέος γυμνασίου καὶ χωρὶς
<lb n="16"/>τῆς πρώτης συμπλοκῆς γυμνάζουσιν.
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<lb n="18" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="19"/>Τοῖσι δὲ ἐμέτοισι χρὴ καὶ τοῖσι κατακλύσμασι τοῖσι τῆς 
<pb n="15.198"/>
<lb n="1"/>κοιλίης, ᾧδε χρέεσθαι ἓξ μῆνας τοὺς χειμερινοὺς ἐμέειν·
<lb n="2"/>οὗτος γὰρ ὁ χρόνος φλεγματωδέστερος τοῦ θερινοῦ καὶ
<lb n="3"/>τὰ νουσήματα γίνεται περὶ τὴν κεφαλὴν καὶ περὶ τὸ χωρίον
<lb n="4"/>τοῦτο τὸ ὑπὲρ τῶν φρενῶν. ὅταν δὲ ᾖ τὸ θάλπος,
<lb n="5"/>τοῖσι κατακλύσμασι χρέεσθαι. ἡ γὰρ ὥρη καυματώδης
<lb n="6"/>καὶ χολωδέστερόν ἐστι τὸ σῶμα καὶ αἱ βαρύτητες ἐν τῇ
<lb n="7"/>ὀσφύϊ καὶ ἐν τοῖσι γούνασι καὶ θερμὰ γίνονται καὶ ἐν
<lb n="8"/>γαστρὶ στρόφοι <milestone unit="ed2page" n="229"/>γίνονται. δεῖ οὖν τὸ σῶμα
<lb n="9"/>ψύχειν καὶ τὰ μετεωριζόμενα κάτω ὑπάγειν ἀπὸ τῶν
<lb n="10"/>χωρίων τουτέων.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="12"/>Τίνα καλεῖ κατακλύσματα διὰ τῶν ἐφεξῆς ἐδήλωσεν
<lb n="13"/>αὐτός. τά τε ἀπὸ τῶν γαλάκτων εἰπὼν καὶ τὸ ἀπὸ τῶν
<lb n="14"/>ἐρεβίνθων ἑψημένον ὕδωρ ἅλμην τε καὶ θάλασσαν. ἕτερα
<lb n="15"/>γάρ ἐστι τούτων τὰ καθαίροντα φάρμακα κενωτικὰ τοῦ παντὸς
<lb n="16"/>σώματος ὄντα. ὥσπερ οὖν τὰ βαλανεῖα κατακλύζειν οἱ
<lb n="17"/>βαλανεῖς λέγουσι, τῶν ἐν αὐτοῖς λίθων ἀποπλύνοντες τὸν
<lb n="18"/>πηλὸν καὶ τὸν ῥύπον, οὕτω καὶ τὰ τῆς γαστρός τε καὶ τῶν 
<pb n="15.199"/>
<lb n="1"/>ἐντέρων κατακλύσματα, περιπλύνει τὸ φλέγμα καὶ τὴν χολὴν
<lb n="2"/>αὐτῶν. ἐπεὶ τοίνυν ἐν τῷ χειμῶνι φλέγμα γεννᾶται
<lb n="3"/>κατὰ τὴν κοιλίαν, ἐκκενοῦν αὐτὸ διὰ τῶν ἐμέτων συμβουλεύει.
<lb n="4"/>τοῦ θέρους δὲ τὴν ἐπιπολάζουσαν ἄνω χολὴν ἀντισπᾷν
<lb n="5"/>κάτω. καθαίρειν μέντοι τὸ σύμπαν σῶμα βουληθέντι
<lb n="6"/>σοι θέρους μὲν διὰ τῆς ἄνω, χειμῶνος δὲ διὰ τῆς κάτω
<lb n="7"/>κοιλίας φαρμακευτέον, ὡς ἐν ἀφορισμοῖς εἴρηται. τὰ
<lb n="8"/>μὲν γὰρ ἤδη πλεονάζοντα ἡ κάθαρσις ἰᾶται διὰ τῶν χωρίων
<lb n="9"/>ᾗ ῥέπει τὴν κάθαρσιν ποιούμενος. ἀκτέα γὰρ ᾗ ῥέπει διὰ
<lb n="10"/>τῶν συμφερόντων χωρίων. ὅσα δὲ κωλῦσαι θέλεις αὐξηθῆναι,
<lb n="11"/>διὰ τῶν ἀντικειμένων χωρίων ἀντισπᾷν προσήκει.
</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<lb n="13" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="14"/>Ἔστω δὲ τὰ κατακλύσματα τοῖσιν μὲν παχυτέροισι καὶ
<lb n="15"/>ὑγροτέροισιν ἁλμυρώτερα καὶ λεπτότερα, τοῖσι δὲ ξηροτέροισι
<lb n="16"/>καὶ προσεσταλμένοισι καὶ ἀσθενεστέροισι λιπαρώτερα
<lb n="17"/>καὶ παχύτερα. ἔστι δὲ τῶν κατακλυσμάτων λιπαρὰ καὶ παχέα
<lb n="18"/>τὰ ἀπὸ τῶν γαλάκτων καὶ ἀπὸ ἐρεβίνθων ὕδωρ ἑφθὲν καὶ 
<pb n="15.200"/>
<lb n="1"/>τῶν ἄλλων τῶν τοιουτέων, τὰ δὲ λεπτὰ καὶ ἁλμυρὰ ἅλμη
<lb n="2"/>καὶ θάλασσα καὶ τὰ τοιαῦτα.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="4"/>Τὰ τμητικώτερα μὲν ἐπὶ τῶν παχυτέρων ἀξιοῖ προσφέρειν,
<lb n="5"/>φλεγματικώτεροι γὰρ οὗτοι· τὰ λειότερα δ᾿ ἐπὶ τῶν
<lb n="6"/>ἰσχνῶν, ὡς ἂν χολωδεστέρων ὄντων. ὁποῖαι δέ εἰσιν ἑκατέρων
<lb n="7"/>αἱ ὗλαι, διὰ τῆς ἐχομένης ῥήσεως ἐδήλωσεν, ἐξηγήσεως
<lb n="8"/>οὐ δεομένης· διὸ καὶ παραλιπὼν αὐτὴν ἐπὶ τὰ συνεχῆ
<lb n="9"/>τρέψομαι.
</p>
<lb n="10" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<lb n="11" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="12"/>Τοὺς δὲ ἐμέτους ᾧδε χρὴ ποιέεσθαι. ὅσοι μὲν τῶν ἀνθρώπων
<lb n="13"/>παχέες εἰσὶ καὶ μὴ ἰσχνοὶ, νήστιες ἐμούντων, δραμόντες
<lb n="14"/>ἢ ὁδοιπορήσαντες διὰ τάχεος κατὰ μέσον τῆς
<lb n="15"/>ἡμέρης.
</quote>
<lb n="16" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="17"/>Ἐκτεθερμάνθαι βούλεται τὸ σῶμα τοῖς παχέσιν, ἐμεῖν
<lb n="18"/>μέλλουσιν ἕνεκα τῆς χύσεως τῶν φλεγματικῶν χυμῶν, οὓς 
<pb n="15.201"/>
<lb n="1"/>πλείους ἔχουσιν οἱ παχεῖς. ἀλλὰ καὶ ἡ τῶν ἀγγείων ἀναστόμωσις
<lb n="2"/>ἁπάντων τε τῶν κατὰ λεπτὸν πόρων ἀραίωσις
<lb n="3"/>οὕτως ἂν μάλιστα γένοιτο. χρήσιμα δὲ ταῦτα πάντα πρὸς
<lb n="4"/>τὸ ῥᾳδίως τε καὶ ἀλύπως γίνεσθαι τὸν ἔμετον. 
</p>
<lb n="5" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<lb n="6" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="230"/>Ἔστω δὲ ἡμικοτύλιον ὑσσώπου τετριμμένου ἐν ὕδατος
<lb n="8"/>χοέϊ καὶ τοῦτο ἐκπιέτω, ὄξος παραχέων καὶ ἅλας
<lb n="9"/>παραβάλλων, ὅκως ἂν μέλλῃ ἥδιστον ἔσεσθαι.
</quote>
<lb n="10" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="11"/>Ὅτι τμητικὸν εἶναι βούλεται τὸ πόμα καὶ δι᾿ ἥντινα
<lb n="12"/>αἰτίαν οὐκ ἄδηλον. ἐπεὶ γὰρ οἱ παχεῖς ἄνθρωποι καὶ τοὺς
<lb n="13"/>χυμοὺς ἔχουσι τοὐπίπαν παχεῖς τε καὶ ψυχροὺς καί τινας
<lb n="14"/>αὐτῶν καὶ γλίσχρους, διὰ τοῦτο τμητικὸν εἶναι κελεύει τὸ
<lb n="15"/>ποτὸν αὐτῶν. ὁπόσον δέ τε τὸ πλῆθος δίδωσιν οὗ συντίθησι
<lb n="16"/>πόματα, οὐκ ἀκριβῶς ἔχω φάναι, διὰ τὸ μέτρον ἔστιν
<lb n="17"/>ὅτε, ὃ καλοῦσι χοέα, μὴ τὸ αὐτὸ μέγεθος ἔχειν παρὰ πᾶσιν.
<lb n="18"/>εἰ δὲ τὸν Ἀττικὸν κελεύει πίνειν, οὐ πάνυ συντίθεμαι 
<pb n="15.202"/>
<lb n="1"/>τῷ ἔθει, πολὺ γὰρ εἶναί μοι δοκεῖ. σύνηθες μέντοι τοῖς
<lb n="2"/>παλαιοῖς ἦν, εἴτε ὀῤῥῷ γάλακτος εἴτε τοιούτῳ τινὶ κατακλύσματι
<lb n="3"/>προείλοντο χρῆσθαι, πάμπολυ τῷ πλήθει διδόναι.
</p>
<lb n="4" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<lb n="5" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="6"/><milestone unit="ed1page" n="34"/>Πινέτω δὲ τὸ μὲν πρῶτον ἡσυχέστερον, ἔπειτα δὲ ἐπὶ
<lb n="7"/>θᾶσσον.
</quote>
<lb n="8" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="9"/>Ἐὰν μὲν οὖν ἐν ἀρχῇ πίῃ λάβρως, εὐθέως ἐμεῖται,
<lb n="10"/>πρὶν ἐκπίῃ τὸ πᾶν, ἀποῤῥύψαι τε τοὺς ἐν τῇ γαστρὶ χυμοὺς,
<lb n="11"/>οἷς συνεκκενοῦνται καὶ οἱ κατὰ τὰς πρώτας φλέβας.
<lb n="12"/>ἐὰν δὲ ἐν ἀρχῇ μὲν ἡσυχέστερον, ὕστερον δὲ πλεῖον πάντως
<lb n="13"/>πίῃ, οὕτω δυνήσεται χρόνῳ τε συμμέτρῳ κατασχεῖν, ὁρμήσει
<lb n="14"/>τε πρὸς ἔμετον ἐν καιρῷ διὰ τὸ πίνειν ἀθροώτερον
<lb n="15"/>ὕστερον.
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<lb n="17" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="18"/>Οἱ δὲ λεπτότεροι καὶ ἀσθενέστεροι ἀπὸ σιτίων ποιεέσθωσαν
<pb n="15.203"/>
<lb n="1"/>τὸν ἔμετον τρόπῳ τοιῷδε. λουσάμενοι θερμῷ προπιέτωσαν
<lb n="2"/>ἀκρήτου κοτύλην, ἔπειτα σιτία παντοδαπὰ ἐσθιέτωσαν
<lb n="3"/>καὶ μὴ πινέτωσαν ἐπὶ τῷ σιτίῳ, μηδὲ ἀπὸ τοῦ
<lb n="4"/>σιτίου, ἀλλὰ ἐπισχέτωσαν ὅσον τέσσαρα στάδια διελθεῖν.
<lb n="5"/>ἔπειτα δὲ συμμίξας οἴνους τρεῖς πίνειν διδόναι αὐστηρὸν
<lb n="6"/>καὶ γλυκὺν καὶ ὀξύν. πρῶτον μὲν ἀκρητέστερον καὶ κατ᾿
<lb n="7"/>ὀλίγον καὶ διὰ πολλοῦ χρόνου. ἔπειτα δὲ ὑδαρέστερόν τε
<lb n="8"/>καὶ θᾶσσον καὶ κατὰ πολλόν.
</quote>
<lb n="9" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="10"/>Λουσάμενον θερμῷ προπίνειν ἀξιοῖ πόματος ἀκρατεστέρῳ,
<lb n="11"/>λογισμῷ τοιῷδε χρώμενος, ὡς ἂν εἰκάσειέ τις. ἐκ
<lb n="12"/>τοῦ θερμοῦ λουτροῦ θερμαίνεται πᾶν τὸ σῶμα καὶ οἱ χυμοὶ
<lb n="13"/>χέονται καὶ χαλαρὰ γίνονται τὰ ἀγγεῖα, τὰ αὐτὰ δὲ
<lb n="14"/>ταῦτα καὶ ὁ ἀκρατέστερος οἶνος ἐργάζεται, μετὰ τοῦ καὶ
<lb n="15"/>ῥωννύναι τὴν δύναμιν, ἧς μάλιστα φροντίζειν ἔοικεν ἐπὶ
<lb n="16"/>τῶν ἰσχνῶν. ἔπειτα, <milestone unit="ed2page" n="231"/>φησὶ, σιτία παντοδαπὰ ἐσθιέτωσαν.
<lb n="17"/>τούτου δὲ λογισμὸν οὐ τὸν αὐτὸν πάντες ἔγραψαν
<lb n="18"/>οἱ ἐξηγησάμενοι τὸ βιβλίον. ἐνίοις μὲν γὰρ αὐτῶν δοκεῖ
<lb n="19"/>διδόναι παντοδαπὰ, διότι στασιάζοντα πρὸς ἄλληλα ῥᾷον εἰς ﻿ 
<pb n="15.204"/>
<lb n="1"/>ἔμετον ὁρμᾷ, τισὶ δὲ ὑπὲρ τοῦ πλεῖον προσενεγκέσθαι. τὰ
<lb n="2"/>γὰρ ἁπλᾶ καὶ μονοειδῆ ταχέως ἐμπίπλησιν, οὐκ ἐᾷ δὲ πίνειν
<lb n="3"/>εὐθέως αὐτοὺς, ἵνα μὴ ταχέως ἐπιπολάσῃ τὰ σιτία, ὅ
<lb n="4"/>οὐ βούλεται. διὰ δὲ τὸ μὴ γενέσθαι τοῦτο καὶ χρόνον τινὰ
<lb n="5"/>μεταξὺ πρὸς τὴν θρέψιν αὐτάρκη διατρίβειν ὁρίζει καὶ τὸν
<lb n="6"/>χρόνον δὲ αὐτὸν εἶπεν, ὅσον τεσσάρων σταδίων διελθεῖν.
<lb n="7"/>ἐπὶ δὲ τούτοις, οὕτω προαχθεῖσι, δίδωσι τὸ ποτὸν, οἴνους
<lb n="8"/>τρεῖς διαφέροντας ἀλλήλων κατὰ ποιότητα. κελεύει γὰρ εἶναι
<lb n="9"/>τὸν μέν τινα τῶν οἴνων αὐστηρὸν, τὸν δὲ γλυκὺν, τὸν
<lb n="10"/>δὲ ὀξύν. οὐκ εἰπὼν οὐδὲ ἐνταῦθα τὴν αἰτίαν, δι᾿ ἣν οὕτως
<lb n="11"/>ἐκέλευσεν. οἱ δ᾿ ἀπομαντευόμενοι τῆς γνώμης αὐτοῦ φασὶ
<lb n="12"/>τὸν μὲν αὐστηρὸν διδόναι ῥώμης ἕνεκα τῶν ὀργάνων, δι᾿
<lb n="13"/>ὦν ὁ ἔμετος ἔσται, τὸν δὲ γλυκὺν ἵνα εἰς ἔμετον ὁρμήσῃ
<lb n="14"/>καὶ διὰ τὸ χέειν τοὺς χυμοὺς τὸν γλυκὺν οἶνον, τὸν δ᾿
<lb n="15"/>ὀξὺν ἵνα ἀποῤῥύψῃ τὰ ἐμπεπλασμένα τῇ γαστρί. τάχα γοῦν
<lb n="16"/>καὶ τὰ σιτία παντοδαπὰ κατὰ τὰς ποιότητας ἐκέλευσε λαμβάνειν
<lb n="17"/>αὐτοὺς, ἵνα τὰ μὲν ῥώσῃ τὴν γαστέρα, τὰ δὲ εἰς ἔμετον
<lb n="18"/>παροξύνῃ, τὰ δὲ ἀποῤῥύψῃ τοὺς ἐμπεπλασμένους χυμούς. 
<pb n="15.205"/>
<lb n="1"/>ὅπερ δὲ λέγω πολλάκις ἐν ταῖς πρὸς τοὺς ἑταίρους τε καὶ
<lb n="2"/>τοὺς ἄλλους φίλους συνουσίαις, ἐρῶ καὶ νῦν. οὐ σμικρά
<lb n="3"/>μοι δοκοῦσιν ἁμαρτάνειν οἱ τὴν δογματικὴν αἵρεσιν ἄνδρες
<lb n="4"/>πρεσβεύοντες, ἄνευ τοῦ τὸν λογισμὸν εἰπεῖν ὦν συμβουλεύουσιν,
<lb n="5"/>ἀποφαινόμενοι καθάπερ τινὰ προστάγματα βασιλικά.
<lb n="6"/>βέλτιον γὰρ ἦν ἑκάστου τῶν πραττομένων αὐτὸν τὸν γράψαντα
<lb n="7"/>τὸ βιβλίον εἰπεῖν τὴν δύναμιν, ὡς Ἱπποκράτης ἐποίησεν
<lb n="8"/>ἐν τῷ περὶ διαίτης ὀξέων, ἐπὶ τῆς πτισάνης εἰπών.
<lb n="9"/>τὸ γὰρ γλίσχρον αὐτῆς λεῖον καὶ προσηνὲς καὶ συνεχές ἐστι
<lb n="10"/>καὶ ὀλισθηρὸν καὶ πλαδαρὸν μετρίως καὶ ἄδιψον καὶ εὐέκπλυτον,
<lb n="11"/>εἴ τι καὶ τούτου προσδέοι καὶ οὔτε στύψιν ἔχον,
<lb n="12"/>οὔτε ἄραδον κακὸν, οὔτε ἀνοιδίσκεται ἐν τῇ κοιλίᾳ. οὕτως
<lb n="13"/>δὲ καὶ περὶ μελικράτου καὶ οἴνου καὶ ὀξυμέλιτος, ἔτι τε
<lb n="14"/>λουτρῶν ἔγραψεν, ὥστε ἀρχὴν ἔχειν ἡμᾶς τῆς ὁδοῦ καθ᾿ ἣν
<lb n="15"/>ἀκολούθως τῷ συγγραφεῖ τῶν οὐκ εἰρημένων ὑπ᾿ αὐτοῦ προσθῶμέν
<lb n="16"/>τινα. καὶ νῦν οὖν εἰρηκότος αὐτοῦ τἄλλα, χωρὶς τοῦ τῆς
<lb n="17"/>αἰτίας λογισμοῦ καὶ μέντοι ὡς ἤτοι πίνειν ἔνεστι τὸν οἶνον
<lb n="18"/>πρῶτον μὲν ἀκρητέστερον καὶ κατ᾿ ὀλίγον καὶ διὰ πολλοῦ,
<lb n="19"/>ἔπειτα δὲ ὑδαρέστερόν τε καὶ θᾶσσον καὶ κατὰ πολλόν. ἡμᾶς 
<pb n="15.206"/>
<lb n="1"/>δεῖ στοχάζεσθαι τῆς γνώμης αὐτοῦ, καθ᾿ ἣν ἔγραψεν. ἔστι δὲ
<lb n="2"/>καὶ ἄλλως μὲν ἅπας στοχασμὸς ἀμφίβολον πρᾶγμα· μάλιστα
<lb n="3"/>δὲ ὅταν ἔτ᾿ ἀνθρώπου γνώμη ἠγνόηται. τὸ μὲν οὖν ὑδαρέστερον
<lb n="4"/>πίνειν τὸν οἶνον καὶ θᾶσσον καὶ κατὰ πολλὸν εἰκότως ἂν
<lb n="5"/>εἰρῆσθαι δόξειεν ἐπὶ τῶν ἐμεῖν ἐθελόντων, εἴπερ γε καὶ τἀναντία
<lb n="6"/>τοῖς κατασχεῖν βουλομένοις καὶ πέψαι τὴν τροφὴν ἐστὶν
<lb n="7"/>ἐπιτήδεια, τό τε ἀκρατέστερον καὶ κατ᾿ ὀλίγον καὶ διὰ πολλοῦ.
<lb n="8"/>διὰ τί δ᾿ ὅλως τὰ πρὸς τὸ κατασχεῖν ἁρμόττοντα πρῶτα παρέλαβεν
<lb n="9"/>ἐπὶ τοῦ μέλλοντος ἐμεῖν ὀλίγον ὕστερον, οὐκ ἔχομεν εἰπεῖν
<lb n="10"/>τι πιθανόν. ἴσως δ᾿ ἐκείνῳ τῷ γράψαντι ταῦτα πιθανὸν
<lb n="11"/>ἐδόκει τὸ καὶ τῶν ἐξηγητῶν ἐνίοις ἀρέσκον. ἐπειδὴ βούλεται
<lb n="12"/>μὴ καταλύεσθαι τὴν δύναμιν τῶν λεπτῶν ἀνθρώπων
<lb n="13"/>ὑπὲρ ὦν ταῦτα γράφει, διὰ τοῦτ᾿ οὖν πρώτην ἐκείνην ῥώννυσιν,
<lb n="14"/>εἶθ᾿ οὕτως ἐπὶ τὰ τὸν ἔμετον κινοῦντα παραγίνεται. ἀλλ᾿
<lb n="15"/>εἰς τὸ ῥωσθῆναι τὴν δύναμιν αὐτάρκης ἦν ὁ ἐπὶ τῇ τῶν σιτίων
<lb n="16"/>προσφορᾷ χρόνος. ἄλλο δὲ ἄλλῳ πιθανὸν, ὡς ἔφην,
<lb n="17"/>ἐστὶν, οὐκ ἀποτετμημένον, ὡς ἕν τι, καθάπερ τὸ ἀναγκαῖον, ὃ
<lb n="18"/>κατὰ τὰς ἐπιστημονικὰς ἀποδείξεις βεβαιοῦται.
</p>
<lb n="19" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.207"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="2"/><milestone unit="ed2page" n="232"/>Ὅστις δὲ εἴωθε τοῦ μηνὸς δὶς ἐξεμέειν, ἄμεινον ἐφεξῆς
<lb n="3"/>ποιέεσθαι τοὺς ἐμέτους ἐν δυσὶν ἡμέρῃσι μᾶλλον ἢ
<lb n="4"/>διὰ πεντεκαίδεκα. οἱ δὲ πᾶν τοὐναντίον ποιέουσι.
</quote>
<lb n="5" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="6"/>Καὶ τούτων τὸν λογισμὸν αὐτὸν ἔδει τὸν γράψαντα
<lb n="7"/>προστεθεικέναι μάλιστα, ἐπειδὴ καὶ χωρὶς διορισμοῦ περὶ
<lb n="8"/>τῶν δὶς ἐμούντων εἶπεν ἐν τῷ μηνί. τινὰς μὲν γὰρ ὁρῶ
<lb n="9"/>κενώσεως ἕνεκεν ἐμοῦντας, ὥσπερ καὶ νηστεύοντας ἄλλους ἐν
<lb n="10"/>τῷ μηνὶ μίαν ἡμέραν. ἐνίους δὲ τοῦ τὸν ἐνιζηκότα τῇ γαστρὶ
<lb n="11"/>χυμὸν ἢ γλίσχρον ἢ παχὺν ἐκκαθᾶραι, κωλύει δ᾿ οὐδὲν
<lb n="12"/>ἀμφότερα ἐκ διαλείμματος αὐτὰ ποιεῖν, οὐκ ἐφεξῆς ἡμέραις
<lb n="13"/>δύο.
</p>
<lb n="14" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<lb n="15" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:5" type="lemma">
<lb n="16"/>Ὁκόσοισι μὲν ἀνεπιτήδειον ἀπεμέειν τὰ σιτία, ἢ ὁκόσοισιν
<lb n="17"/>αἱ κοιλίαι οὐκ εὐδιέξοδοί εἰσι, τουτέοισι πᾶσι ξυμφέρει
<lb n="18"/>πολλάκις τῆς ἡμέρης ἐσθίειν καὶ παντοδαποῖσι βρώμασι 
<pb n="15.208"/>
<lb n="1"/>χρέεσθαι καὶ ὄψοισι πάντας τρόπους ἐσκευασμένοισι καὶ
<lb n="2"/>οἴνους τε πίνειν δισσοὺς ἢ τρισσούς. <milestone unit="ed1page" n="35"/>ὁκόσοισι δὲ
<lb n="3"/>μὴ ἀνεμέουσι τὰ σιτία, ἢ καὶ κοιλίας ἔχουσιν ὑγρὰς,
<lb n="4"/>τουτέοισι πᾶσιν ἐναντίον τουτέου τοῦ τρόπου ξυμφέρει
<lb n="5"/>ποιέειν.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="7"/>Ἐπιτήδειον μὲν ἀνεμεῖν τὰ σιτία τοῖς ἤτοι διαῤῥύψαι
<lb n="8"/>βουλομένοις τὴν κοιλίαν, ἢ κένωσιν μετρίαν ποιήσασθαι τοῦ
<lb n="9"/>παντός. ἀξιοῖ δὲ τούτους ἐσθίειν τε πολλάκις καὶ ποικίλα
<lb n="10"/>καὶ οἴνους πλείονας πίνειν. ἔμπαλιν δὲ τοὺς μήτε ἐμεῖν
<lb n="11"/>βουλομένους, ὑγροτέρας τε τοῦ προσήκοντος ἔχοντας κοιλίας,
<lb n="12"/>ὡς ἐπισχέσεως δεῖσθαι, μήτε πολλάκις
<lb n="13"/>ἐσθίειν, μήτε πολυειδῆ σιτία τε καὶ οἴνους προσφέρεσθαι. τὸ μὲν γὰρ ἅπαξ
<lb n="14"/>φαγεῖν ἕν τι μονοειδὲς ἔνα τε πίνειν οἶνον εἰς τὸ κατασχεῖν
<lb n="15"/>αὐτὰ τὴν γαστέρα τε καὶ πέψαι συντελεῖ, τὰ δὲ
<lb n="16"/>ἐναντία πεφθῆναί τε δυσχερέστερα καὶ μεῖναι κατὰ τὴν γαστέρα.
<lb n="17"/>παρὰ δὲ τὴν ποιότητα τῶν προσενηνεγμένων καὶ 
<pb n="15.209"/>
<lb n="1"/>τὴν τάξιν τῆς προσφορᾶς, ἤτοι γ᾿ ἐπιπολάζειν αὐτὰ, ἢ ὑπέρχεσθαι
<lb n="2"/>κάτω συμβαίνει.
</p>
<lb n="3" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<lb n="4" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:6" type="lemma">
<lb n="5"/>Τὰ δὲ παιδία χρὴ τὰ νήπια βρέχειν ἐν θερμῷ ὕδατι πουλὺν
<lb n="6"/>χρόνον καὶ πίνειν ὑδαρέστατον τὸν οἶνον διδόναι
<lb n="7"/>καὶ μὴ ψυχρὸν παντάπασι. τοῦτον δὲ διδόναι, ὃς ἥκιστα
<lb n="8"/>τὴν γαστέρα μετεωρέει καὶ φῦσαν παρέξει. ταῦτα
<lb n="9"/>δὲ ποιέειν, ὅκως οἴ τε σπασμοὶ ἧσσον ἐπιλαμβάνωσιν καὶ
<lb n="10"/>μείζονα γίνηται καὶ εὐχροώτερα.
</quote>
<lb n="11" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="12"/>Αὐτὸς εἶπε τοὺς σκοποὺς τῆς εἰρημένης διαίτης. ἵνα
<lb n="13"/>γὰρ οἵ τε σπασμοὶ ἧσσον ἐπιλαμβάνωσι καὶ μείζοα γίγνηται
<lb n="14"/>καὶ εὐχροώτερα. <milestone unit="ed2page" n="233"/>τὰ γὰρ ἐν ὕδατι θερμῷ βρεχόμενα
<lb n="15"/>παιδία πλείονι χρόνῳ μαλακὰ διαμένει, τοῦτο δ᾿ εἰς
<lb n="16"/>τὸ μὴ σπᾶσθαι συντελεῖ. τοὺς γὰρ σπασμοὺς αὐτὸς ὁ Ἱπποκράτης
<lb n="17"/>τοῖς ἐντεταμένοις σώμασι μᾶλλον γίγνεσθαί φησι
<lb n="18"/>τῶν ἀνιεμένων καὶ χαλαρῶν, αὔξεται δὲ τὰ μαλακὰ σώματα 
<pb n="15.210"/>
<lb n="1"/>ῥᾷον, ἐπειδὴ καὶ πάντη τὴν διάστασιν εὐκολωτέραν ἴσχῃ. ὅτι
<lb n="2"/>δὲ τὰ μήτε σπασμοῖς ἁλισκόμενα καὶ καλῶς αὐξανόμενα
<lb n="3"/>τὴν ὅλην ἕξιν ὑγιεινὴν ἴσχει πρόδηλον παντί. τοῦτ᾿ οὖν
<lb n="4"/>αὐτῷ δεδήλωται δι᾿ ἑνὸς γνωρίσματος οὐ μικροῦ τῆς εὐχροίας.
<lb n="5"/>ἀλλὰ καὶ τὸν οἶνον ὑδαρῆ κελεύει πίνειν αὐτὰ, μὴ βουλόμενος
<lb n="6"/>ὑπερθερμαίνεσθαι καὶ μάλιστα διὰ τὸ σπᾶσθαι πολλάκις
<lb n="7"/>αὐτὰ, ὃ πάλιν αὐτοῖς διὰ τὴν τῶν νεύρων ἀσθένειαν
<lb n="8"/>γίνεται καὶ τὴν ἀδηφαγίαν. διὰ τοῦτ᾿ οὖν αὐτὸς καὶ μὴ
<lb n="9"/>ψυχρὸν αὐτὰ πίνειν κελεύει. τὸ δὲ τοιοῦτον δεῖν εἶναι τὸν
<lb n="10"/>οἶνον, ὃς ἥκιστα φυσώδης ἐστὶν, ἅπασι κοινῇ συμφέρει τοῖς
<lb n="11"/>ἀνθρώποις, οὐ μόνον τοῖς νηπίοις.
</p>
<lb n="12" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<lb n="13" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:6" type="lemma">
<lb n="14"/>Τὰς δὲ γυναῖκας ὧδε χρὴ διαιτᾶσθαι τῷ ξηροτέρῳ τρόπῳ.
<lb n="15"/>καὶ γὰρ τὰ ξηρὰ σιτία ἐπιτηδειότερα πρὸς τὴν μαλθακότητα
<lb n="16"/>τῶν γυναικείων σαρκῶν καὶ τὰ πόματα ἀκρητέστερα
<lb n="17"/>ἀμείνω πρὸς τὰς ὑστέρας καὶ τὰς κυητροφίας.
</quote>
<lb n="18" rend="rule"/>
            <pb n="15.211"/>
            <p>
<lb n="1"/>Τὰς γυναῖκας ἀξιώσας διαιτᾶσθαι τῷ ξηροτέρῳ τρόπῳ,
<lb n="2"/>ὁποῖός τέ ἐστιν οὗτος αὐτὸς ὑπέγραψεν. ἔχει δὲ ἀντιλογίαν
<lb n="3"/>ἡ δόξα τἀνδρός. εἰ μὲν γὰρ παρὰ φύσιν ἦν ταῖς γυναιξὶν
<lb n="4"/>ὑγραῖς εἶναι, καθάπερ ἐπί τε τῶν δυσκράτων φύσεων
<lb n="5"/>καὶ τῶν νοσούντων ὑγρὸν νόσημα, καλῶς ἂν αὐτὰς ἐξήρανεν·
<lb n="6"/>ἐπειδὴ δὲ τοῦτο κατὰ φύσιν αὐταῖς ἐστι, φυλάττειν
<lb n="7"/>αὐτὸ χρὴ, πλὴν εἰ τὴν ὑγιεινήν ποτε συμμετρίαν ὑπερβαίη.
<lb n="8"/>ἀλλὰ τοῦτό γε κᾀπὶ τῶν ἀνδρῶν ἐσκοπούμεθα. καὶ γὰρ καὶ
<lb n="9"/>τούτοις ξηροτέροις μὲν εἶναι τῶν γυναικῶν κατὰ φύσιν
<lb n="10"/>ἐστίν. ἐπειδὰν δὲ τῆς προσηκούσης ξηρότητος ἐπὶ πλέον
<lb n="11"/>προέλθωσι, τότ᾿ αὐτῶν τὴν δυσκρασίαν ἐπανορθούμεθα διὰ
<lb n="12"/>τῶν ἐναντίων.
</p>
<lb n="13" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<lb n="14" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="15"/>Τοὺς γυμναζομένους χρὴ χειμῶνος καὶ τρέχειν καὶ παλαίειν,
<lb n="16"/>τοῦ θέρεος παλαίειν μὲν ὀλίγα, τρέχειν δὲ μὴ, περιπατέειν
<lb n="17"/>δὲ πολλὰ κατὰ ψῦχος.
</quote>
<lb n="18" rend="rule"/>
            <pb n="15.212"/>
            <p>
<lb n="1"/>Γυμνασίων διαφορὰς οἰκείων ταῖς ὥραις διδάσκει, τοῦ
<lb n="2"/>μὲν χειμῶνος θερμαίνειν καὶ ξηραίνειν δυναμένων, τοῦ δὲ
<lb n="3"/>θέρους ἔμπαλιν.
</p>
<lb n="4" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<lb n="5" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="6"/>Ὁκόσοι κοπιῶσιν ἐκ τῶν δρόμων, τουτέους παλαίειν χρή.
<lb n="7"/>ὁκόσοι δ᾿ ἂν παλαίοντες κοπιῶσι, τουτέους χρὴ τρέχειν.
<lb n="8"/>οὕτω γὰρ ἂν ὁ ταλαιπωρέων τῷ κοπιῶντι τοῦ σώματος
<lb n="9"/>διαθερμαίνοιτο καὶ συνιστοῖτο καὶ διαναπαύοιτο μάλιστα.
</quote>
<lb n="10" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="11"/><milestone unit="ed2page" n="234"/>Εἰ οὕτως ἐγέγραπτο πάντα τοῖς δογματικοῖς ἰατροῖς,
<lb n="12"/>οὐκ ἂν εἶχον ἀφορμὴν πολυλογίας οἱ ἐξηγηταί. λέγω
<lb n="13"/>δ᾿ οὕτως ὡς προσθεῖναι τὴν αἰτίαν, δι᾿ ἣν ὧδέ πως ἐκέλευσε
<lb n="14"/>πράττειν ἡμᾶς, ὅπερ νῦν ἐποίησεν ὁ Πόλυβος.
</p>
<lb n="15" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<lb n="16" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="17"/>Ὁκόσους γυμναζομένους μάλιστα διάῤῥοιαι λαμβάνουσι καὶ
<lb n="18"/>τὰ ὑποχωρήματα σιτώδεα καὶ ἄπεπτα, τουτέοισι τῶν τε 
<pb n="15.213"/>
<lb n="1"/>γυμνασίων ἀφαιρέειν, μὴ ἔλασσον τοῦ τρίτου μέρους καὶ
<lb n="2"/>τῶν σιτίων τοῖσιν ἡμίσεσι χρέεσθαι. δῆλον γὰρ δὴ ὅτι
<lb n="3"/>ἡ κοιλίη ξυνθάλπειν οὐ δύναται, ὥστε πέσσεσθαι τὸ πλῆθος
<lb n="4"/>τῶν εἰσιόντων σιτίων. ἔστω δὲ τουτέοισι τὰ σιτία
<lb n="5"/>ἄρτος ὡς ἐξοπτότατος ἐν οἴνῳ ἐντετριμμένος καὶ τὰ πόματα
<lb n="6"/>ὡς ἐλάχιστα καὶ ἀκρητέστατα, καὶ περιπάτοισι μὴ
<lb n="7"/>χρεέσθωσαν ἀπὸ τοῦ σιτίου. μονοσιτέειν δὲ χρὴ ὑπὸ
<lb n="8"/>τοῦτον τὸν χρόνον, οὕτω γὰρ ἂν μάλιστα ξυνθάλποιτο ἡ
<lb n="9"/>κοιλίη καὶ τῶν εἰσιόντων ἐπικρατέοι. γίνεται δὲ ὁ τρόπος
<lb n="10"/>οὗτος τῆς διαῤῥοίης τῶν σωμάτων μάλιστα τοῖσι πυκνοσάρκοισιν,
<lb n="11"/>ὁκόταν ἀναγκάζηται ὁ ἄνθρωπος κρεηφαγέειν,
<lb n="12"/>τῆς φύσιος ὑπαρχούσης τοιαύτης. αἱ γὰρ φλέβες πυκνωθεῖσαι
<lb n="13"/>οὐκ ἀντιλαμβάνονται τῶν σιτίων τῶν εἰσιόντων.
</quote>
<lb n="14" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="36"/>Οὐ περὶ τῶν τῆς ὑγείας ἕνεκα γυμναζομένων
<lb n="16"/>ἔοικε ποιεῖσθαι τὸν λόγον νῦν, ἀλλὰ περὶ τῶν γυμναστικῶν
<lb n="17"/>τι μετιόντων ἐπιτηδευμάτων καὶ μήτε παύεσθαι τελέως αὐτοῦ
<lb n="18"/>δυναμένων μήτε εἰς πάνυ βραχὺ συστεῖλαι, διὰ τοῦτο 
<pb n="15.214"/>
<lb n="1"/>αὐτῶν ἀφαιρεῖ τοῦ μὲν γυμνασίου τὸ τρίτον μέρος, τῶν δὲ
<lb n="2"/>σιτίων τὸ ἥμισυ. τοσοῦτο γὰρ ἐλπίζει κρατήσειν αὐτοῦ,
<lb n="3"/>ὡς μηκέτι ἀπεπτεῖν τε καὶ διαῤῥοΐζεσθαι. ὀρθῶς δ᾿ ἐποίησε
<lb n="4"/>κᾀνταῦθα προσγράψας αὐτῶν τὸν λογισμὸν, ᾦ χρώμενος
<lb n="5"/>αὐτά τε ταῦτα καὶ τὰ τούτοις εἰρημένα συνεβούλευσε. γίνεται
<lb n="6"/>γὰρ, φησὶν, ὁ τρόπος οὗτος τῆς διαῤῥοΐης τοῖσι πυκνοσάρκοισι,
<lb n="7"/>ὅταν κρεηφαγεῖν ἀναγκάζωνται, δηλώσας ἐνταῦθα
<lb n="8"/>περὶ τῶν γυμναστικῶν εἶναι τὸν λόγον αὐτοῦ. κρεηφαγεῖν
<lb n="9"/>γὰρ ἀναγκάζουσι τούτους· εἶτ᾿ ἐφεξῆς φησιν, αἱ φλέβες πυκνωθεῖσαι
<lb n="10"/>οὐκ ἀντιλαμβάνονται τῶν σιτίων τῶν εἰσιόντων.
<lb n="11"/>ἀσαφῶς δὲ εἶπε τοῦτο καὶ διὰ τοῦτο ἠναγκάσθησαν ὑπολαβεῖν
<lb n="12"/>οἱ ἐξηγηταὶ τὸ τὰς πυκνωθείσας αὐτὸν λέγειν, ἀντὶ
<lb n="13"/>τοῦ σκληρὰς γινομένας καὶ δυσεπεκτάτους, ὡς μὴ παραδέχεσθαι
<lb n="14"/>τὴν τροφὴν καὶ σημαίνεσθαι τοῦτό φασιν, ἐκ τοῦ
<lb n="15"/>οὐκ ἀντιλαμβάνονται τῶν σιτίων, ἀλλὰ τοῦτό γε τὴν ἀνάδοσιν
<lb n="16"/>μᾶλλον, οὐ τὴν πέψιν εἴωθε βλάπτειν, ὥστε διαχωρεῖν
<lb n="17"/>μὲν αὐτοὺς ὑγρὰ, οὐ μὴν ἄπεπτα. προείρηται δὲ ὑπ᾿ αὐτοῦ
<lb n="18"/>σιτώδη καὶ ἄπεπτα τοὺς τοιούτους διαχωρεῖν. ὁπόταν
<lb n="19"/>δὲ προσγράψαντος αὐτοῦ τὸν λογισμὸν, ᾧ πιστεύσας συνεβούλευσεν
<pb n="15.215"/>
<lb n="1"/>ἅ συνεβούλευσεν, ὅμως ἀπορία τις ὑπολείπεται, τί
<lb n="2"/>χρὴ νομίζειν γίνεσθαι κατ᾿ ἐκείνους τῶν λόγων, ἐν οἷς οὐ
<lb n="3"/>προσέγραψε τὴν αἰτίαν ὧν κελεύει ποιεῖν ἡμᾶς. ἐγὼ δὲ εἰ
<lb n="4"/>μὲν μὴ προσεγεγράφει περὶ τῶν πυκνοσάρκων, ὡμολόγουν ἂν
<lb n="5"/>ἀπορεῖν παντάπασιν ὡς ἐπὶ πολλῶν ἄλλων, ἐν οἷς οὐδὲν
<lb n="6"/>τοιοῦτον προστεθέντος τοῦ συγγραφέως ἀποφαίνονται τολμηρότατοι
<lb n="7"/>τὸ ἐπελθὸν αὐτοῖς οἱ ἐξηγηταί. ἐπεὶ δὲ αὐτὸς
<lb n="8"/>ἐμνημόνευσε τῶν πυκνοσάρκων, ἀφορμὴν ἔδωκε τοῦ γράψαι
<lb n="9"/>τι καὶ αὐτοὺς χρήσιμον ἐπὶ τῶν <milestone unit="ed2page" n="235"/>τοιούτων φύσεων.
<lb n="10"/>ἀθροίζουσι γὰρ οὗτοι τάχιστα πλῆθος, ἐλλιπῶς διαπνεόμενοι
<lb n="11"/>καὶ διὰ τοῦτο τῆς ἀναδόσεως ἰσχομένης αὐτοῖς, ὑγρὰ
<lb n="12"/>μὲν πάντως γίνεται τὰ διαχωρήματα, ποτὲ δ᾿ οὐχ ὑγρὰ
<lb n="13"/>μόνον, ἀλλὰ καὶ λεπτὰ καὶ μάλιστα ἐπὶ τῶν ἀδηφαγούντων.
<lb n="14"/>ὅταν μὲν γὰρ ἀναδίδοταί τι τῶν καταποθέντων, ἑτοιμότερον
<lb n="15"/>ἡ γαστὴρ πέττει τὰ κατάλοιπα. διαμένοντος δὲ ἐν αὐτῇ
<lb n="16"/>τοῦ πλήθους τῶν σιτίων, ὅταν ποτὲ βαρύνηται πρὸς αὐτῶν,
<lb n="17"/>ἀποτρίβεται πάντα πρὶν πεφθῆναι. ἴσως δὲ καὶ διὰ τὴν
<lb n="18"/>σκληρότητα τῶν φλεβῶν ἡ τῆς τροφῆς ἀνάδοσις ἐκωλύετο, 
<pb n="15.216"/>
<lb n="1"/>μὴ δυναμένων αὐτῶν ἐπὶ πλέον διαστείλασθαι, ἀλλὰ τήν γε
<lb n="2"/>τῶν τοιούτων φύσεων ἐπιμέλειαν ἐχρῆν αὐτὸν γεγραφέναι
<lb n="3"/>διὰ τῆς εἰς τοὐναντίον ἀγωγῆς. ἀραίωσίς τε γὰρ καὶ μάλαξις
<lb n="4"/>ὅλης τῆς ἕξεως εἰσὶν οἱ σκοποὶ, διὰ μαλακῆς τρίψεως
<lb n="5"/>καὶ λίπους πολλοῦ ἐν ταῖς πυέλοις γινόμεναι. ὁ δέ γε πρὸς
<lb n="6"/>τὸ σύμπτωμα μόνον ἵσταται, παραλιπὼν αὐτοῦ τὴν οἷον ῥίζαν
<lb n="7"/>ἐκκόψαι. λέλεκται δὲ κατὰ τὴν προκειμένην ῥῆσιν καὶ
<lb n="8"/>τοῦτο αὐτῷ. δῆλον γὰρ ὅτι ἡ κοιλία συνθάλπειν οὐ δύναται.
<lb n="9"/>καὶ μὴν εἴπερ ἀληθῶς ᾐτιάσατο τὴν πυκνότητα τῆς
<lb n="10"/>ἕξεως καὶ τὰς φλέβας οὐκ ἀντιλαμβανομένας τῆς τροφῆς,
<lb n="11"/>οὐκ ὀρθῶς αἰτιᾶται τὴν κοιλίαν. εἰ μέν τις αὐτῷ συγχωρήσειεν
<lb n="12"/>ἀληθεύειν ἐν τούτῳ, συγχωρήσειε καὶ τὴν ἐφεξῆς
<lb n="13"/>γεγραμμένην δίαιταν ὀρθῶς εἰρῆσθαι, τὸν ἔξοπτον ἄρτον
<lb n="14"/>καὶ τὸ ποτὸν εὔκρατον. ἔλαττον δὲ καὶ τὴν μονοσιτίαν καὶ
<lb n="15"/>τὸ μὴ περιπατεῖν ἐπὶ τοῖς σιτίοις.
</p>
<lb n="16" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<lb n="17" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="18"/>Ἐστὶ δὲ αὕτη μὲν ὀξείη ἡ φύσις καὶ τρέπεται ἐφ᾿ ἑκάτερα 
<pb n="15.217"/>
<lb n="1"/>καὶ ἀκμάζει ὀλίγον χρόνον ἡ εὐεξίη ἐν τοῖσι τοιουτοτρόποισι
<lb n="2"/>τῶν σωμάτων.
</quote>
<lb n="3" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="4"/>Ὀξεῖαν εἶπε τὴν τῶν πυκνοσάρκων φύσιν, ἐν ἴσῳ τῷ
<lb n="5"/>ταχείας ποιουμένην τὰς μεταβολάς. ἐπιφέρων γοῦν ἐρεῖ καὶ
<lb n="6"/>τρέπεται ἐφ᾿ ἑκάτερα, τουτέστιν ἐπί τε τὴν εὐεξίην καὶ
<lb n="7"/>τοὐναντίον. ἐφεξῆς δ᾿ ἔτι φησὶ, καὶ ἀκμάζει ὀλίγον χρόνον
<lb n="8"/>ἡ εὐεξίη ἐν τοῖσι τοιουτοτρόποισι τῶν σωμάτων. ἐδείχθη
<lb n="9"/>γὰρ ἐν τοῖς εἰς τοὺς ἀφορισμοὺς ὑπομνήμασιν ὅτι ἡ τῶν
<lb n="10"/>γυμναστικῶν εὐεξία μετὰ πληρώσεως αἵματός τε καὶ σαρκῶν
<lb n="11"/>τὴν ῥώμην φυλάττουσα τῶν φυσικῶν δυνάμεων. ἀλλ᾿ ὥσπερ
<lb n="12"/>ἐκεῖ τὴν ἐπ᾿ ἄκρον εὐεξίαν ἐδείκνυμεν εἶναι σφαλερὰν, οὐ
<lb n="13"/>ταχέως γιγνομένην ἐν τοῖς ἀραιοῖς σώμασιν, οὕτω καὶ ἐπὶ
<lb n="14"/>τῶν πυκνοσάρκων, ἐπεὶ τάχιστα γίνεται, διὰ τὸ δυσφόρητον
<lb n="15"/>ἀναγκαζομένη δηλονότι μεταπίπτειν εὐθέως ὀξεῖαν ποιεῖται
<lb n="16"/>τὴν γένεσιν καὶ τὴν λύσιν.
</p>
<lb n="17" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.218"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="2"/>Τὰ δὲ ἀραιότερα τῶν εἰδέων καὶ δασύτερα καὶ τὴν κρεηφαγίην
<lb n="3"/>δέχεται καὶ τὰς ταλαιπωρίας μᾶλλον ὑπομένει καὶ
<lb n="4"/>χρονιώτεραι γίνονται αὐτέοισιν αἱ εὐεξίαι.
</quote>
<lb n="5" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="6"/>Ὅτι τὰ δασύτερα τῶν σωμάτων ἀραιότερον ἔχει τό τε
<lb n="7"/>δέρμα καὶ τὸ σαρκῶδες γένος ἐμάθομεν ἐν τοῖς περὶ κράσεων.
<lb n="8"/>ταῦτ᾿ οὖν εἰκότως φησὶ καὶ τὴν κρεηφαγίαν ἀνέχεσθαι
<lb n="9"/>μᾶλλον, ὡς ἂν διαπνεόμενα καὶ τὰς ταλαιπωρίας· ἧσσον
<lb n="10"/>γὰρ ἁλίσκεται κόποις. ἐμάθομεν καὶ τοῦτο ἐν τοῖς
<lb n="11"/>ὑγιεινοῖς. εἰ δὲ ταῦτα καὶ τὰς εὐεξίας ἕξει χρονιωτέρας, ὡς
<lb n="12"/>ἂν μὴ εἰς ἄκρον ἀφικνουμένας ἑτοίμως.
</p>
<lb n="13" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<lb n="14" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="15"/><milestone unit="ed2page" n="236"/>Καὶ ὁκόσοι τὰ σιτία ἀνερεύγονται τῇ ὑστερέῃ καὶ
<lb n="16"/>τὰ ὑποχόνδρια μετεωρίζεται αὐτέοισιν, ὡς ἀπέπτων τῶν
<lb n="17"/>σιτίων ἐόντων, τουτέοισι καθεύδειν μὲν πλείονα χρόνον 
<pb n="15.219"/>
<lb n="1"/>ξυμφέρει, τῇ δὲ ἄλλῃ ταλαιπωρίῃ ἀναγκάζειν χρὴ αὐτῶν
<lb n="2"/>τὰ σώματα καὶ τὸν οἶνον ἀκρητέστερον πινόντων καὶ πλείω
<lb n="3"/>καὶ τοῖσι σιτίοισιν ἐλάσσοσι χρέεσθαι ὑπὸ τοῦτον τὸν χρόνον.
<lb n="4"/>δῆλον γὰρ δὴ ὅτι ὑπ᾿ ἀσθενείης καὶ ψυχρότητος ἡ
<lb n="5"/>κοιλίη οὐ δύναται τὸ πλῆθος τῶν σιτίων καταπέσσειν.
</quote>
<lb n="6" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="7"/>Καλῶς ἐποίησεν ἐνταῦθα προσθεὶς αὐτὸς ἐπὶ τῷ τέλει.
<lb n="8"/>δῆλον γὰρ δὴ ὅτι ὑπὸ ἀσθενείης καὶ ψυχρότητος ἡ
<lb n="9"/>κοιλία οὐ δύναται τὸ πλῆθος τῶν σιτίων καταπέσσειν. ὡς
<lb n="10"/>πρὸς τοῦτον γὰρ ἀποβλέπων τὸν σκοπὸν, ἐκθερμαίνειν αὐτὴν
<lb n="11"/>πειρᾶται. καὶ κατὰ τοῦτο καθεύδειν τε πλείω χρόνον
<lb n="12"/>αὐτοῖς συμβουλεύει καὶ γυμνάζεσθαι, καὶ τὸν οἶνον ἀκρατέστερον
<lb n="13"/>πίνειν καὶ πλείονα καὶ τοῖς σιτίοις ἐλάττοσι χρῆσθαι
<lb n="14"/>κατ᾿ ἐκεῖνον τὸν χρόνον, καθ᾿ ὃν ἂν ἠπεπτηκότες τυγχάνωσιν,
<lb n="15"/>ὡς ἄν γε τῷ λοιπῷ γυμναζόμενοί τε καὶ κινούμενοι
<lb n="16"/>καὶ πίνοντες τὸν οἶνον, ὡς εἰρήκαμεν, οὐδέν τι δέονται
<lb n="17"/>τῆς συμμέτρου ποσότητος τῶν σιτίων ἀφαιρεῖν.
</p>
<lb n="18" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.220"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="2"/><milestone unit="ed1page" n="37"/>Ὁκόσους δὲ δίψαι λαμβάνουσιν, τουτέοισι τῶν τε σιτίων
<lb n="3"/>καὶ τῶν ταλαιπωριῶν ἀφαιρέειν καὶ τὸν οἶνον πινόντων
<lb n="4"/>ὑδαρέα τε καὶ ὡς ὅτι ψυχρότατον.
</quote>
<lb n="5" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="6"/>Νῦν μὲν οὕτως εἴρηται τὸ γνώρισμα τῶν θερμῶν φύσεων,
<lb n="7"/>ἐν δὲ τῷ ἕκτῳ τῶν ἐπιδημιῶν κατὰ τήνδε τὴν ῥῆσιν·
<lb n="8"/>ἐν θερμῷ φύσει ψυχρὸν ποτὸν ὕδωρ, ἐλινύειν. αὐτὸς
<lb n="9"/>γὰρ ὀνομάσας τὴν κρᾶσιν τοῦ σώματος ἐφεξῆς ἔγραψε
<lb n="10"/>τὴν δίαιταν ἦς χρῄζουσιν οἱ οὕτω διακείμενοι, κεφάλαιον
<lb n="11"/>μὲν ἔχουσαν τὴν ψύξιν. ἐν δὲ τῷ κεφαλαίῳ τούτῳ τῆς
<lb n="12"/>διαίτης τὰ δραστικώτερα, ἥ τε ὑδροποσία ἐστὶν καὶ ἡ ἀγυμνασία.
<lb n="13"/>κατὰ δὲ τὴν προκειμένην ῥῆσιν τὸ μὲν ἐλινύειν
<lb n="14"/>ἕτερον ὠνόμασεν, εἰπὼν καὶ τῶν ταλαιπωριῶν ἀφαιρέειν.
<lb n="15"/>ἀντὶ δὲ τοῦ πίνειν ὕδωρ γράψας καὶ τὸν οἶνον πινόντων
<lb n="16"/>ὑδαρέα τε καὶ ὡς ὅτι ψυχρότατον καὶ μοι δοκεῖ κάλλιον
<lb n="17"/>ἐνταῦθα παραινέσαι. τὸ γὰρ ὑδαρὲς πόμα καὶ ψυχρὸν οὐκ
<lb n="18"/>ἐστέρηται μὲν τοῦ ἐμψύχειν, προσείληφε δὲ καὶ τὰς ἐκ τοῦ
<lb n="19"/>οἴνου ὠφελείας.
</p>
<lb n="20" rend="rule"/>
          </div>
          <pb n="15.221"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
<lb n="1" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:7" type="lemma">
<lb n="2"/>Ὁκόσοισι δὲ ὀδύναι γίγνονται ἐκ τῶν σπλάγχνων ἢ ἐκ γυμνασίης
<lb n="3"/>ἢ ἐξ ἄλλης τινὸς ὁδοιπορίης, τουτέοισι ξυμφέρει
<lb n="4"/>ἀναπαύεσθαι ἀσίτοισι. πόματι δὲ χρέεσθαι ὅ τι ἐλάχιστον
<lb n="5"/>εἰς τὸ σῶμα ἐσελθὸν, πλεῖστον οὖρον διάξει, ὅπως αἱ
<lb n="6"/>φλέβες, αἱ διὰ τῶν σπλάγχνων πεφυκυῖαι, μὴ κατατείνωνται
<lb n="7"/>πληρώμεναι. ἐκ γὰρ τῶν τοιουτέων τὰ φύματα γίνονται
<lb n="8"/>καὶ οἱ πυρετοί.
</quote>
<lb n="9" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="237"/>Περὶ πασῶν δὲ τῶν ὑποθηκῶν ἐν τῇ τῶν ὑγιεινῶν
<lb n="11"/>πραγματείᾳ τελέως διελήλυθα καὶ νῦν ὅσον ὑπομνήσεως
<lb n="12"/>ἕνεκα καθάπερ ἐν τοῖς ἔμπροσθεν, οὕτως καὶ κατὰ τήνδε
<lb n="13"/>τὴν ῥῆσιν εἰρήσεται. πολλοῖς γὰρ τῶν ἀπυρέτων ὀδύναι
<lb n="14"/>ἐπιγίνονται κατὰ τὰ σπλάγχνα καὶ μάλιστα κατὰ τὸ ἧπαρ.
<lb n="15"/>ὅταν ἐπὶ σιτίοις γυμνασάμενοι τύχωσιν ἢ λουσάμενοι, καὶ
<lb n="16"/>γίνεται τοῦτο διὰ στενοχωρίαν μὲν τῶν ἐν τῷ σπλάγχνῳ
<lb n="17"/>διεξόδων πάχος τε τῶν ἀναφερομένων χυμῶν. ἐμφραττόμενοι
<lb n="18"/>γὰρ καὶ ἐνισχόμενοι τοῖς στενοῖς πέρασι τῶν φλεβῶν, 
<pb n="15.222"/>
<lb n="1"/>καθ᾿ ἃ ἡ μετάληψις γίνεται τοῦ αἵματος ἐκ τῶν σιμῶν τοῦ
<lb n="2"/>ἥπατος εἰς τὰ κυρτὰ, κωλύουσι μὲν τὰς διεξόδους, διατείνουσι
<lb n="3"/>δὲ δηλονότι τὰς κατὰ τὰ σιμὰ τοῦ ἥπατος φλέβας,
<lb n="4"/>ἐφ᾿ αἷς οὕτω πασχούσαις ὀδυνῶνται χωρὶς τοῦ πυρέσσειν.
<lb n="5"/>ἀναπαύεσθαι δὲ τούτους χρὴ καθ᾿ ὃν ἂν ἀλγῶσι χρόνον καὶ
<lb n="6"/>πίνειν τι τῶν οὐρητικῶν καὶ τὸ ἧπαρ ἐκφραττόντων. ἂν
<lb n="7"/>γὰρ μὴ οὐρήσωσι, φύματα καὶ πυρετοὶ ταῖς τοιαύταις προφάσεσιν
<lb n="8"/>ἐπιγίνονται.
</p>
<lb n="9" rend="rule"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<lb n="10" rend="head"/>
            <quote corresp="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg020:8" type="lemma">
<lb n="11"/>Ὁκόσοισι δὲ αἱ νοῦσοι ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου γίνονται, νάρκη
<lb n="12"/>πρῶτον ἴσχει τὴν κεφαλὴν καὶ οὐρέει θαμινὰ καὶ τἄλλα
<lb n="13"/>πάσχει ὁκόσα περ ἐπὶ στραγγουρίῃ, οὗτος ἐφ᾿ ἡμέρας
<lb n="14"/>ἐννέα τοῦτο πάσχει. καὶ ἢν μὲν ῥαγῇ κατὰ τὰς ῥῖνας ἢ
<lb n="15"/>κατὰ τὰ ὦτα ὕδωρ ἢ βλέννα, ἀπαλλάσσεται τῆς νούσου
<lb n="16"/>καὶ τῆς στραγγουρίης παύεται. οὐρέει δὲ ἀπόνως καὶ
<lb n="17"/>πουλὺ καὶ λευκὸν, ἔστ᾿ ἂν εἴκοσιν ἡμέρας παρέλθῃ καὶ ἐκ
<lb n="18"/>τῆς κεφαλῆς ἡ ὀδύνη ἐκλείπει τῷ ἀνθρώπῳ, ἐσορέοντι δὲ
<lb n="19"/>κλέπτεταί οἱ ἡ αὐγή. ἄνδρα δὲ χρὴ, ὅς ἐστι συνετὸς, 
<pb n="15.223"/>
<lb n="1"/>συλλογισάμενον, ὅτι τοῖσιν ἀνθρώποισι πλείστου ἄξιόν
<lb n="2"/>ἐστιν ἡ ὑγιείη, ἐπίστασθαι ἐκ τῆς ἑωϋτοῦ γνώμης ἐν τῇσι
<lb n="3"/>νούσοισιν ὠφελέεσθαι.
</quote>
<lb n="4" rend="rule"/>
            <p>
<lb n="5"/>Εἰκότως ὑπωπτεύκασι ταύτην τὴν ῥῆσιν ἔνιοι δὲ καὶ
<lb n="6"/>τελείως κατεγνώκασιν, ὡς οὔτε Πολύβου γεγραφότος αὐτὴν
<lb n="7"/>οὔτε πολὺ μᾶλλον Ἱπποκράτους. ἥ τε γὰρ ἀρχὴ τοῦ λόγου
<lb n="8"/>παντάπασιν ἀδιόριστος, ἀξιοῦσα τὰς ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου
<lb n="9"/>νάρκην τε καὶ στραγγουρίαν ἐπιφέρειν οὔτε εἴπερ ἡγήσαιτό
<lb n="10"/>τις αὐτὸν οὐ πάσας τὰς ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου νόσους ἀποφαίνεσθαι
<lb n="11"/>τοιαύτας ὑπάρχειν, ἀλλὰ μόνας ἐφ᾿ ὧν κατὰ τὰ
<lb n="12"/>ὦτα καὶ τὰς ῥῖνας ὕδωρ καὶ βλέννα ῥυεῖσα τὴν νόσον ἔπαυσεν,
<lb n="13"/>ἀληθὲς τὸ λεγόμενον, οὔτε γὰρ ἀεὶ φαίνεται τοῦτο γιγνόμενον
<lb n="14"/>οὔθ᾿ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ.
</p>
<lb n="15" rend="rule"/>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>