<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De venae sectione</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg036.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="519" to="528">519-528</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg036.1st1K-grc1">
        <pb n="19.519"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="898"/> Ἐν πάσῃ ἡμέρᾳ καὶ νυκτὸς ὥρα χρείας κατεπειγούσης
<lb n="2"/>φλεβοτομήσεις σκοπὸν ἔχων ἐπὶ μὲν τῶν πυρεττόντων
<lb n="3"/>τὴν παρακμὴν τοῦ παροξυσμοῦ, ἐπὶ δὲ τῶν εἴτε
<lb n="4"/>δι᾽ ὀφθαλμίαν ἢ δι᾽ ἄλλο τι τοιοῦτον χωρὶς πυρετοῦ δεομένων
<lb n="5"/>φλεβοτομίας, τὸ μέγεθος σκόπει τῆς ὀδύνης ἢ τῆς
<lb n="6"/>φλεγμονῆς. ἐν ᾗ γὰρ ἂν ώρᾳ θεάσῃ τήν ὀδύνην πραϋνομένην
<lb n="7"/>φλεβοτομήσεις. μηδενὸς τοιούτου κατεπείγοντος, ἄμεινόν
<lb n="8"/>ἐστιν ἕωθεν φλεβοτομεῖν · οὐκ εὐθέως ἄμα τῷ τὸν ὕπνον
<lb n="9"/>ἐξαναστῆναι, ἀλλὰ προεγρηγορήσαντες χρόνῳ ὥρας μιᾶς.
<lb n="10"/>καὶ προλούειν δέ τινας ἄμεινον καὶ προπεριπατήσαντας
<lb n="11"/>ἐνίους. εφ᾽ ὧν δὲ προφυλακῆς χάριν φλεβοτομοῦμεν, ἐγχωρεῖ 
<pb n="19.520"/>
<lb n="1"/>καὶ μετὰ τὸ πρᾶξαί τινα τῶν συνήθων ἔργων φλεβοτομεῖν.
<lb n="2"/>μέγεθος δὲ νοσήματος καὶ ῥώμη δυνάμεως οἱ πρῶτοι
<lb n="3"/>σκοποὶ τῆς φλεβοτομίας. ἐπισκέπτεσθαι οἶν χρή ἐφεξῆς
<lb n="4"/>ὁποία τις ἢ φυσική κρᾶσίς ἐστι τοῦ ἀνθρώπου. καὶ τοὺς
<lb n="5"/>μὲν μελαίνας ἔχοντας φλέβας καὶ ἰσχνοὺς μετρίως καὶ μηδὲ
<lb n="6"/>λευκούς μηδὲ ἁπαλοσάρκους ἀφειδέστερον κενώσεις · τοὺς δ᾽
<lb n="7"/>ἐναντίως φειδομένως · αἷμα μὲν ὀλίγον ἔχουσιν, εὐδιαφόρητόν
<lb n="8"/>τε τὴν σάρκα. κατὰ τοῦτον οὑν τὸν λόγον οὐδὲ τοὺς
<lb n="9"/>παῖδας φλεβοτομήσεις, ἄχρι τεσσαρεσκαιδεκαετοῦς ἡλικίας ἐν
<lb n="10"/>δὲ ταῖς μεγίσταις φλεγμοναῖς καὶ ταῖς ἰσχυροτάταις ὀδύναις,
<lb n="11"/>οὐδὲν οἶδα μεῖζον βοήθημα τοῦ ἄχρι λιποθυμίας
<lb n="12"/>ἐκκενῶσαι προσέχειν μέντοι καλῶς ἐν τῆ καθάρσει τοῦ σφυγμοῦ
<lb n="13"/>ἐφαπτόμενον αὐτὸν ἔτι ῥέοντος τοῦ αἵματος. ὡσπερ
<lb n="14"/>καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων τῶν φλεβοτομουμένων · εἶθ᾽ ἅ πράττειν
<lb n="15"/>ὅπως μήποτε λάθῃς ἀντὶ λιποθυμίας θάνατον ἐργασάμενος.
<lb n="16"/>ἐὰν δὲ ὥρα ἐαρινή καὶ τὸ χωρίον εὔκρατον φύσει καὶ ἢ
<lb n="17"/>τοῦ παιδὸς φύσις εὔαρμος, ἀφαιρήσεις αἷμα· καὶ μᾶλλον 
<pb n="19.521"/>
<lb n="1"/>ὅπου οἱ κίνδυνοι ἐφεδρεύοιεν περιπνευμονίης ἢ συνάγχης ἢ
<lb n="2"/>πλευρίτιδος , ἥ τινος ἄλλου ὄξεος καὶ σφοδροῦ νοσήματος
<lb n="3"/>φλεβοτομεῖν, ὡς εἴρηται, σφυγμοῦ παρόντος. πᾶν γὰρ τὸ
<lb n="4"/>πληγὲν μέρος οὐ προσέξεις τῷ ἀριθμῷ μόνῳ τῶν ἐτῶν,
<lb n="5"/>ἀλλὰ τῇ τοῦ σώματος ἕξει. χρή δὲ ἐπὶ τῶν ψυχρῶν ὡρῶν
<lb n="6"/>εὐλαβεῖσθαι κένωσιν δαψιλῆ, διὰ τήν ἑπομένην κατάψυξιν.
<lb n="7"/>οὐχ οἷόν τε διὰ γραφῆς ἑκάστῳ τῶν ἀνθρώπων ἀφορίσαι
<lb n="8"/>κενώσεως μέτρον, οἰδα γὰρ ἐπ᾽ ἐνίων αὐτάρκως ἀφελὼν ἕξ
<lb n="9"/>λίτρας αἵματος, τὸν πυρετὸν αὐτίκα σβεσθῆναί τε καὶ μηδεμίαν
<lb n="10"/>ἀκολουθῆσαι τῆς δυνάμεως κένωσιν · ἐπ᾽ ἐνίων δὲ
<lb n="11"/>ἡμίσειαν ἄνευ τοῦ παραβλάψαι, ἐφ᾽ ὧν εἰ δύο τις ἐκένωσεν,
<lb n="12"/>ἐσχάτως ἀν ἔβλαψε. καὶ τοῦτο οὑν οἴδα καὶ μίαν ἀφῄρηκεν,
<lb n="13"/>ἐνίοτέ ἐστιν ὠφελῆσαι καὶ αὐτῆς ἔλαττον, ἀντισπάσεως
<lb n="14"/>ἕνεκα. τὰς γὰρ κατ᾽ εὐθεῖαν τῶν πασχόντων φλέβας
<lb n="15"/>τέμνων, ἐν τάχει θεάσῃ σαφῆ τήν ὠφέλειαν. εἰ δέ τις
<lb n="16"/>κατὰ τὸν παράμεσον δάκτυλον φλέβα διαιρῶν, ἔνιοι δὲ τήν
<lb n="17"/>μεταξὺ τοῦ τε μέσου καὶ παραμέσου δακτύλου φλέβα καὶ
<lb n="18"/>συγχωρήσαντες ῥεῖν τῷ αἵματι μέχρι περ ἂν αὐτομάτως 
<pb n="19.522"/>
<lb n="1"/>στῇ, τὸν σπλῆνα ὠφελεῖσθαι, ὡς καὶ τήν ἐν ἀγκῶνι φλέβα
<lb n="2"/>τέμνειν τὴν ἔνδον. ὠφελεῖ γὰρ ἱκανῶς σπλῆνα κακοπραγοῦντα
<lb n="3"/>κένωσις αἵματος, ἐξ ἀριστερᾶς χειρός · καὶ μέντοι
<lb n="4"/>κἀπὶ τῶν πλευριτικῶν ἢ κατ᾽ εὐθύ τοῦ πάσχοντος φλεβο-.
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="899"/> τομία τήν ὠφέλειαν ἐναργεστάτην ἐπεδείξατο πολλάκις
<lb n="6"/>· ἢ δὲ ἐκ τῆς ἀντικειμένης χειρὸς ἢ πάντως ἀμυδρὰν ἢ
<lb n="7"/>μεταχρόνιον. ὀδύνας δὲ ἰσχυροτάτας ὀφθαλμῶν, εἴτε ὠμιαία
<lb n="8"/>καλουμένη φλὲψ ἢ ἢ ἀπ᾽ αὐτῆς ἀποσχιζομένη κατ᾽ ἀγκῶνα
<lb n="9"/>τμηθεῖσα. ἐπὶ δὲ πλευρᾶς πεπονθυίας ἢ πνεύμονος ἢ διαφράγματος
<lb n="10"/>ἢ σπληνὸς ἢ ἥπατός τε καὶ γαστρὸς τήν διὰ
<lb n="11"/>μασχάλης ἐπὶ τὴν κατ᾽ ἀγκῶνα διάρθρωσιν ἀφικνουμένην.
<lb n="12"/>τέμνειν μὲν δεῖ μάλιστα ἀποσχιζομένην εἰς τήν καμπήν τῆς
<lb n="13"/>διαρθρώσεως, ἢν ἴστε δήπου τῆς ὠμιαίας φλεβὸς ἀποσχιζομένης
<lb n="14"/>συναπιοῦσαν. τρεῖς γὰρ οὔτοι τρόποι τῆς κατ᾽
<lb n="15"/>ἀγκῶνα φλεβοτομίας εἰσὶν, ἥ τε ἔξω καὶ ἡ ἔσω καὶ ἡ μέση·
<lb n="16"/>ἢ μὲν οὑν ἔνδον ἐπὶ τῶν κάτω τοῦ τραχήλου πεπονθότων
<lb n="17"/>ὠφέλιμος, ἡ δ᾽ ἐκτὸς ἢ κατὰ τὸ πρόσωπον ἢ κατὰ τὴν κεφαλήν·
<lb n="18"/>ὁ δὲ μέσος τόπος ἐνίοτε μὲν ἀμφοτέρας ἔχει τὰς 
<pb n="19.523"/>
<lb n="1"/>ἀποσχιζομένας φλέβας κατὰ τὸ πρόσω τῆς χειρὸς ἐκτεινομένας,
<lb n="2"/>εἶτα ἐνταῦθα συναπτομένας. ἐνίοτε δὲ διὰ τάχεος
<lb n="3"/>εἰς αὐτὰς ἀλλήλαις οὔσας ἐπὶ τήν καμπήν τῆς διαρθρώσεως.
<lb n="4"/>ὅταν οὑν ἀφανεστέρας οὕσης τῆς οἰκείας τῶ πάσχοντι
<lb n="5"/>μορίῳ φλεβὸς, ἐπί τινα τῶν μέσων ἥκειν νίκην πυρῶν
<lb n="6"/>τήν ἀποσχιζομένην τῆς οἰκείας τέμνειν μᾶλλον. ἔστι
<lb n="7"/>δ᾽ ὅτε καὶ τῆς κατωτέρω τῆς κατ᾽ ἀγκῶνα διαρθρώσεως,
<lb n="8"/>αἱ κατὰ τὸν πῆχύν εἰσιν, ἃς διαιρεῖν οὐδὲν κωλύει μή φαινομένων
<lb n="9"/>τῶν κατ᾽ ἀγκῶνα. ὡσπερ δὲ τὰ εἰρημένα πάντα
<lb n="10"/>μόρια ταῖς κατ᾽ ἀγκῶνα φλεβοτομίαις ὠφελεῖται , οὕτω καὶ
<lb n="11"/>κατωτέρω τούτων ἐστὶν ὅσαι ταῖς ἐπιγύναις τε καὶ σφυρά.
<lb n="12"/>ἔστι δὲ τῶν εἰρημένων τά τε κατ᾽ ἰσχίον καὶ κύστιν καὶ
<lb n="13"/>μήτραν καὶ νεφροὺς ἐπαμφοτερίζεται. διὸ καὶ ταῖς ἀπ᾽
<lb n="14"/>ἀγκῶνος ἐνίοτε φλεβοτομίαις ὑπακούουσιν, ὅταν ἢ φλεγμονή
<lb n="15"/>πρόσφατος ᾖ καὶ πλῆθος αἵματος. ἢν δὲ ἢ διάθεσίς ἐστιν
<lb n="16"/>ἣν ἰδίως καλοῦμεν νεφρῖτιν, τὴν κατ᾽ ἰγνὺν χρή τέμνειν
<lb n="17"/>καὶ τὰς κατὰ τὰ σφυρὰ φλέβας. αἱ δὲ ἐν ταῖς μήτραις
<lb n="18"/>φλεγμοναὶ τῶν ἐν ταῖς σκέλεσι φλεβῶν τεμνομένων , ὄφελος 
<pb n="19.524"/>
<lb n="1"/>οὐ μικρόν. ταῖς γὰρ ἀπ᾽ ἀγκώνων κενώσεσι καὶ ἄλλο τι
<lb n="2"/>πρόσεστι μοχθηρὸν καὶ φυλακτέον ψῦχος καὶ τροφήν σύμμετρον
<lb n="3"/>διδόναι ἐπὶ τρεῖς ἢ τέσσαρας ἡμέρας. λοιμοῦ δέ
<lb n="4"/>ποτε κατασχόντος ἰσχυροῦ τήν Ἀσίαν, ὑφ᾽ οὗ πολλοὶ διεφθάρησαν,
<lb n="5"/>ὅθεν κἀγὼ τῇ νόσῳ κατὰ τὴν δευτέραν ἡμέραν,
<lb n="6"/>ἀνέσεως μή γενομένης κατακνήσας τὸ σκέλος διὰ δυοῖν λιτρῶν
<lb n="7"/>κένωσιν ἔασα γενέσθαι καὶ διὰ τοῦτο τὸν κίνδυνον
<lb n="8"/>ἀπέφυγον. πολλοὶ δ᾽ ἄλλοι χρησάμενοι τῷ βοηθήματι διε·σώθησαν
<lb n="9"/>καὶ μάλιστα οἴ δαψιλῶς τὸ αἔμα ἐκκένουν. ἔτι
<lb n="10"/>δὲ κεφαλαλγίας συμμέτρους ἀναιρεῖ καὶ παρισθμίων φλεγμονάς.
<lb n="11"/>τὰ δὲ χρονιώιερα τῶν τοιούτων συμπτωμάτων ταῖς
<lb n="12"/>τομαῖς καὶ ἐγχαράξεσι διαλυόμενα. καὶ δὴ καὶ τούς ἐκ
<lb n="13"/>νόσων δυσχερῶς εἰς τὴν κατὰ φύσιν ἕξιν ἑαυτούς ἀφικνουμένους,
<lb n="14"/>οὐδὲν οὕτως ἐπὶ τὴν προσήκουσαν εὐστροφίαν ἄγει,
<lb n="15"/>ὡς ἢ δι᾽ ἐγχαράξεις ἀποκένωσις τοῦ αἵματος. ἐν τῷ μεταξὺ
<lb n="16"/>δὲ τοῦ λιχάνου καὶ μεγάλου δακτύλου τμηθεῖσα φλὲψ
<lb n="17"/>καὶ ῥεύσας μέχρις ἂν αὐτομάτως παύσηται , χρόνιον ἄλγημα
<lb n="18"/>καὶ μᾶλλον εἰ κατ᾽ ἐκεῖνο τὸ μέρος ἔρειδον ἰάσαιτο. 
<pb n="19.525"/>
<lb n="1"/>τῶν δὲ καθαιρομένων καὶ πλείω τοῦ μέτρου κενούντων καὶ
<lb n="2"/>ψυχόντων καὶ ἐκλυομένων καὶ σπωμένων καταπαύειν τὴν
<lb n="3"/>κάθαρσιν χρή καὶ ὕδωρ χλιαρὸν διδόντες, ἐμεῖν προιρέπομεν·
<lb n="4"/>ἄμεινον δὲ χρῖσαι θερμῷ ἐλαίῳ χεῖρας καὶ πόδας ·
<lb n="5"/>ἵστησι δὲ οὐδενὸς ἦττον καὶ ὕπνου καὶ λουτροῦ. τῶν δὲ
<lb n="6"/>μὴ ἱκανῶς καθαρθέντων αἱ ἀλουσίαι συμφερώτεραι, ἐπικαθαίρονται
<lb n="7"/>γὰρ νὑκτωρ· ἐνδεέστερον δὲ τούτους χρή διαιτᾶν ·
<lb n="8"/>τῶν δὲ ἀσφαλῶς καθαρθέντων, ὠά τε καὶ χόνδρον καὶ ῥοφήματα
<lb n="9"/>καὶ οἶνον γλυκὺν, ὡς παρακινεῖν τὸ ἔντερον ἐν τῇ
<lb n="10"/>καθάρσει διὰ ξεσμόν · ἁρμόξει δὲ καὶ τῇ ὑστεραία γάλα πίνειν
<lb n="11"/>μετὰ νάματος θυγατέρων ταύρων ἢ γλυκέος, οὕτω γὰρ
<lb n="12"/>τὰς επιιῤῥεούσας συντήξεις κατακλύζων ἀποδείξῃ παντελῶς
<lb n="13"/>τὴν κάθαρσιν.
</p>
          <p>
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="900"/> ΠΑΥΛΟΥ.
</p>
          <lg>
            <l n="15">περὶ τῆς ἐν τῇ φλεβοτομίᾳ ἐπισκέψεως.</l>
          </lg>
          <p>
<lb n="16"/>Ἐπισκέπτεσθαι δὲ χρὴ τὸν μέλλοντα φλεβοτομεῖν, μή
<lb n="17"/>κόπρου πολύ τις ἐπίσχεσις ἐν τοῖς ἐντέροις ἐστί. κενοῦμεν 
<pb n="19.526"/>
<lb n="1"/>αὐτήν διὰ μαλακοῦ κλύσματος, ἵνα μή αἱ φλέβες ἀπὸ
<lb n="2"/>τῶν ἐντέρων ἕλξωσί τινα σηπεδονώδη τῶν περιττωμάτων
<lb n="3"/>οὐσίαν. τοὺς μὲν οὑν διὰ νούσου παρούσης χρῄζοντας τῆς
<lb n="4"/>αἵματος ἀφαιρέσεως ἐν ἅπαντι καιρῷ φλεβοτομήσομεν, τήν
<lb n="5"/>ἀκμήν καὶ μόνην ἐν πυρετοῖς, τὸν μερικὸν φυλαττόμενοι
<lb n="6"/>παροξυσμοὶ εἰ δὲ συνεχής πυρετὸς εἴη, πάντως ἑωθινὸς
<lb n="7"/>καιρός ἐστιν ἐπιτηδειότερος, ὅσοι δὲ μή νόσου παρούσης,
<lb n="8"/>ἀλλὰ προφυλακῆς ἕνεκα τὴν τοῦ αἵματος ἐπιζητοῦσι κένωσιν,
<lb n="9"/>τούτοις τὸ ἔαρ ἐπιτήδειον. ἐν δὲ ταῖς ἡλικίαις ἄχρι
<lb n="10"/>τεσσαρεσκαίδεκα ἐτῶν ἢ κένωσις παραιτητέα. ὡσπερ αὖ
<lb n="11"/>καὶ μετὰ τῶν ἑξήκοντα ἐνιαυτῶν, εἰ μή τις ἀπαραίτητος
<lb n="12"/>ἀνάγκη ἡμᾶς βιάζοιτο καὶ καθόλου τοὺς ἀσθενεστέρως ἔχοντας,
<lb n="13"/>τὴν δύναμιν παραφυλακτέον καὶ τὰς ὑπὸ τῆ γλώσση
<lb n="14"/>δὲ φλέβας, ὡς ἐπὶ συναγχικοῦ πάθους, ἐγκαρσίως ἐκτέμνομεν
<lb n="15"/>φυλαττόμενοι τὴν σφίγξιν. τινὲς δὲ καὶ τάς ἐν τοῖς
<lb n="16"/>μεγάλοις κανθοῖς διαφανεῖς φλέβας, ὡς ἐπὶ τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ
<lb n="17"/>ἢ τοῖς ὀφθαλμοῖς χρονίων νοσημάτων ὁμοιοτρόπως
<lb n="18"/>διαιροῦσιν. ἐν δὲ τῷ ποδὶ καθάπερ ἐπὶ ἰσχιαδικῶν ἢ κατὰ 
<pb n="19.527"/>
<lb n="1"/>τήν ὑστέραν τῇ ἀνωτέρω τοῦ ἔνδοθεν ἀστραγάλου τέμνουσιν
<lb n="2"/>ἐς ὠφέλειαν.
</p>
          <p>
ΕΞ ΙΠΠΟΚΡΑΤΟΥΣ.
</p>
          <p>
<lb n="3"/>Τὰ δὲ ὀξέα πάθη φλεβοτομήσεις, ἢν ἰσχυρὸν φαίνηται
<lb n="4"/>τὸ νόσημα καὶ οἱ ἄγοντες τὴν ἀκμάζουσαν ἡλικίαν καὶ ῥώμη
<lb n="5"/>παρῇ αὐτέοισιν. ἢν μὲν οὑν σύναγχος ἦ, ἐκλεκτοί ἀνακάθαιρε
<lb n="6"/>εἴτ᾽ ἄλλο τι τῶν πλευριτικῶν. ἢν δὲ ἀσθενέστερον
<lb n="7"/>φαίνωνται, ἢν καὶ πλέον τοῦ αἵματος ἀφέλοις κλυσμῷ κατο
<lb n="8"/>τὴν κοιλίαν χρέεσθαι διὰ τρίτης ἡμέρας, ἕως ἐν ἀσφαλείῃ
<lb n="9"/>γεύηται ὁ νοσέων καὶ λιμοῦ χρῇζοι. φλεβοτομέειν οὑν τὸν
<lb n="10"/>βραχίονα χρὴ τὸν δεξιὸν τήν ἔσω φλέβα · καὶ ἀφαιρέειν
<lb n="11"/>τοῦ αἵματος κατὰ τήν ἕξιν καὶ τήν ἡλικίην διαλογιζομενος
<lb n="12"/>τὸ πλέον καὶ τὸ ἔλασσον. ξυμπίπτει δὲ τοῖσι πλείστοισιν
<lb n="13"/>αὐτῶν τοιάδε. ἐρυθήματα προσώπου καὶ ὀμμάτων στάσιες
<lb n="14"/>καὶ διαστάσιες χειρῶν, πρισμοὶ ὀδόντων, σφυγμοὶ, σιαγόνων
<lb n="15"/>συναγωγή καὶ κατάψυξις ἀκρωτηρίων, πνευμάτων ἀπολήψιες 
<pb n="19.528"/>
<lb n="1"/>ἀνὰ τὰς φλέβας. φλεβοτομέειν ἐν ἀρχῇσιν εὐθέως, μετεώρων
<lb n="2"/>ἐόντων πάντων τῶν λυπεόντων πνευμάτων καὶ ῥευμάτων,
<lb n="3"/>εὐβοηθητότερον γάρ ἐστι.
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>