<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Prognostica de decubitu ex mathematica scientia</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg024.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="529" to="573">529-573</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg024.1st1K-grc1">
        <pb n="19.529"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΚΑΤΑΚΛΙΣΕΩΣ
<lb/>ΠΡΟΓΝΩΣΤΙΚΑ ΕΚ ΤΗΣ ΜΑΘΗΜΑΤΙΚΗΣ
<lb/>ΕΠΙΣΤΗΜΗΣ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="901"/>Περὶ μὲν τοῦ ὑπαρκτικήν εἶναι
<lb n="2"/>τήν μαθηματικὴν ἐπιστήμην, ἤρκει καὶ ἢ τῶν στωικῶν φιλοσόφων,
<lb n="3"/>ἀνδρῶν καὶ λόγους διεκπεπονημένων καὶ τὸν βίον
<lb n="4"/>ὁποῖός ἐστι παραστησάντων, δόξα. οὐδὲν δὲ ἦττον, ἐπεὶ καὶ
<lb n="5"/>ὁ παρὼν λόγος ἐστὶ περὶ ὧν καὶ ἢ ἰατρική τέχνη ἐπαγγέλλεται,
<lb n="6"/>ἀναγκαῖόν ἐστι τῶν δοκιμωτάτων ἐν αὐτῇ τὰς ἱστορίας
<lb n="7"/>ἐκθέσθαι, ἵνα γνώριμος πᾶσι γένηται, ὅτι καὶ αὐτοὶ 
<pb n="19.530"/>
<lb n="1"/>οἱ ἰατροὶ διὰ τὸ περὶ πλείστου ποιεῖσθαι τὸ προορατικὸν
<lb n="2"/>μέρος τῆς αὑτῶν τέχνης , τοῦτο τῇ μαθηματικῇ ἐπιστήμῃ
<lb n="3"/>ἀπένειμαν, καὶ εἰ μὴ πάντες, κατά γε τὸ πλεῖστον. Ἱπποκράτης
<lb n="4"/>γοῦν ὁ πολὺς σύν τῇ ἀρχαιότητι καὶ θαυμαστὸς
<lb n="5"/>τήν ἐπιστήμην, φησίν· ὁπόσοι τήν ἰατρικήν ἀσκέοντες φυσιογνωμονίης
<lb n="6"/>ἀμοιρέουσι, τουτέων ἡ γνώμη ἀνὰ σκότος καλινδουμένη
<lb n="7"/>νωθρὰ γηράσκει. οὐ μόνον εἶπεν οὑ κατορθὼσουσιν,
<lb n="8"/>ἀλλ᾽ ὅτι καὶ διασφαλήσονται. ἀνὰ σκότος γὰρ ἔφη
<lb n="9"/>τὴν γνώμην πλανᾶσθαι τῶν τῇ φυσιογνωμίᾳ μη χρησαμὲνων.
<lb n="10"/>τὸ δὲ φυσιογνωμονικὸν μέρος τῆς ἀστρολογίας ἐστὶ
<lb n="11"/>μέγιστον μόριον. ὁ οὑν τι μόριον ἐπαινέσας, πολλῷ μᾶλλον
<lb n="12"/>ἄν τὸ ὅλον. ἐγκωμιάζει. Διοκλῆς δὲ ὁ Καρύστιος καὶ
<lb n="13"/>ῥήτωρ οὐ μόνον αὐτός φησιν, ὡς καὶ σύ γινώσκεις, ἀλλὰ
<lb n="14"/>καὶ τοὺς ἀρχαίους ἱστορεῖ , ἀπὸ φωτισμοῦ καὶ τοῦ δρομήματος
<lb n="15"/>τῆς ☾ τὰς προγνώσεις τῶν νόσων ποιουμένους. ὁπότε
<lb n="16"/>οὑν οἱ τηλικοῦτοι ἄνδρες, κατά γε ἀξίωμα καὶ τήν ἐπίστημην,
<lb n="17"/>οὐ διάδοχοι τῆς ἐν ἰατρικῇ προγνώσεως μόνον, ἀλλὰ 
<pb n="19.531"/>
<lb n="1"/>καὶ κτίσται ἰδέων δογμάτων, ταύτην διαδεξάμενοι καὶ ἀλλοτρίους
<lb n="2"/>κόπους καρπούμενοι, περὶ τούτων τι διαστάσωσιν.
<lb n="3"/>ὅθεν καὶ σὺ, φίλτατε Ἀφροδίσιε, διεκποιήσας τὸν τῆς κατακλίσεως
<lb n="4"/>τροπον καὶ στοιχήσας τοῖς προειρημένοις ἀνδράσι
<lb n="5"/>καρπωσῃ το καλλιστον μέρος τῆς ἑαυτοῦ τέχνης , προγινὼσκων
<lb n="6"/>καὶ προλέγων τὰ μέλλοντα τοῖς κάμνουσι συμβήσεσθαι.
<lb n="7"/>αρξωμεθα δὲ τῶν πραγμάτων ἐντεῦθεν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>
<lb n="8"/><milestone unit="ed2page" n="902"/>Πρὸ παντὸς δέον σκοπεῖν τὴν ☾
<lb n="9"/>κινουμένην κατὰ πρόσθεσιν ἢ ἀφαίρεσιν τοῖς ἀριθμοῖς, οὑ
<lb n="10"/>τοῖς φωσίν, ὡς τινες πεπλάνηνται, ἀν οὑν γενομένης κατακλίσεως
<lb n="11"/>, ἔν τινι τῶν δωδεκατημορίων ζωιδίων, ἢ ☾ ἄρξηται
<lb n="12"/>τοῖς ἰδίοις ἀριθμοῖς κινεῖσθαι , κατὰ τὸ ἰσόμοιρον ἐλθοῦσα,
<lb n="13"/>ἰσομοιρον δέ ἐστι τὸ διάμετρον, ἐπισημασίαν τήν μεγίστην
<lb n="14"/>ποιήσει. μάλιστα δὲ, ἐὰν καὶ σύνδεσμός ἐστιν, ὅταν ἀπὸ
<lb n="15"/>συνόδου εἰς α΄ ☾. σύνδεσμον λύει καὶ πορεύσηται ἐπὶ τὸ
<lb n="16"/>μεῖζον μέγεθος τοῦ δρομήματος, περὶ τὰς ρα΄ μοίρας αναιρεἄ 
<pb n="19.532"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ γενομένης κατακλίσεως ἢ ☾ κατ᾽ ἀφαίρεσιν
<lb n="2"/>κινῆται, ἢ νόσος μέχρι τῆς ἰσομοίρου ἐπισημασίαν ποιησαμένη
<lb n="3"/>ἐπὶ τὸ ἰσόμοιρον τήν νόσον ἐπὶ ὑγιέστερον τρέπει.
<lb n="4"/>πρόσεχε δὲ καὶ τὰς κινησεις, ἤτοι μαρτυρίας τῶν ἀστέρων.
<lb n="5"/>ἐὰν γὰρ ἢ ☾ κατακλίσεως γενομένης κινῆται ἐπὶ τὸ μεῖζον
<lb n="6"/>συσχηματιζομένη γ τήν νόσον αὔξει καὶ ἐπικίνδυνον ποιήσει.
<lb n="7"/>αὐξανομένη δὲ τοῖς τε φωσὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, περὶ τῷ
<lb n="8"/>♂ τὴν ☍. ἀπαραβάτως κίνδυνον ἐποίσει. ἐὰν δὲξ φαὲθοντι
<lb n="9"/>Δα΄ τυχῃ συσχηματιζομένη καθ᾽ οἷον δή ποτ᾽ οὑν
<lb n="10"/>τρόπον, τὰς νόσους ἀκινδύνους ποιήσει. ἢ ἐπὶ τετραγώνου
<lb n="11"/>ἐπισημασίας γενομένης , ἀποκαταστήσει σώους ἐπὶ τὸ κατὰ
<lb n="12"/>τὴν ☍. ἐὰν δὲ φλεγέθοντι Κρόνῳ σχηματίζηται, ἀφαιροῦσα
<lb n="13"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἐπισφαλεῖς καὶ ἐπικινδύνους περὶ τὰς
<lb n="14"/>Κ μοίρας ἀπεργάζεται. ἐὰν δὲ καὶ σύνδεσμον λύσασα ἐπὶ
<lb n="15"/>τὰ ἥττονα φέρηται περὶ τὰς ρπ΄ μοίρας , τήν ἀναίρεσιν
<lb n="16"/>ἀνυπερβάτως ποιήσει. ἐὰν δὲ ἥλιος ἢ ☍. ἐὰν δὲ τῷ ♀
<lb n="17"/>ἢ ☿ συσχηματισθῇ κατὰ τήν κατάκλισιν ἀφαιροῦσα τοῖς
<lb n="18"/>ἀριθμοῖς ἢ καὶ τῷ φωτὶ ληγουσα, μειωθήσεται ἢ νόσος περὶ 
<pb n="19.533"/>
<lb n="1"/>τὰς S΄ μοίρας καὶ ἐπισημασίας γενομένης, τραπήσεται ἐπὶ
<lb n="2"/>τὸ ὑγιαίνειν. ἐὰν δὲ καὶ σύνδεσμον λύση ἔτι μειουμένη ἐπικαθίστησιν
<lb n="3"/>ὑγιαίνοντα διὰ ρα΄ μοίρας. δεήσει δὲ προλαμβανειν
<lb n="4"/>καὶ τους λοιποὺς τῶν ἀστέρων, καθ᾽ ἕκαστον ζὼδιον
<lb n="5"/>πῶς διάκεινται. τῆς γὰρ ☾ ἐπιπορευομένης τὰ ιβ΄ ζὼδια,
<lb n="6"/>τὰ αἴτια τῶν νόσων ἐντεῦθεν γνωρίζονται. χρή δὲ πρὸ
<lb n="7"/>πάντων εἰδέναι ώς εἴ τις ἀμελῶς περὶ τὰς ψήφους διατεθείη,
<lb n="8"/>οὐδὲν αὐτὸ κατὰ τὸ ἀληθὲς ἀποβήσεται. μή ἀποβαίνοντος
<lb n="9"/>δὲ δικαίως ἄν αὐτὸς, οὐχὶ τὸ πρᾶγμα αἰτίας ἔχῃ.
<lb n="10"/>οἱ δὲ ἀριθμοὶ ὡς ἐπὶ γενέσεως ἐξεταζέσθωσαν. ἐκ γὰρ
<lb n="11"/>τούτων τὸ ἀκριβὲς γνωσθήσεται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <p>
<lb n="12"/>Ἐὰν γένηται κατάκλισις ☾ οὕσης ἐν ♈
<lb n="13"/>προς ♂ ἢ ☉ σχηματιζομένη, ἔσται ἢ νόσος ἀπὸ κεφαλῆς
<lb n="14"/>ἐξ ἐκκαυσεως καὶ τήν μἢνιγγα ἀλγήσει. καὶ ἔσονται πυρετοὶ
<lb n="15"/>συνεχεῖς. καὶ ἀγρυπνίαι. καὶ καυσωμα καὶ δίψα καὶ
<lb n="16"/>τραχώδης ἢ γλῶσσα. καὶ τοῦ θώρακος ἐκπύρωσις. ἢ ἥπατος
<lb n="17"/>πόνος. καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι, τούτοις ὠφέλιμος 
<pb n="19.534"/>
<lb n="1"/>ἢ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ προσαγωγή πάντων τῶν δυναμένων
<lb n="2"/>ψύχειν καὶ παρηγορεῖν. ἔσται γὰρ παρακοπή καὶ
<lb n="3"/>φρενῖτις. <milestone unit="ed2page" n="903"/> ἀγαθοποιοῦ δὲ μηδενὸς παρεμπλεκομένου
<lb n="4"/>τῇ ☾ καὶ ♄ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἔχοντος μέχρι τῆς ζ ἡμέρας
<lb n="5"/>τελευτήσει έν τῷ α΄ τετραγώνω καὶ μάλιστα ἐὰν τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="6"/>ἀναυξάνη ἢ τῷ φωτὶ ἢ ☾. ἐὰν γένηται κατάκλισις ☾
<lb n="7"/>οὕσης ἐν ♈, σχηματίζεται δέ τις αὐτῆ τῶν κακοποιῶν διαμετρος
<lb n="8"/>ἢ □ ἢ σὺν αὐτῇ, φάσιν ποιούμενος δεήσειε τὸν
<lb n="9"/>ἀστέρα αὐτὸν ἐφορᾶν ποῖός τίς ἐστι. κἀν μὲν ῇ ♄ , τὰ
<lb n="10"/>περὶ την κεφαλήν αἴτια γίνεται λήθαργος, ἀναίσθητοι, καταφωρικοὶ,
<lb n="11"/>κατεψυγμένοι, ἔτι δὲ ἀνώμαλοι, τῆς νόσου ποτὲ
<lb n="12"/>μὲν ανειμένης, ποτὲ δὲ ἐπιτεινομένης, ἐὰν δὲ καὶ τοῖς φωσὶν
<lb n="13"/>αφαιρεῖ ἢ τοῖς ὰριθμοῖς ἢ τὸ συναμφότερον, ὼς προεῖπον
<lb n="14"/>σοι, εἰς την εἰρημένην α΄ μοῖραν ἐπισημασίαν μεγίστην
<lb n="15"/>ἕξει. προςλάμβανε δὲ καὶ τὰς λοιπάς. ἐάν γὰρ ♃ ἢ ἥλιος
<lb n="16"/>προσνεύσῃ κατά τι σχῆμα , μέχρι τοῦ ἄκρου κινδύνου ἐλεἹπ
<lb n="17"/>σεται καὶ παραλλάξας τὴν διάμετρον σωθήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="18"/>Ἐρμῆς μόνος σχηματισθῇ τῷ προκειμένῳ ὅρω, ἀπαραλλάκτως 
<pb n="19.535"/>
<lb n="1"/>τελευτήσει. εἰ δὲ καὶ πυρόεις Ἄρης, πρὸς τὸ προκείμενον
<lb n="2"/>σχηματισθείη σχῆμα, ἀντιλήπτορές σοι μᾶλλον νομιζέσθωσαν.
<lb n="3"/>διὸ δεήσει σε πᾶσαν σύνεσιν προσάγειν, εἰδότα
<lb n="4"/>ὅτι τοῦ αστεύος ψυκτικώτερα τὰ πάθη καὶ ῥευματωδεύτερά
<lb n="5"/>ἐστιν. ἐὰν δὲ Ἄρης συσχηματίζεται ἢ τῷ ☍
<lb n="6"/>προστιθεῖσα τοῖς αριθμοῖς ἢ καὶ τῷ φωτὶ, ποιήσει τὰ περὶ
<lb n="7"/>την κεφαλην παθη · παρακοπάς^ φρενίτιδας · περιωδυνίας ·
<lb n="8"/>φλεγμονάς · πυρωσεις· αἔμαγμοὐς. δεήσειεν οὑν ἐν πᾶσι
<lb n="9"/>χρῆσθαι τοῖς δυναμένοις ψύχειν καὶ διαφορεῖν. καὶ τούτοις
<lb n="10"/>μάλιστα περὶ τὸ □. ἐπειδή ἀπὸ τῆς διὰ τρίτου ἄρχεται
<lb n="11"/>τοῦ αὔξειν τὸ μέγεθος τῆς νόσου · ἐπισφαλῆ δὲ καὶ
<lb n="12"/>οξυτατα παθη μέχρι τῆς διαμέτρου γενήσεται. ἐαν δὲ
<lb n="13"/>Ἐρμῆς συσχηματισθῇ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ, σωθήσεται κινδυνευσας
<lb n="14"/>, μετα γαρ ♂ συμφωνεῖ, μετὰ δὲ ♄ τοὐναντίον.
<lb n="15"/>ἐὰν δὲ γενομένης κατακλίσεως σχηματισθῇ ἢ ☾ τῷ Διὺ ἢ
<lb n="16"/>τῷ Ἐρμῇ καὶ τῇ ♀ . κὰν ὁποτέρῳ αὐτῷ μόνῳ ἀνωμάλους
<lb n="17"/>μὲν τὰς νοσους ποιεῖ καὶ εἰς ἕτερα πάθη μετακυλίονται.
<lb n="18"/>σὼζονται δὲ ἀπαραβάτως. χρὴ οὑν σε προσέχειν ταῖς διαίταις, 
<pb n="19.536"/>
<lb n="1"/>αἰωραις τε καὶ περιπάτοις καὶ βαλανείοις καὶ οἴνου
<lb n="2"/>δοσει. οἱ μὲν γαρ προς ♄ κατακλιθέντες ἐπιθυμήσουσι
<lb n="3"/>καὶ βαλανείων καὶ ἢρεμίας ἐπὶ κλίνης, πολυτροφίας τε καὶ
<lb n="4"/>θερμοποσίας. οἱ δὲ πρὸς Ἄρεως ψυχροποσίας, κινήσεως,
<lb n="5"/>οἴνου, ἀνέμων. χρή οὑν σε καθ^ ἕκαστον ἀστέρα ἰδιοτροπως
<lb n="6"/>τῆς ἐπιθυμίας μὴ ἀποσπᾶν. ἕκαστος γὰρ τῶν ἄστερων
<lb n="7"/>οἷς ἥδεται καὶ ἐπιθυμεῖ, τούτοις καὶ ὠφελεῖται ὡς γὰρ
<lb n="8"/>ἐμοὶ δοκεῖ, κράτιστε Ἀφροδίσιε, μὴ νομίσεις ταύτας τὰς
<lb n="9"/>θεραπείας ἐναντιωματα εἰναι κατὰ τὸν ἰατρικὸν λόγον. ἐγὼ
<lb n="10"/>γαρ γνους τας φυσεις τῶν ἀστέρων προσεφώνησά σοι ᾦτινι
<lb n="11"/>ἕκαστος ἥδεται ἵνα ῇς ἐν πᾶσιν ἀδιάπτωτος.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>
<lb n="12"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾· οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ τις
<lb n="13"/>Κρονου ὄντος ἐν τῷ □ ἢ διαμέτρῳ ἢ συνόντος τῇ ☾ μάλιστα
<lb n="14"/>αφαιρουσης καὶ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἢ
<lb n="15"/>νοσος καὶ ἐν τῇ καταρχῇ, ἀπο κραιπάλης καὶ περιφορῶν
<lb n="16"/>καὶ πλήθους καὶ ἔσονται στεγνοὶ πυρετοὶ καὶ τῶν ὑποχονδρίων
<lb n="17"/>ἄλγησις <milestone unit="ed2page" n="904"/> καὶ τῶν ἄρθρων πόνος καὶ σφυγμοὶ 
<pb n="19.537"/>
<lb n="1"/>ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι · καὶ ὅλου τοῦ σώματος φλεγμονή καὶ
<lb n="2"/>περὶ τὸν πνευμονα βάρους αἴσθησις καὶ εὐωνύμου πλεύρου·
<lb n="3"/>τούτοις βοηθεῖ η τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ πάντων τῶν
<lb n="4"/>δυναμένων καθελεῖν τήν ἕξιν. ἀγαθοποιῶν οὑν μή παρεμπλεκομένων
<lb n="5"/>μέχρι τῆς διαμετρου, ἀπαραβάτως τελευτήσει
<lb n="6"/>ἐὰν δὲ καὶ τοῦ πυροεντος το αὐτο σχήμαθ ἐπισχῇ ἢ ☍ ἐν
<lb n="7"/>τῷ πρώτῳ □ τελευτήσει. αγαθοποιῶν δὲ παρόντων καὶ τήν
<lb n="8"/>πανσέληνον ἐπιθεωρούντων κινδυνεύσας ζ΄θἢσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="9"/>τῆς ☾ πανσελήνου οὔσης ἐν τῷ ταύρου, κατακλιθῇ τις μάλιστα
<lb n="10"/>ἡμέρας οὔσης, ♂ συνόντος αὐτῇ ἢ διάμετρος ἢ □,
<lb n="11"/>ἔσται ἢ νόσος ἐκ πλήθους αἵματος καὶ στέγνωσις καὶ ἐκπύρωσις
<lb n="12"/>καὶ τοῦ τραχηλου καὶ οστέων ἄλγησις καὶ ἀγρυπνία
<lb n="13"/>ὑπερβαλλουσα καὶ ἐπιθυμία πολλη οἴνου καὶ ψυχροῦ · τούτοις
<lb n="14"/>σύν ἢ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις ὠφέλιμος καὶ πάντα τὰ
<lb n="15"/>ἀναχαλῶντα. ♄ δὲ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἐπέχοντος τῆ πανσελήνῳ,
<lb n="16"/>μηδενος αγαθοποιοῦ παρεμπλεκομένου, τήν ἐννάτην
<lb n="17"/>ἡμέραν οὐχ υπερβήσονται. ἀγαθοποιῶν δὲ παρόντων ἢ
<lb n="18"/>συσχηματιζομένων, κινδυνευσας μέχρι τῆς ὀγδόης ἡμέρας 
<pb n="19.538"/>
<lb n="1"/>σωθήσονται. ἑὰν δὲ τῆς σελήνης οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ
<lb n="2"/>τις κατὰ τον προκείμενον ὅρον μειουμένης αὐτῆς καὶ τοῖς
<lb n="3"/>φωσὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, αὐτῇ δὲ σχηματισθῆ ♄ καθ' οἷον
<lb n="4"/>δήποτ ᾽ οὑν τρόπον, μάλιστα ἐὰν ὁ ♀ συμπεριειλημμένος ῇ
<lb n="5"/>τὰ πάθη κατ ἰδιοτροπίαν μὲν τοῦ ζωδίου, κατὰ τὰς ἀρχὰς
<lb n="6"/>ἔσται βραδυκίνητα, δυσσύνοπτα, ὡς μή ὑπαρχούσης νόσου,
<lb n="7"/>νωχελεῖς τε τοῖς σωμασι καὶ τὰς λαλιὰς τεθραυσμένοι · ἀνόρεκτοι
<lb n="8"/>δὲ τῷ στομὶ· ᾽ῳ καὶ τὰς ἐν βαθει θερμασίας ὑποφαίνοντες
<lb n="9"/>, τοῖς τε ἄρθροις ἐναλγεῖς καὶ τὸ ὅλον σῶμα παραμένοι.
<lb n="10"/>ταῦτα δέ σοι τὰ σημεῖα προστίθημι ἐπὶ παντὸς
<lb n="11"/>ζωδίου. καὶ ἐαν τι τῶν εἰρημένων φαίνεται, εὐσύνοπτος ἢ
<lb n="12"/>περὶ τους κάμνοντας ὰποφασις ἀν εἴη. φύσει γὰρ τὸ ζὼδιον
<lb n="13"/>τοῦτο ἔχον ἐπισημασίας τῶν ὑδάτων, ἄγει χειμῶνας καὶ
<lb n="14"/>κατα γῆν τε καὶ κατὰ θαλασσαν καὶ πνευματων παντοίων
<lb n="15"/>ἐπισημασίας κινεῖ, διὸ δεῖ σε τῆς κεφαλῆς ἐπιμέλειαν ποιεῖν.
<lb n="16"/>ὑποφανει γὰρ σοι ἀπαθές τὸ αἴτιον τῆς καταρχῆς τῆς νοσου,
<lb n="17"/>δέο καὶ τὸ νευρωδες ὅλον συμπαθήσει καὶ τὰ τοῦ στομάχου
<lb n="18"/>παρακολουθήσει αἴτια. οἵ τε γὰρ σφυγμοὶ ἐνδεδυκότες 
<pb n="19.539"/>
<lb n="1"/>καὶ μυρμηκίζοντες μαλιστα περὶ τῆν ἡμέραν, διὸ χρή
<lb n="2"/>τρέφειν μὲν, μὴ εὐλαβεῖσθαι δὲ ώς ὑπερβάλλουσαν ἀσθὲνειαν
<lb n="3"/>ὅσον διὰ την μικροψυχίαν, τάς τε τοῦ αἵματος ὰφαιρέσεις
<lb n="4"/>καὶ τῆς κοιλίας τήν ὑπαγωγήν ποιεῖσθαι πάντα ὰφαιροῦντα.
<lb n="5"/>απο δὲ τῆς □ , ἐπὶ τήν ☍ παρατηρεῖσθαι. ἐὰν
<lb n="6"/>γαρ συνδέσμου λυσασα τῆς σημασίας ἐπὶ τὸ βέλτιον κινήση,
<lb n="7"/>ἔσται ἐπὶ τῆς ☍ ἢ κατάλυσις τῆς νόσου. ἐὰν δὲ λύσασα
<lb n="8"/>τον συνδεσμον ἐπισημασίας ἐπὶ τὸ χεῖρον ποιήσει, μάλιστα
<lb n="9"/>μηδενος αγαθοποιοῦ ἐπὶ τῆς κατακλίσεως παρεμπλακέντος
<lb n="10"/>την ☍ οὐχ ὑπερβήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♉ κατακλιθῇ
<lb n="11"/>τις καὶ σχηματισθῇ τῷ ♂ ἢ τῷ ☉ μάλιστα ἐπὶ
<lb n="12"/>πανσέληνα η ἀμφίκυρτα αὔξουσα τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται τὰ
<lb n="13"/>αἴτια περὶ τον τράχηλον καὶ τὰ ὑποχόνδρια, ἐκ πλησμονῆς ·
<lb n="14"/>οἵ τε πυρετοὶ καυσὼδεις καὶ ἐστεγνωμένοι · καὶ περὶ τῆν
<lb n="15"/>γλῶσσαν τραχυτης · καὶ πικρία στοματος· αὐτοί τε τοὺς
<lb n="16"/>όφθαλμους ταυρηδὸν σχηματίζοντες, πᾶσά τε ὰπειλή περὶ
<lb n="17"/>τὸ πρόσωπον, τάς τε λαλιὰς θρασείας καὶ πυκνότερον ἀναπηδῶσι,
<lb n="18"/>πικραινόμενοι πρὸς τοὺς οἰκείους, διψαλέοι τε. 
<pb n="19.540"/>
<lb n="1"/>χρὴ οὑν τῆς κοιλίας ποιεῖσθαι ἐπιμέλειαν πρὸς τὸ στεγνῶσαι,
<lb n="2"/>τάς τε τοῦ αὶματος ἀφαιρέσεις μάλιστα προσάγειν καὶ
<lb n="3"/>μή πολύ αποσπὰν τῆς ἐπιθυμίας τοῦ ψυχροποτεῖν. αἱ γὰρ
<lb n="4"/>νόσοι ἀπο τῆς ἀρχῆς ὀξύτεραι μέχρι τῆς διὰ πέμπτου ἕως
<lb n="5"/>τῆς ζ΄ προσεδρεύειν δὲ χρή. ἐὰν γὰρ ἴδης τὸν ♌ κατὰ
<lb n="6"/>τὸν δ΄, ἔσται καρδιακή διάθεσις. <milestone unit="ed2page" n="905"/> διὸ χρή τῇ ἑβδομαία
<lb n="7"/>προσεδρευειν πᾶσαν τὴν ῶραν καὶ παρασκευάσασθαι
<lb n="8"/>πρός τε τοῦ οἴν υ καὶ ψυχροῦ δόσιν. ἀπὸ δὲ τῆς ἑβδομαίας,
<lb n="9"/>ἐαν ἐπὶ το χείρον τραπῇ, χρή ἀπογινώσκειν, ἀπαραιτήτως
<lb n="10"/>γαρ τελευτησει. συνορῆν δὲ χρὴ καὶ τὰς ῶρας ἐπὶ
<lb n="11"/>ταυτης τῆς ἐπισημασίας, πῶς δυνηθείης ἀν πρὸς τοὺς ἀγαθοποιοὺς
<lb n="12"/>σχηματίζειν την ῶραν· καὶ βοηθεῖν πρὸς τὸ ύποστρέφειν
<lb n="13"/>ἢ λούειν ἢ οἰνοποτεῖν. ἐὰν γὰρ κατὰ ταύτην τήν
<lb n="14"/>ἐπισημασίαν δοθῇ τροφή , ὅπερ ἐστὶ κατὰ τὸν ἰατρικὸν λόγον
<lb n="15"/>ἐναντίωμα , πρός δὲ ἀγαθοποιὸν ῶραν φερομένη μεγάλως
<lb n="16"/>βοηθησει. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης κατὰ τὸν προειρημένον
<lb n="17"/>τρόπον, σχηματισθῇ ὁ ♃ ἢ ὁ ☿ ἢ ἢ ♀ , ἐάν τε προστιθῇ
<lb n="18"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἐάν τε ἀφαιρῇ ἢ ☾ μέχρι τῆς ☍, τῇς σΟ·· 
<pb n="19.541"/>
<lb n="1"/>τηριάς πρόδηλος ὁ τρόπος. χρή σῦν ἄτερ πάσης προσαγωγῆς
<lb n="2"/>διὰ τῶν ἀφαιρούντων διαιτᾶν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="3"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ ἐν ♊ οὔσης κατακλιθῇ τις,
<lb n="4"/>συνόντος ♄ ἢ ☍ ἢ □ , ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου, ἀπὸ
<lb n="5"/>κόπου καὶ ἀγρυπνίας ἢ ὁδοιπορίας μάλιστα , ἐὰν ἡ ☾ ἀφαιρῇ
<lb n="6"/>τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς. ἕξει γὰρ ἐναργῆ τὰ ἄρθρα
<lb n="7"/>καὶ κατα μικρον ἢ νοσος ἐκφαίνει · καὶ ἀπὸ τῆς διὰ τρίτου
<lb n="8"/>ἄρχεται αὔξειν μέχρι τῆς εἰκοστῆς. ἔσονται γὰρ λεπτοὶ οἱ
<lb n="9"/>πυρετοὶ καὶ καθαιρέσεις παντὸς τοῦ σώματος, νυκτεριναῖς
<lb n="10"/>ἐπιτάσεσι πυκνοτέραις καὶ σπληνός αἴσθησις. ἀγαθοποιοῦ
<lb n="11"/>δὲ μηδενος παρεμπλεκομένου, πυρόεντος τοῦ ♂ τὸ αὐτὸ
<lb n="12"/>σχῆμα ἐπέχοντος , μετὰ τήν ἔ ἡμέραν τελευτήσει. ἀγαθοποιῶν
<lb n="13"/>δὲ παροντων καὶ τήν ☾ ἐπιθεωρούντων, εἰς χρόνων
<lb n="14"/>πάθη καὶ περιοδικὰ ἐμπεσὼν σωθήσεται. ἐὰν δὲ ☾ οὕσης
<lb n="15"/>ἐν ♊ κατακλιθῇ τις πυρόεντος ♂ ἢ συνόντος ἢ □ ἢ ☍
<lb n="16"/>αὐξούσης τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ, ἔσται ἢ νόσος
<lb n="17"/>ἐπισφαλὴς καὶ ἐπικίνδυνος. ἔσονται γὰρ πυρετοὶ συνεχεῖς 
<pb n="19.542"/>
<lb n="1"/>καὶ στεγνοὶ καὶ καυσώδεις καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ ἄτακτοι
<lb n="2"/>· τούτοις οὑν ὠφέλιμος ἔσται ἡ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις.
<lb n="3"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς μηδεὶς τήν ☾ θεωρεῖ, τοῦ ♄ τό
<lb n="4"/>αὐτὸ σχῆμα ἔχοντος , μέχρι τῆς ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἄγαθοποιὸς
<lb n="5"/>ἐπιθεωρεῖ τήν ☾ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ
<lb n="6"/>τῆς ☾ οὔσης ἐν ♊ κατακλιθῇ τις, ἔσται ἀπὸ κόπου καὶ
<lb n="7"/>βαλανείων το προκαταρκτικον αἴτιον, πᾶσά τε ὑγρότης καθέξει
<lb n="8"/>τὸ πάθος. μἐὰν δὲ συσχηματισθῇ φαίνων ♄ συμπαραλαβῶν
<lb n="9"/>στίλβοντα ☿ , τῆς ☾ μάλιστα ἐκ τῆς ☍ ἀφαιρούσης
<lb n="10"/>τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἐναλγὴς τὰς ὠμοπλάτας καὶ περὶ τὰς
<lb n="11"/>ψόας, ὅλον τε το σῶμα διάπυρον καὶ περὶ τήν ἐπιφάνειαν, ώς
<lb n="12"/>ἐκ κατακαυσεως ἀλγῶν. ἔσονται δὲ ἀνωφελεῖς αἱ τοῦ αἵματος
<lb n="13"/>ἀφαιρέσεις, ὅπερ αὐτοὶ ἐπιθυμοῦσιν. ἐναντιοῦται δὲ
<lb n="14"/>καὶ ψυχροῦ πόσις μέχρι τῆς ἑβδόμης. σύνδεσμον δὲ λυούσης
<lb n="15"/>καὶ κινουμένης αὐτῆς ἐπὶ τὰ ἥττονα ἀπαραβάτως ἀναιρεθήσεται.
<lb n="16"/>ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ σχηματισθῆ τις
<lb n="17"/>τῶν ἀγαθοποιῶν κατὰ τὴν κατάκλισιν, εἰς ἕτερα ἀφ΄ ἑτέρων
<lb n="18"/>πάθη περιπίπτουσιν οἷον ἰσχιάδας καὶ ἄλλα τινὰ ἀλγήματα 
<pb n="19.543"/>
<lb n="1"/>περὶ αὐτὰ τὰ ἄρθρα , η δὲ ποσοτης σοι τοῦ χρόνου, δηλωθήσεται
<lb n="2"/>ἐξ αὐτῆς τῆς συναφῆς τῆς ☾, τουτέστι τῆς προβῶσεως
<lb n="3"/>τοῦ ἀγαθοποιοῦ ἀστέρος · σὼζονται γὰρ ἀπαραβάτως.
<lb n="4"/>ὁ δ᾽ αὐτὸς ὅρος καὶ ἐπὶ παντος ζωδίου. ἐὰν δὲ ἀσχημάτιστος
<lb n="5"/>ἄπασι τοῖς ἄστρασιν ἢ κατάκλισις γένηται, ἀνὼμαλοί
<lb n="6"/>εἰσιν αἱ νοῦσοι, ἐπὶ δὲ τῆς ☍ ἀπαλλάσσονται. κείσθω
<lb n="7"/>δέ σοι ἢ ἀνωμαλία οὕτως. ἐα΄ ᾦ ἀν ζωδίῳ γεύηται ἡ ☾,
<lb n="8"/>την οἰκοδεσποτείαν λαμβανε · <milestone unit="ed2page" n="906"/> σημαίνει γάρ σοι αὐτὸς ὁ
<lb n="9"/>αστὴρ την διήμερον, πότερον ἐπιταθήσεται ἢ ἀνεθήσεται.
<lb n="10"/>ἐαν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ τῆς κατακλίσεως τῆς ☾ οὕσης
<lb n="11"/>ἐν ♊, συσχηματισθῇ ♂ ἢ ☉ καθ' οἷον δή πού οὑν τρόπον
<lb n="12"/>ἢ καὶ ἀμφότεροι καὶ μάλιστα ἐὰν πανσελήνη ἢ ἀμφίκυρτος
<lb n="13"/>τύχοι, φέρεται δὲ ἐπὶ τὰ μεγάλα κινουμένη, ἔσται
<lb n="14"/>μὲν ἐκ παντὸς τρόπου πρόληψις τοῦ κάμνοντος ἐπὶ τῷ ἀπελπίζειν
<lb n="15"/>τοῦ ἑαυτοῦ · καὶ δακρύουσιν ἐπὶ τῷ οὕτως διαθέσθαι,
<lb n="16"/>ἔκπαλτοι δὲ καὶ θρασεῖς ταῖς λαλιαῖς γίνονται, εἰδῶλων
<lb n="17"/>φαντασίαις ἐναλλομενοι· κατα αὔξησιν τῶν ὅλων τὸ
<lb n="18"/>πάθος κινούμενον. ἐπὶ δὲ τῆς. ἡμέρας καὶ στομάχου ἀσθενείας 
<pb n="19.544"/>
<lb n="1"/>καὶ περὶ τὴν μήνιγγα διάθεσις, ὥστε καὶ ἐκλύτους
<lb n="2"/>καὶ ἀσφύκτους γίνεσθαι. χρή οὗν τῶν ἄκρων ἐπιμελεῖσθαι,
<lb n="3"/>διαδεσμεὑοντας καὶ πυριῶντας τάς τε τοῦ αἵματος ἀφαιρὲσεις
<lb n="4"/>εὐθέτους ἡγεῖσθαι · κατὰ δὲ τὸ ζώνιον, μᾶλλον δὲ όρεγομεύων
<lb n="5"/>αὐτῶν πρὸς τὰς τροφὰς ἐπιδιδόναι · ἀπὸ γὰρ τοῦ
<lb n="6"/>συνδέσμου γνώσῃ τὸ σημεῖον καὶ ὑπακοὑσεις λύειν τὴν νόσον
<lb n="7"/>ἢ καὶ παρὰ τῷ στομάχῳ, εὐτονώτερόν σοι φανήσεται
<lb n="8"/>ἢ τὸ τῆς μήνιγγος ἀποθέμενοι, σωζονται οὑτοι ἀνυπερβάτως.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ ἀπὸ τῆς ☍ ἐπὶ τὸ μεῖζον τραπῇ ἢ νόσος καὶ
<lb n="10"/>κατὰ τήν κοιλίαν λεπταὶ ἀνενεχθῶσι, ἀπαραβάτως ἀναιροῦνται.
<lb n="11"/>βοηθεῖ δὲ μεγάλα ἢ προσαγωγή τῶν εἰωθότων.
<lb n="12"/>ἐὰν δὲ τῷ προκειμένῳ ὄρῳ οἱ ἀγαθοποιοὶ συσχηματισθῶσι
<lb n="13"/>κατὰ τόδε τὸ ζώδιον καὶ ἢ ☾ ἐάν τε ἀφαιρῇ, ἐάν τε προστιθῇ,
<lb n="14"/>πᾶσαν μὲν φαρμακείαν παραιτεῖσθαι δεῖ, διαιτῆν δὲ
<lb n="15"/>ἁπλοῖς καὶ εὐκαίροις βαλανείοις καὶ αἰώραις καὶ γυμνασίαις
<lb n="16"/>ταῖς διὰ τῶν χειρῶν · ἀνυπερβάτως γὰρ σώζονται. τινὲς δὲ
<lb n="17"/>ἐπὶ αὐτῆς τῆς □ ἀπαλλάττονται τῆς νόσου. 
<pb n="19.545"/>
<lb n="1"/>Κεφ. στλ Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♋ κατακλιθῇ τις
<lb n="2"/>♄ συνόντος τε ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου
<lb n="3"/>ἀπὸ βαλανείων καὶ περιψύξεως καὶ περὶ τὸν θὼρακα ῥευματισμὸς
<lb n="4"/>καὶ βῆχες καὶ στέγνωσις τοῦ σώματος καὶ πυρέτια
<lb n="5"/>λεπτὰ καὶ κακοήθη καὶ σφυγμοὶ λεπτοὶ καὶ ἀσθενεῖς καὶ
<lb n="6"/>πλευροῦ αἴσθησις. τούτοις οὑν πάντα τὰ θερμαίνοντα ἀρμύσει.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς μὴ ἐπιθεωρήσῃ τὴν ☾, παρελκύσας
<lb n="8"/>τήν νόσον οὗτος τελευτήσει μέχρι τεσσαράκοντα ἡμερῶν.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς τὴν ☾ ἐπιθεωρήσῃ, πολλὰ κακοπαθησας
<lb n="10"/>σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♋ ἢ ♂
<lb n="11"/>συνόντος αὺτῇ ἢ □ ἢ ☍, κατακλιθῇ τις, ἔσται ἡ καταρχή
<lb n="12"/>τῆς νοσου ἀπὸ ἐμέτων καὶ χολέρας καὶ τῆς τοῦ στομάχου
<lb n="13"/>ἀνατροπῆς. τούτοις οὖν ἁρμόσει πάντα ψύχοντα καί στεγνοῦντα.
<lb n="14"/>εαν δὲ ἀγαθοποιοὶ μή ἐπιθεωρήσωσι τὴν ☾ ἐν
<lb n="15"/>τῇ α΄ □ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσῃ τήν ☾
<lb n="16"/>ἐν τῇ α΄ □ σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♋ κατακλιθῇ
<lb n="17"/>τις, ἔσται ἢ νόσος ἐκ πληθώρας οἴτου καὶ ἐμ φορήσεως. 
<pb n="19.546"/>
<lb n="1"/>ἄρξεται δὲ ἀπὸ διαστασεως και ὑψηλώσεως τῶν μελῶν
<lb n="2"/>συγκαμνόντων καὶ διαλογιστικοὶ ὑποφαίνουσι τὸ νοσοῦν.
<lb n="3"/>ἔσται δὲ ἀπὸ ἐμέτων πυκνοτέρων καὶ χολῆς πλεονασμοῦ.
<lb n="4"/>δυσπνοοῦσιν οὑν καὶ τὰ πλευρὰ ἐπαισθάνονται ῥυπτιζόμενοι
<lb n="5"/>πάνυ καὶ ἐν ἀέρι ψυχρῷ βουλόμενοι εἶναι ἀεὶ, ὥστε καὶ
<lb n="6"/>τὰ περιβόλαια ἀπορρίπτειν καὶ περὶ τὰ κῶλα ἐναλγεῖς μετανιστάμενοι
<lb n="7"/>πυκνότερον μάλιστα ἀπὸ ☍, διὸ δεῖ μή μόνον
<lb n="8"/>ἀφεστάναι τῆς τοῦ ψυχροῦ δόσεως, ἀλλὰ καὶ προσάγειν τὰ
<lb n="9"/>δυνάμενα ψύχειν καὶ διαφορεῖν καὶ μάλιστα κατὰ τὰς ἀρχάς^
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="907"/> ἐὰν δὲ καὶ ἢ ☾ τῷ ♂ ἢ ☉ ἢ καὶ ἑκατέροις σχηματισθῆ
<lb n="11"/>καθ᾽ ὁπότερον φάσεως τρόπον, οἱ πυρετοὶ κατ᾽
<lb n="12"/>ἐπίθεσιν καὶ αὕξησιν, οἵ τε σφυγμοὶ ἀνωμαλοι ποτὲ μὲν αὐξάνοντες,
<lb n="13"/>ποτὲ δὲ διαλεπτυνόμενοι · διὸ συμφέρει ἢ τοῦ αἵματος
<lb n="14"/>ἀφαίρεσις, ἀπὸ γὰρ τῆς διὰ πέμπτου μέχρι τῆς S
<lb n="15"/>μοίρας, τουτέστι τῆς τοῦ □ πλευρᾶς ἐπακολουθήσει ἐπάλληλα
<lb n="16"/>καὶ κακοήθη παθη. μηδενὸς δὲ ^παρεμπλακέντος ἀγαθοποιοῦ,
<lb n="17"/>μέχρις οὗ τὸν σύνδεσμον λύσῃ, περὶ τὸ νευρῶδες
<lb n="18"/>πάσχουσι καὶ παρακόπτονται, ἐπιβοῶντες καὶ κραυγάζοντες. 
<pb n="19.547"/>
<lb n="1"/>φυσικῶς δὲ καὶ κατὰ τόδε τὸ ζώδιον, ἐν ταῖς νυξὶ τὰ πάθη
<lb n="2"/>ἐπιγίνεται. ἐὰν δὲ τὸν σύνδεσμον λύσῃ καὶ ἐπὶ τὰ ἦττον
<lb n="3"/>κινῆται, συναψῃ δὲ ἀγαθοποιῷ, εἰς περιοδικὸν πάθος οἷον
<lb n="4"/>τεταρταῖον ἐμπεσων σωθησεται. ἐὰν δὲ κακοποιῷ συνάπτη,
<lb n="5"/>οὐδὲν ἥσσον τῷ περιοδικῷ τρόπῳ ὰναιρεθήσεται · ἐὰν δὲ
<lb n="6"/>ἐν τῷ προειρημένῳ τρόπῳ μηδεὶς τύχοι μέσος μέχρι τῆς
<lb n="7"/>☍, τῆς ☾ σύνδεσμον λυούσης καὶ κινουμένης ἐπὶ τὰ ἥσσονα
<lb n="8"/>σωθησεται. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα ἀπὸ συνδέσμου κινῆται,
<lb n="9"/>μέσος δὲ τύχοι κακοποιὸς, λέγω δή ♄ , μέχρι τῆς ☍
<lb n="10"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. φύσει δὲ οἱ κατακλιθέντες ἐν τῷδε
<lb n="11"/>τῷ ζωδιῳ δυσεκλείπτους τὰς νόσους ἕξουσι καὶ κακοήθεις.
<lb n="12"/>καὶ τα δοκοῦντα αὐτοῖς βοηθεῖν θεραπεύματα ἐναντιοῦνται.
<lb n="13"/>αρμόζει δὲ καὶ οἴνου δόσις καὶ βαλανεῖα καὶ τροφαὶ δυνάμεναι
<lb n="14"/>ταχέως ἀναδίδοσθαι. ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ
<lb n="15"/>♄ ἢ ♀ σχηματισθῶσιν, ἀνεθήσονται μὲν αἱ νόσοι, καθώς
<lb n="16"/>σοι ὑποδέδεικται · περισσότερον δὲ περὶ τὰ ἄρθρα ἕξουσι
<lb n="17"/>πόνους καὶ περὶ τὰ ῶτα· τινὲς δὲ περὶ τὸν πνεύμονα ἢ 
<pb n="19.548"/>
<lb n="1"/>περὶ τὸ ἢπαρ, τὰ πάθη ἴσχουσιν οὕτως δὲ καὶ πολυχρόνιοι
<lb n="2"/>αἱ νόσοι. ἐὰν οὗν τούτῳ τῷ σχήματι κινῆται ἢ ☾
<lb n="3"/>ἀφαιροῦσα τοῖς ἀριθμοῖς, χρονίζουσι τὰ πάθη. καὶ οὐδὲν
<lb n="4"/>ἥσσον ἐν τῷ πάθει τελευτήσουσιν. ἐὰν δὲ κατὰ αὔξησιν
<lb n="5"/>τοῖς ἀριθμοῖς προστιθῇ καὶ τῷ φωτὶ η ☾ καὶ ὁ ♃ καθ᾽
<lb n="6"/>οἷον δή ποτ᾽ οὑν τρόπον προσκληθῇ, κατακλιθήσονται μὲχρις
<lb n="7"/>οὗ ἢ ☾ παραγένηται ἐπὶ τὸ ι΄ ζώδιον τῆς κατακλίσεως.
<lb n="8"/>ἐὰν δὲ ἀνεπιθεώρητος εἵη ἀπὸ τε κακοποιῶν καὶ ἀγαθοποιῶν,
<lb n="9"/>ἐν αὐτῷ τῷ ζωδίῳ τῆς νόσου λυθήσονται. ἐὰν δὲ
<lb n="10"/>ἀγαθοποιοὶ μόνοι καὶ ☿ καθ᾽ οἷον δή ποτ᾽ οὑν τρόπον
<lb n="11"/>σχηματισθῶσι μέχρι τῆς □ τὰ πάθη λύουσι. χρή οὑν τῶν
<lb n="12"/>πυκνοτέρων βαλανείων ἀπέχεσθαι. ἐπὶ τὰ γυμνάσια δὲ
<lb n="13"/>καὶ τὰς αἰώρας τρέπεσθαι. οὕτω γὰρ παραμυθήσονται αἱ
<lb n="14"/>νοσοιή
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <p>
<lb n="15"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις
<lb n="16"/>♂ συνόντος ἢ ☍ ἢ □ , ἔσται ἦ καταρχή τῆς νόσου ἐκ
<lb n="17"/>πλήθους καὶ ὠμότητος. ἔσται γὰρ περὶ τὸν θώρακα αἵσθησις 
<pb n="19.549"/>
<lb n="1"/>καὶ τὰ ὑποχόνδρια. καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι γενήσονται.
<lb n="2"/>καὶ η ἐν βαθει θερμασία μᾶλλον ἢ τῇ ἐπιφανεία
<lb n="3"/>καὶ κοιλία στεγνή. τούτοις οὑν ἁρμόσει πάντα τὰ ἀναθερμαίνοντα
<lb n="4"/>καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ μή ἐπιθεωρήσωσι
<lb n="5"/>τήν ☾, μέχρι τῆς ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="6"/>την ☾ ἐπιθεωρήσωσι, πολλὰ κακοπαθήσας σωθήσεται.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις, ♂ συνόντος ἢ
<lb n="8"/>☍ ἢ □, ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου, ἀπὸ πλήθους αἵματος
<lb n="9"/>καὶ ἔσονται πυρετοὶ ῥοώδεις καὶ σφυγμοὶ ἄτονοι καὶ
<lb n="10"/>ἐνδεδυκότες καὶ λιποθυμίαι καὶ ἀνορεξίαι καὶ βάρος καὶ
<lb n="11"/>καταφορὰ καὶ πάρεσις παντὸς τοῦ σώματος. καὶ καρδιακη
<lb n="12"/>διαθεσις. τούτοις ουν ἁρμόσει πάντα τὰ στεγνοῦντα καὶ
<lb n="13"/>ψύχοντα. <milestone unit="ed2page" n="908"/> ἐὰν οὑν μηδεὶς ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρῇ τήν
<lb n="14"/>☾, μέχρι τῆς ἐννάτης τελευτήσει. ἀγαθοποιῶν δὲ ἐπιθεωρούντων
<lb n="15"/>τήν ☾,κἀπὸ τῆς ☍ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν
<lb n="16"/>δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♌ κατακλιθῇ τις ἐφ᾽ οἵᾳ ποτ᾽ οὑν
<lb n="17"/>μοίρᾳ, τοδ αυτὸ καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ζωδἄον νοείσθω, ως
<lb n="18"/>θέμις, συγκρίνοντός μου ἢ ὡροσκοποῦντος ♌, ἔσται ἢ νόσος 
<pb n="19.550"/>
<lb n="1"/>ἀπὸ ψυχικῶν τόπων, λυπηρῶν ἢ πραγμάτων καὶ δέ ἄλλων
<lb n="2"/>μεριμνῶν. πυρουμένου μὲν τοῦ θώρακος , τῶν δὲ ἄκρων
<lb n="3"/>ψυχομένων καὶ περὶ την κεφαλήν τῶν αἰτίων γινομένων ·
<lb n="4"/>καὶ τῶν όφθαλμῶν κοιλουμένων, περιτεινομένης τε τῆς ῥινος
<lb n="5"/>καὶ ἀσφυκτων φαινομένων τῶν καμνοντων καὶ ύποφαινόντων
<lb n="6"/>πολυχρόνιον νόσον · εὐτονοῦσι δὲ ὅσον κατὰ τὸ πλῆθος.
<lb n="7"/>χρή οὑν αἱματος εὐθέως ἀφαίρεσιν ποιεῖσθαι, εἰ μὲν
<lb n="8"/>δυνατον ἐν αὐτῷ τῷ ζωδίῳ κινουμένης τῆς σελήνης, μάλιστα
<lb n="9"/>μέντοι ἐὰν ἄρξηται τὰ μεγάλα κινεῖσθαι. εἰ δὲ μή,
<lb n="10"/>ἕως τῆς διατρίτης · ἀνατρίβειν τε τὰ ἄκρα καὶ διαφορεῖν
<lb n="11"/>πάντα τὰ ἀπὸ τοῦ θώρακος. ἐὰν δὲ ♂ τε καὶ ☉ ἀμφοτέκοις
<lb n="12"/>κατὰ πρόσθεσιν οὔσῃ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ
<lb n="13"/>σχηματισθεῖεν, καρδιακή περίστασις ἀπαραβάτως ἔσται μέχρι
<lb n="14"/>τῆς διὰ πέμπτου. ἐπὶ δὲ τήν □ πλευρὰν ἐὰν λήγη τοῖς
<lb n="15"/>ἀριθμοῖς ἢ καὶ ἐπαύξῃ, σχηματισθῇ δὲ τῷ ♄, σωθήσεται,
<lb n="16"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ σχηματίζων ἐπὶ τῆς κατακλίσεως, ἐλθούσης
<lb n="17"/>αὑτῆς τῆς ☾ εἰς τὸ □ σωθήσονται. ἐὰν δὲ καὶ αὕτη μόνη
<lb n="18"/>κατὰ ἀφαίρεσιν τοῖς ἀριθμοῖς, κινῆται, σωθήσεται. εὕχρηστοι 
<pb n="19.551"/>
<lb n="1"/>δὲ αἱ τοῦ οἴνου δόσεις καὶ τὰ βαλανεῖα καὶ μετὰ τήν
<lb n="2"/>διάτριτον ἢ διάπεμπτον αἰῶραι. ἐὰν δὲ ἐν τῷ προκειμένῳ
<lb n="3"/>σχηματι τῆς οὔσης ἐπὶ τῆς κατακλίσεως ἐν ♌, κινουμὲνης
<lb n="4"/>τε αυτῆς ἐπὶ τὰ μεγάλα ἢ καὶ τῷ φωτὶ προστιθείσης,
<lb n="5"/>σχηματισθῇ αὐτῇ ♄ καὶ ♀ μεσουρανήσῃ ·᾽ ἢ καὶ εἷς τῶν
<lb n="6"/>αγαθοποιῶν καὶ μέχρι μὲν τῆς □ τὰ προκείμενα γενήσεται.
<lb n="7"/>οὐδὲν δὲ ἦττον περὶ τήν κύστιν ἀλγήματα ἔσται καὶ ἐμπνευμαιώσεις
<lb n="8"/>στομάχου πλῆν σώζονται. ἐὰν δὲ τὰ μείζονα ἀπὸ
<lb n="9"/>τοῦ συνδέσμου τρέχῃ , ἀπαραβάτως σωθήσονται. ἐὰν δὲ
<lb n="10"/>τῷ προκειμένῳ σχήματι ♄ καὶ ♂ καὶ ἕτερός τις σχηματισθῇ
<lb n="11"/>ἐπὶ τὸ βόριον αὐτῆς φερομένης ἀπαραβάτως ἐπὶ τὴν
<lb n="12"/>τῆς ☍ ἐλθούσης, λύσις ἔσται τῆς νόσου. χρή δὲ μὴ θαλπειν,
<lb n="13"/>μηδὲ ἐν σκοτεινοῖς κατακλῖναι · ἀεὶ δὲ τῆς ἐπιθυμίας
<lb n="14"/>μακραν ἀποσπᾶν. εὔχρηστος δὲ καὶ ἢ τοῦ ψυχροῦ δόσις ·
<lb n="15"/>τροφαὶ δὲ αἱ δυναμεναι ὀγκοῦν καὶ μή ἀφαιρεῖν. ἐὰν δὲ
<lb n="16"/>αὐτή ἢ ☾ ἀνεπιθεὼρητος πάντα ῇ, κινῆται δὲ ἐπὶ τὰ μεγάλα,
<lb n="17"/>ἐπὶ τήν ☍ ἐλθοῦσα ἐπὶ τήν κρίσεως σημασίαν ποιη^ 
<pb n="19.552"/>
<lb n="1"/>σαμὲνη λύει τὴν νόσον. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ ἥσσονα κινῆται μέχρις
<lb n="2"/>παρέλθῃ τήν ♂ ἀνωμάλως νοσήσας καὶ πυκνότερον
<lb n="3"/>ἀνατροπιάζων σωθήσεται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
<lb n="4"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♍ κατακλιθῇ τις
<lb n="5"/>♄ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ , ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου,
<lb n="6"/>ἐκ βραδύτητος καὶ ὠμότητος περὶ τήν κοιλίαν καὶ τῶν ἐντέρων
<lb n="7"/>πόνος καὶ τῶν υποχονδρίων φλεγμονή καὶ πυρετοὶ
<lb n="8"/>στεγνοὶ καὶ ἀνώμαλοι ἐν ἀνέσει καὶ ἐπιτάσει. καὶ σφυγμοὶ
<lb n="9"/>ἐνδεδυκότες, πυκνοὶ καὶ ἄτακτοι · τούτοις οὑν άρμόσει πάντως
<lb n="10"/>τὰ θερμαίνοντα καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="11"/>την ☾ μὴ θεωρησωσι κινδυνεύει περὶ τήν τεσσαρακοστήν.
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="909"/> ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσι τήν ☾ πολυχρόνιον
<lb n="13"/>πάθος ἔχων σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♍ κατακλιθῇ
<lb n="14"/>τις ὄντος ♂ συν αὐτῇ ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἢ νόσος
<lb n="15"/>ἀπὸ κοιλίας ῥύσεως καὶ περιστήσεται εἰς δυσεντερικὸν πάθος
<lb n="16"/>καὶ έσται αἵματος ῥύσις καὶ ἕλκωσις περὶ τα ἔντερα. πυρετοὶ
<lb n="17"/>λεπτοὶ ῥυώδεις καὶ σφυγμοὶ ἄτονοι καὶ πυκνοὶ καὶ ἀνορεξίαι 
<pb n="19.553"/>
<lb n="1"/>καὶ στομάχου ἀνατροπη. τούτοις ἁρμόσει πάντα τὰ
<lb n="2"/>στεγνοῦντα. εἰ δὲ ἀγαθοποιοὶ μή ἐπιθεωρήσωσι τήν ☾, τῇ
<lb n="3"/>τριακοστῇ ημερᾳ τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρῇσωσι
<lb n="4"/>την ☾, σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♍ κατακλιθῇ
<lb n="5"/>τις, ἔσται ἡ νόσος ἐπὶ κοιλιακῆς διαθέσεως, πόνων
<lb n="6"/>τε τῆς κοιλίας καὶ ἐμπνευματώσεως. καὶ ἄρξεται ὡς ἀν ἐξ
<lb n="7"/>απεψίας τα μὲν κατὰ τῆν κοιλίαν ῥεῖν δριμέα, τὰ δὲ ἐπὶ
<lb n="8"/>τὰ σύρα φέρεσθαι χλωρὰ καὶ δυσώδη. μάλιστα δὲ νυγμῶν
<lb n="9"/>γινομένων ως ἐπὶ τὸ διάφραγμα καὶ τοῦ στομάχου αναλυομένου
<lb n="10"/>· συγκάμνοντος δὲ τοῦ νευρώδους ὅλου. κατ᾽ ἄρχην
<lb n="11"/>γὰρ εὐθὺς ἀγρυπνοῦσι τὰς ὄψιας διηνεκῶς, ἐὰν δέ καὶ
<lb n="12"/>ἄπο τοῦ ἐλαχίστου δρομήματος ὁρμηθεῖσα ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="13"/>κινῆται, σχηματισθῇ δέ αὐτῇ ♂ ἢ ☿ ἢ καὶ ☉ καὶ παρακοψουσι
<lb n="14"/>ταῖς λαλιαῖς ἐμποδιζόμενοι. χρή οὑν τοῖς δυναμένοις
<lb n="15"/>πυκνοῦν τε καὶ συστέλλειν τὰ ὑγρὰ χρῆσθαι, ἄχρηστος
<lb n="16"/>δὲ ἢ τοῦ ὑγροῦ προσαγωγή καὶ πᾶς χυλὸς καταψυχρος. ἐαν
<lb n="17"/>δὲ απο τῆς ☾ ἐπὶ τα μείζονα τρέπηται περισσοτέρως παντος
<lb n="18"/>τοῦ ψύχοντος ἀπεσχέσθωσαν. μέχρι γὰρ τῆς ☍ κινδυνεύσαντες, 
<pb n="19.554"/>
<lb n="1"/>εἰς διάθεσιν κοιλιακὴν ἢ δυσεντερίαν περικυ..
<lb n="2"/>λἰονται καὶ οὕτως δὲ χρονίσαντες ἐλαττῶσι. ἐὰν δὲ τούτω
<lb n="3"/>τῷ οὔρῳ ὁ ♄ σχηματισθῇ μετὰ ☿ ἢ ♀ ἢ τοῦ ♃ μόνου,
<lb n="4"/>οὐδὲν ἥσσον πολυχρόνιος ἢ νόσος καὶ σπληνικὰ πάθη καὶ
<lb n="5"/>νεφριτικά. καὶ οὕτως δὲ χρονίσαντες καὶ μοχθήσαντες ἐν
<lb n="6"/>τῷ πάθει διασωζονται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ μόνης κινουμένης
<lb n="7"/>καὶ ἀνεπιθεωρήτου οὔσης ἢ κατὰ πρόσθεσιν ἢ ἀφαίρεσιν ἢ
<lb n="8"/>κατὰ οἷον δήποὠ οὑν τρόπον σχήματος κατακλιθῇ τις, αἱμορροήσει.
<lb n="9"/>τούτοις δ᾽ ἢ ☾ περιοδεύουσα τοῦ πάθους λύει.
<lb n="10"/>ὠχροὶ δὲ καὶ μελάγχροοι ἐπὶ πολύν χρόνον νοσήσαντες γίνονται,
<lb n="11"/>οὐδὲν δὲ ἦττον διασὼζονται. ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ ἢ ☿
<lb n="12"/>καὶ ὁπότερος αὐτῶν ἢ καὶ οἱ πάντες κατὰ τήν κατάκλισιν
<lb n="13"/>προσνεύσωσιν, οὐδὲν ἧτιον τὰ κατὰ τήν κοιλίαν ῥευματίζονται.
<lb n="14"/>ἐν αὐιῷ δὲ τῷ ζωδιῷ μέχρι τῆς διὰ πέμπτου λύουσι
<lb n="15"/>τὰς νόσους. χρή δὲ τὰς μὲν τοῦ οἴνου δόσεις προσάγειν,
<lb n="16"/>τὰς δὲ τῶν βαλανείων παραιτεῖσθαι. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.555"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
<lb n="1"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♎ κατακλιθῇ τις
<lb n="2"/>♄ συνόντος ἢ ☍ ἢ □ έσται ἢ καταρχή τῆς νόσου, ἐξ οίνοποσίας
<lb n="3"/>καὶ κραιπάλης μάλιστα. ἐὰν η ☾ ἀφαιρῇ τῷ φωτὶ
<lb n="4"/>καὶ τοῖς ἀριθμώς καὶ ἐν νυκτὶ γεύηται ἡ κατάκλισις, ἔσται
<lb n="5"/>δὲ τὰ περὶ τήν κεφαλην καὶ τὸν θωρακα πάθη, ῥευμαιισμοὶ
<lb n="6"/>καὶ βηχες κατ᾽ ἀρχην· καὶ κάρος περὶ τήν κεφαλήν
<lb n="7"/>καὶ ἀνορεξίαι καὶ διτταὶ ἐπιτάσεις. καὶ συνεχεῖς πυρετοὶ
<lb n="8"/>καὶ πυκνοὶ καὶ ἄτονοι. τοὑτοις ουν άρμόσει πάντα τὰ θερμαίνοντα.
<lb n="9"/>ἑὰν δὲ καὶ μετὰ ♂ τὸ αὐτὸ σχῆμα ἐπισχῇ,
<lb n="10"/>ἀπαραβάτως ἐν τῇ ☍ τελευτήσει. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν
<lb n="11"/>♎ κατακλιθῇ τις ὄντος ♂ συν αὐτῇ ἢ διαμέτρου ἢ □
<lb n="12"/>ἔσται ἡ νόσος ἐκ πλήθους αἵματος καὶ ἔσονται πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι.
<lb n="13"/>καὶ σφυγμοὶ ἐπῃρμένοι καὶ παρακοπή καὶ φρ᾽ενῖτις
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="910"/> καὶ ἀγρυπνία ὑπερβάλλουσα καὶ περὶ ὅλον τὸ
<lb n="15"/>σῶμα , φλεγμονή. τούτοις άρμόσει ἢ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις
<lb n="16"/>καὶ παντα τα δυναμενα καθαίρειν την ἕξιν. ἀγαθοποιοῦ
<lb n="17"/>δὲ μή ἐπιθεωροῦντος τήν ☾, ἐν ταῖς έ ἡμέραις τελευτήσει.
<lb n="18"/>ἀγαθοποιῶν δὲ ἐπιθεωρούντων μέχρι τῆς ☍ 
<pb n="19.556"/>
<lb n="1"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♎ κατακλιθῇ
<lb n="2"/>τις, ἔσται τὸ αἴτιον εἰς τὰ ἄκρα. ἐπαλγῆ γὰρ ἔσται
<lb n="3"/>αὑτὰ καὶ πυρὼδη , καὶ τήν ἐν βάθει μᾶλλον θερμασίαν
<lb n="4"/>ὑπεμφαίνοντα. εὐθὺς δὲ καροῦνται καὶ μᾶλλον τοὺς όφθαλ...
<lb n="5"/>μούς ώς εἰς ὕπνον τρέπουσι. καὶ ἀποκρίνονται ἀνόρεκτον.
<lb n="6"/>οὕτω μὲν οὑν φυσικῶς ἐπὶ τούτου τοῦ ζωδίου αἱ νόσοι
<lb n="7"/>γίνονται, ὅπερ καταψεύδονταί τινες αἰτιὼμενοι τὸ ἀεὶ φὲρειν.
<lb n="8"/>ἐὰν δὲ καὶ αυτῆς κινουμένης ἐπὶ τὰ ἥττονα ♄ . ἢ ♀
<lb n="9"/>ἢ ☿ ἢ καὶ ὁπότερος αὐτῶν προσγένηται, μέχρι τῆς ☍
<lb n="10"/>φρενιτίζουσιν ἀπαραβατως. διο δεῖ θάλπειν καὶ τοῖς δυναμένοις
<lb n="11"/>διαφορεῖν κεχρῆσθαι καὶ ἀποκρούεσθαι καὶ ἐν ἦρεμία
<lb n="12"/>καὶ δεσμοῖς φυλάττειν, μήποτε κλέψαντες ὑδροποτῆσαισιν.
<lb n="13"/>οὕτω γάρ τε τὰ κατὰ τήν κοιλίαν ἐκκριθέντα , μέχρι
<lb n="14"/>τῆς ☍ διαφόρησιν ποιήσονται τῆς νόσου. οὐδὲν δὲ ἥσσον
<lb n="15"/>εἰς χρονιώτερα καὶ ἀνώμαλα πάθη περικυλισθέντες οἷον
<lb n="16"/>περιοδικὰ , οὕτως διασωθήσονται. ἐὰν μόνος δὲ ♄ ῇ,
<lb n="17"/>ἀπόλλυνται. ἐαν δὲ τὰ μεγάλα τροχάζη τῷ προειρημένῳ 
<pb n="19.557"/>
<lb n="1"/>τρόπῳ τῆς ☍ πολλὰ παθόντες, κατὰ ἄνεσιν καὶ ἐπίτασιν
<lb n="2"/>τῶν πυρετῶν διασώζονται. ἐὰν δὲ ☾ οὕσης ἐν ♎ καὶ ὁ
<lb n="3"/>♂ καὶ ὁ ☉ διαμετρήσωσι, ἔσται τὰ περὶ τήν κεφαλήν αἵτια.
<lb n="4"/>κεφαλαλγία καὶ ῥευματισμος καὶ ἡμικρανία. ἐὰν δὲ
<lb n="5"/>☿ παραγένηται, τὰ περὶ τούς όφθαλμοὐς αἴτια ὑποχύσεις,
<lb n="6"/>γλαυκώσεις, μυδριάσεις. χρή οὑν ὼς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τήν
<lb n="7"/>τοῦ αἵματος ἀφαίρεσιν προσάγειν. εὔχρηστοι δὲ καὶ αἱ
<lb n="8"/>κατὰ τήν κοιλίαν ἐκκρίσεις. οὕτω δὲ πολυχρονίσαντες οὐδἐν
<lb n="9"/>ηττον κινδυνεύσουσιν, ἐπὶ τῆς αὐτῆς διαθέσεως μένοντες.
<lb n="10"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ παρεπιπλακῶσι καθ᾽ οἷον δήποθ οὑν
<lb n="11"/>τροπον σχηματισμοῦ διασωθήσονται μένοντες ἐπὶ τῶν αὺτῶν
<lb n="12"/>παθῶν. ἀνεπιθεωρήτου δὲ αὐτῆς οὕσης, εἴτε μειουμένης
<lb n="13"/>, κακοήθεις μὲν αἱ νόσοι καὶ ἡ περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς
<lb n="14"/>αταξία δυσκατάληπτος, οὐδὲν δὲ ἦττον ἐπὶ τὸ διάμετρον
<lb n="15"/>ελθουσα ἢ ☾ λυει τήν νόσον. ἐπὶ πάντων δὲ τῶν τροπικῶν
<lb n="16"/>καὶ ἰσομερινῶν τῶν ζωδἰων νοείθωσαν κακοήθεις εἶναι
<lb n="17"/>τὰς νόσους. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.558"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
            <p>
<lb n="1"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις,
<lb n="2"/>♄ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ , ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου
<lb n="3"/>ἀπὸ ἑλκώσεως η βουβώνων η τόπων κρυπτῶν, περὶ τὸν δακτύλιον
<lb n="4"/>ἢ αἰδοῖον. καὶ ἐὰν προστιθῇ ἢ ☾ τοῖς ἀριθμοῖς ἢ
<lb n="5"/>τῷ φωτὶ, σωθήσεται ὁ νοσῶν. καὶ μάλιστα ἀγαθοποιῶν
<lb n="6"/>ἐπιθεωρούντων. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις,
<lb n="7"/>♂ καὶ συνόντος αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ τῷ δὲ φωτὶ λειπομένου
<lb n="8"/>καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιροῦσα , μάλιστα ἀγαθοποιῶν ἐπιθεωρούντων,
<lb n="9"/>σωθήσεται ἐν τῷ α΄ □. ἢ μέχρι τῆς ☍. καὶ γὰρ
<lb n="10"/>αἱ νόσοι ἔσονται ἐπιεικεῖς καὶ εὐμετάγωγοι. ὁ δὲ αὐτὸς
<lb n="11"/>τρόπος νοείσθω σοι καὶ πάντων τῶν ζωδίων, ὅταν τοιαῦτα
<lb n="12"/>σχήματα ἐμπέσωσι. <milestone unit="ed2page" n="911"/> ἐὰν οὑν τῆς ☾ οὕσης ἐν ♏.
<lb n="13"/>κατακλιθῇ τις, ἔσται ἢ νόσος ἀπὸ φρικίων ἐλαχίστων. οὗτοί
<lb n="14"/>τε καταφρονοῦντες, αὔξουσι τὰ πάθη. τὸ δὲ προκαταρκτικὸν
<lb n="15"/>αἴτιον ἔσται περὶ τὴν κύστιν καὶ τὰ μεσομήρια
<lb n="16"/>ἢ καὶ περὶ ἕδραν ἕλκωσις. μέχρι δὲ τῆς διατρίτου όρθοπυρεταίνων
<lb n="17"/>αὐξήσει τήν νόσον. ἐὰν δὲ προστίθησι τοῖς 
<pb n="19.559"/>
<lb n="1"/>ἀριθμοῖς καὶ μάλιστα ἀπὸ ☍. συμπαρῇ δὲ αὐτῇ ♂ κατὰ
<lb n="2"/>τον ♏ κακ σιδηρου πείραν ἕξουσι κατὰ τοὺς κρυπτοὺς τόπους.
<lb n="3"/>ἐὰν .δὲ καὶ ☉ συμπαρῇ καὶ σχηματισθῇ, ἀποστήματα
<lb n="4"/>περὶ τὰ πλευρὰ πεῖραν ἕξουσι. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μεθ
<lb n="5"/>ζονα τρέπωνται, τοῦτο δὲ ἐστιν ἐπὶ τὰς ιἔ κατὰ μῆκος
<lb n="6"/>πεῖραν δέξηται περὶ τὰ πλευρά. καὶ δι᾽ αἱμάτων ἐλεύσονται,
<lb n="7"/>ἢ αἷμα ἐκκρινοῦσιν. χρή οὔν τῆς τοῦ ψυχροῦ προσχγωγῆς
<lb n="8"/>ἀπέχεσθαι διαπαντὸς, ἐν ἢρεμίᾳ δὲ φυλάττειν. ἄγρηστοι
<lb n="9"/>δὲ οἱ κλυσμοὶ καὶ τὰ δυνάμενα ψύχειν καταπλάσματα
<lb n="10"/>καὶ η τοῦ αἵματος αφαἰρεσις διὰ σικυιῶν. ἄχρηστα δὲ
<lb n="11"/>καὶ τὰ βαλανεῖα. μέχρι δὲ τῆς ☾ ια΄ γινομένης , οὕτως δὲ
<lb n="12"/>υπερβαίνοντες , χρόνια τὰ πάθη ποιοῦσι καὶ ὁμοίως κινδῦνεύουσι.
<lb n="13"/>ἐὰν δὲ ♃ καὶ ♀ συμπαρῇ τῇ ☾ ἢ σχηματίζωνται
<lb n="14"/>τα μὲν προκείμενα πάθη ἔσται, σωθήσονται δὲ ἐγχρονίσαντες.
<lb n="15"/>ἢ δὲ ποσότης τῶν χρόνοιν ἤτοι ἡμερῶν, ἀπὸ τῆς
<lb n="16"/>τῶν ἀστέρων παρεμπλοκῆς γνωσθήσεταί σοι. μέχρι γὰρ τῆς 
<pb n="19.560"/>
<lb n="1"/>ἐπομμάσεως αὐτῶν, παραμένει τὰ πάθη. ἢ γὰρ ὡρισμένη
<lb n="2"/>ἡμέρα κατοκλίσεως μέχρι τῆς ☍. ὑπερτιθέμενοι δὲ τὴν διάμετρον,
<lb n="3"/>χρονίους τὰς νόσους ποιοῦσιν ἀστέρες. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="4"/>☾ οὔσης ἐν ♏ κατακλιθῇ τις καὶ ♄ συμπαρῇ αὐτῇ ἢ σχηματισθῇ
<lb n="5"/>καὶ κατὰ ἥσσονα τρέχῃ ἢ καὶ Ἱπισύνδεσμον φέρηται
<lb n="6"/>, παραλυθήσονται ἀπαραβάτως καὶ εἰς χρονια πάθη
<lb n="7"/>ἐπικυλίονται, οἱονεὶ ῥευματιζόμενοι τὸ αἰδοῖον ἢ τὰ περὶ
<lb n="8"/>τήν ἕδραν. ἐὰν δὲ μηδεὶς ἀγαθοποιὸς παρεμπλακῇ] ἢ σχηματισθῇ,
<lb n="9"/>ἐν τοῖς πάθεσι τελευτήσει. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="10"/>ἐγείρηται ☾ καὶ σχηματίζηται αὐτῇ ♄ . ἢ συμπαρῇ τὰ μὲν
<lb n="11"/>προκείμενα πάθη ἐπιγένωνται. ἐγχρονίσαντες δὲ διακαυθήσονται.
<lb n="12"/>φύσει δὲ κατα τόδε τὸ ζὼδιον, ἄχρηστα τὰ βαλανεῖα
<lb n="13"/>καὶ πάντα τὰ δυνάμενα ῥευματίζειν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
            <p>
<lb n="14"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♐ κατακλιθῇ τις,
<lb n="15"/>ὄντος ♄ σὺν αὐτῇ ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἢ κατ᾽ ἀρχήν τῆς νόσου
<lb n="16"/>ἐκ ῥύσεως ὑγρῶν καὶ λεπτῶν ῥευμάτων καὶ δριμέων.
<lb n="17"/>ἔσονται δὲ ἐναλγεῖς τοῖς ἄρθροις καὶ ῥιγοπυρετοῖς σχεθήσονται 
<pb n="19.561"/>
<lb n="1"/>καὶ ἐπισημασίαι μετα ῥίγους καὶ τῶν ἄκρων ψύξεις.
<lb n="2"/>ὅταν οὑν μάλιστα ἢ ☾ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιρεῖ,
<lb n="3"/>ἔσονται διπλαῖ σημασίαι. καὶ οἱ πυρετοὶ στεγνοί · καἰ οἱ
<lb n="4"/>σφυγμοὶ ἐνδεδυκότες.. τούτοις αρμόσει τὰ ἀναχαλῶντα καὶ
<lb n="5"/>θερμαίνοντα. εἰ δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσει τὴν ☾ κινδυνεύσας
<lb n="6"/>σωθήσεται παραλλαξας τήν ☍. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης
<lb n="7"/>ἐν τῷ ♐ κατακλιθῇ τις ♂ αὐτῇ συνόντος ἢ ☍ ἢ □ ἢ
<lb n="8"/>τῷ φωτὶ αὐξούσης τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, ἔσται ἡ νόσος
<lb n="9"/>ἐπισφαλής καὶ ἐπικίνδυνος ἀπὸ πλήθους καὶ κραιπάλης.
<lb n="10"/>ἔσονται γὰρ πυρετοὶ συνεχεῖς καὶ ἐπιτεταμένοι καὶ
<lb n="11"/>ῥοώδεις καὶ χολερικὰ πάθη καὶ κοιλίας ῥύσεις καὶ σφυγμοὶ
<lb n="12"/>ἄτονοι, <milestone unit="ed2page" n="912"/> άρμόσει οὑν τούτοις πάντα τὰ ψύχοντα καὶ
<lb n="13"/>στεγνοῦντα · ἐαν δὲ καὶ κακοποιοὶ τήν ☾ ἐπιθεωρήσωσι τῆ
<lb n="14"/>ζ΄ ἡμέρα ἀναιρεθήσεται. ἐὰν δὲ ὰγαθοποιοὶ τήν ☾ ἐπιθεωρήσωσι,
<lb n="15"/>μετὰ τήν ☍ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="16"/>☾ οὔσης ἐν ♐ κατακλιθῇ τις, ἔσται ἢ νόσος ἀπὸ βαλανειὼυ
<lb n="17"/>καὶ ἀέρος ψυχροῦ. ὅλον δὲ ῥευματισθήσεται τὸ σῶμα 
<pb n="19.562"/>
<lb n="1"/>καὶ περὶ τὸ πρόσωπον σφυγμοὶ καὶ τῶν οὔλων ἄλγησίς καὶ
<lb n="2"/>τῶν ὁδόντων. τὸ δὲ προκαταρκτικὸν αἴτιον ἔσται περὶ τὸν
<lb n="3"/>θώρακα. ἐὰν δὲ ἥττονα τροχάζῃ , μάλιστα δὲ ἐπὶ ☉ ☾
<lb n="4"/>φερομένη, συμπαρῇ δὲ ♄ ἢ ☿ συγχημαιισθῇ , περὶ τὸν
<lb n="5"/>πνεύμονα ἑλκώσεις καὶ φλεγμοναὶ περὶ τὸ διάφραγμα ἔσονται,
<lb n="6"/>ὅλον τε σῶμα ἔσται φλεγμαῖνον. χρή δὲ προσάγειν τα
<lb n="7"/>δυνάμενα ξηρᾶναι. εὕχρηστοι δὲ καὶ αἵματος ἀφαιρέσεις
<lb n="8"/>μὲχρι τῆς διὰ πἔμπτου. ἐὰν δὲ ἀπὸ τῶν ιγ΄ ἐπὶ ιδ τρογάζη
<lb n="9"/>, πειραθέντες μέχρι τῆς διὰ πέμπτου τελευτήσουσιν.
<lb n="10"/>ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ συμπαρῶσι τῷ προκειμένῳ ὅρῳ τὰ μὲν
<lb n="11"/>προκείμενα πάθη ἔσται, σωθήσονται δέ. ἐὰν δὲ τὰ μείζονα
<lb n="12"/>ἢ ☾ τροχάζῃ καὶ μόνη ῇ, σώζονται. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ μείζονα
<lb n="13"/>τροχαζούσης τῆς ☾ ♂ καὶ ☉ αὐτῇ σχηματίζωνται, μάλιστα
<lb n="14"/>μὲν ψυγμῷ ἢ βηχίοις συσχεθήσονιαι. φύσει δὲ κατὰ τόδε
<lb n="15"/>τὸ ζώδιον ἀγρυπνίαι καὶ ἐπιτάσεις νυκτεριναὶ γίνονται,
<lb n="16"/>ἀσφυκτοῦσι δὲ εἰς ὑπερβολήν. χρὴ δὲ καὶ θάλπειν καὶ ἐν 
<pb n="19.563"/>
<lb n="1"/>σκοτεινῷ κατακλίνειν τά τε βαλανεῖα ἄχρηστα καὶ πάντα
<lb n="2"/>τὰ εὔλυτα. τῶν μὲν οὗν ἀγαθοποιῶν ἐπιθεωρούντων κινδυνεύσας
<lb n="3"/>σωθήσεται. ἐαν δὲ ἢ ☾ ἐπιθεωρῆται ὑπὸ τῶν
<lb n="4"/>ἀγαθοποιῶν ἢ ὑφ᾽ ἑνὸς αὐτῶν, λυθήσονται αἱ νόσοι οὐκ
<lb n="5"/>ἄγαν σφοδρανθεῖσαι περὶ τὴν ☍.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
            <p>
<lb n="6"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ♑ κατακλιθῇ τις
<lb n="7"/>ἀφαιρούσης τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ ♄ συνόντος
<lb n="8"/>αὐτῇ, ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="9"/>βαλανείων περιψύξεως καὶ ῥευμάτων λεπτῶν καὶ περὶ τὸν
<lb n="10"/>θώρακα βάρος καὶ περὶ τον πνεύμονα. καὶ βῆχες καἔ ἀρχήν·
<lb n="11"/>καὶ μετὰ ῥίγους ἐπισημασίαι. καὶ ἐπιτάσεις νυκτεριναί.
<lb n="12"/>καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι. τούτοις οὑν ἁρμόζει πάντα
<lb n="13"/>τὰ θερμαίνοντα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ μή ἐπιθεωρήσωσι τήν ☾
<lb n="14"/>τελευτὰ τῇ κα΄ ἢμέρα. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσιν αὐτὴν
<lb n="15"/>ζώσεται πολυχρόνιον πάθος ἔχων περὶ τὸν πνεύμονα. ἐὰν
<lb n="16"/>δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♑ κατακλιθῇ τις συνόντος αὐτῇ ♂ ἢ
<lb n="17"/>☍ ἢ □ ἔσται ἢ καταρχὴ τῆς νόσου ἀπὸ ἐμέτου καὶ χολέρας 
<pb n="19.564"/>
<lb n="1"/>ἢ φθορᾶς ἢ βραδυπεψιῶν. ἢ σῦν νόσος ἔσται ἔπικίνδυνος
<lb n="2"/>καὶ ὀξεία. καὶ νεύρων σύντασις. καὶ κοιλίας ῥύσις.
<lb n="3"/>καὶ περὶ τὸν δακτύλιον δριμύτης καὶ ἕλκωσις. τούτοις
<lb n="4"/>άρμόσει πάντα τὰ ψὑχοντα καὶ στεγνοῦντα. ἐὰν οὑν ἀγαθοποιὸς
<lb n="5"/>μὴ ἐπιθεωρῇ τὴν ☾ ἐν τῇ διαπέμπτῳ τελευτήσει,
<lb n="6"/>ἤγουν ἐν τῇ ζ΄. ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς ἐπιθεωρήσῃ τήν ☾
<lb n="7"/>μετὰ τήν ζ΄ κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης
<lb n="8"/>ἐν ♑ κατακλιθῇ τις ἔσται τὸ προκαταρκτικὸν αἴτιον ἀπὸ
<lb n="9"/>κόπου ἢ ἐνδείας. ἔσονται δὲ περὶ τὸ νῶτον ἐναλγεῖς καὶ
<lb n="10"/>φρικίων ἐπιβολαὶ καὶ πυκνότεραι ἐπισημασίαι τῶν ἐπιβολῶν,
<lb n="11"/>ώς καὶ τήν δευτέραν καὶ τρίτην γενέσθαι καὶ ὅλου τοῦ
<lb n="12"/>σώματος ὀρθοτριχίαι. καὶ πυρετοὶ στεγνοἄ καὶ ἀταξίαι.
<lb n="13"/>πυκνότερον σοι ταῦτα ἐκτίθεμαι, ἵνα ἀπὸ τῶν τοιούτων σημείων
<lb n="14"/>παρακολουθῇς καὶ τεκμαίρῃ τήν νόσον, <milestone unit="ed2page" n="913"/> ἐὰν
<lb n="15"/>δὲ τοῖς ἀριθμοῖς ἀφαιρῇ ἐκλύτους καὶ νοσωδεστέρους ποιεῖ
<lb n="16"/>καὶ ταῖς λαλιαῖς τετραχωμένους καὶ βραδέως ἄτω βλέποντας.
<lb n="17"/>ἐὰν δὲ καὶ ♄ συσχηματισθῇ ἢ συμπαρῇ μέχρι
<lb n="18"/>μὲν τῆς ☍ κινδυνεύουσι διὰ τὰς ἐπιτάσεις τῶν πυρετῶν. 
<pb n="19.565"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ ἀγαθοποιὸς παρεμπλακῇ σώζονται καὶ χρονίζουσι
<lb n="2"/>τοῖς πάθεσι. ἐὰν δὲ ♂ ἢ ☉ ἐν τῷ προκειμένῳ ὅρῳ συσχηματισθῶσι,
<lb n="3"/>τοῦ μὲν πάθους ἀπαλλαγήσονται , εἰς περιοδικα
<lb n="4"/>δὲ πάθη περιπίπτουσι καὶ οὕτω σὼζονται. ἐὰν δὲ
<lb n="5"/>κατα πρόσθεσιν αὔξῃ τοῖς ἀριθμοῖς , ἢ ☾ συμπαρῇ δὲ αὐτῆ
<lb n="6"/>ἢ συσχηματισθῇ ♄ ἢ ☉ μέχρι τῆς ☍ αὔξῃ τὰ πάθῃ καὶ
<lb n="7"/>ἐπικινδυνως νοσοῦσι. ἐαν δὲ ἐπὶ ταῖς ἔ αὔξη ἀπαραβὰτως
<lb n="8"/>τήν ☍ οὐχ ὑπερθήσουσιν. ἐὰν δὲ ἢ ☾ γένηται σύν
<lb n="9"/>♃ ἢ ♀ ἢ ☿ ἢ καὶ ἀμφότερον τὰ μὲν προκείμενα αἴτια
<lb n="10"/>γενήσονται, σωθήσονται δῶ πρόσεχε οὑν. φύσει γὰρ ἐπὶ
<lb n="11"/>τουτου τοῦ ζωδίου ἐπικίνδυνοι νόσοι γίνονται. διὸ χρή τῶν
<lb n="12"/>βαλανείων ἀπέχεσθαι καὶ τῆς τοῦ ψυχροῦ προσαγωγῆς , ἐπὶ
<lb n="13"/>δὲ τοὺς αἰώρας καὶ ἀλείμματα καὶ γυμνάσια τρέπεσθαι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
            <p>
<lb n="14"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♒ κατακλιθῇ τις
<lb n="15"/>προστιθείσης αὐτῆς τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ ♄ συνόντος
<lb n="16"/>αὐτῇ ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου ἀπὸ κόπων
<lb n="17"/>ἢ ἀγρυπνίας ἢ ὁδοιπορίας. ἔσται οὑν ἀνώμαλος ἢ νόσος 
<pb n="19.566"/>
<lb n="1"/>ἐν ἐπιτάσει καὶ μέχρι τῆς ☍ σωθησεται, μαλιστα ἐαν
<lb n="2"/>ἀγαθοποιὸς τήν ☾ ἐπιθεωρησῃ. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♒
<lb n="3"/>κατακλιθῇ τις, ἀφαιρούσης αυπῆς καὶ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς
<lb n="4"/>ἀριθμοῖς, συνῇ δὲ ὁ ♂ ἢ ☍ ἢ □ ἔσται ἡ νόσος ἐκ προὕποκειμένου
<lb n="5"/>τινος αἰτίου βουβωνιάσεως , η αντικνημίου , η
<lb n="6"/>ἐξ αἰδοίων πόνου. οὕτως τε πυρετοὶ καυσωδεις καὶ ἐπιτε.,.
<lb n="7"/>ταμεύοι. καὶ μάλιστα τῶν ἄκρων ἢ πυρωσις ἔσται. διψαλεὁι
<lb n="8"/>τε καὶ ψυχροῦ ἐπιθυμηταί. καὶ πυκνοτερον διανιστάμενοι.
<lb n="9"/>ἐὰν δὲ κατα μεγάλα τροχαζῃ καὶ συσχηματισθῇ. ἢ
<lb n="10"/>ρ, προσγένηται μέχρι τῆς □ παραλλάξει τῇ διανοίᾳ. εὕχρηστοι
<lb n="11"/>δὲ ἔσονται αἱ τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις. καὶ τὸ μὴ
<lb n="12"/>ἀποσπᾶν τῆς τοῦ ψυχροῦ ἐπιθυμίας καὶ ἐν φωτὶ κατακλίνειν,
<lb n="13"/>ἐὰν δὲ καὶ ἐπὶ τὰ μείζονα τροχάζῃ γενομένης αὐτῆς
<lb n="14"/>ἐπὶ τῆς □ καὶ κατα μηδὲν ἐλαττωθείσης τῆς νόσου, ἀναιρεθήσεται
<lb n="15"/>μέχρι τῆς ☍γ ἐὰν δὲ τῷ προκειμένῳ ὅρῳ ♃ ἢ ♀ 
<pb n="19.567"/>
<lb n="1"/>ἢ καὶ ἀμφότεροι μαρτυροῦσι καὶ αὐτή ἢ ☾ ἐπὶ τὰ ἥσσονα
<lb n="2"/>ἐτρόχαζεν ὅιε κατεκλίθη, μέχρι τῆς ☍. κινδυνεύσας σωθήσεται.
<lb n="3"/>ἐὰν δὲ ἀφαιρεῖ τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς, συσχηματτσθῇ
<lb n="4"/>δὲ ♄ η καὶ ☿ προσγένηται, τὰ μὲν πάθη τὰ αὐτὰ
<lb n="5"/>γενήσεται , τρισσῶς δὲ ῥευματισθήσονται περὶ τὰ σκέλη
<lb n="6"/>καὶ χρονιωτερα τὰ πάθη γεννήσας ὑποφαίνει που ὕδρωπα.
<lb n="7"/>ἐὰν δὲ καὶ ἀπὸ μέσου ὅρου ἐπὶ τὰ ἥττονα κινεῖται ἐν αὐτῷ
<lb n="8"/>τῷ πάθει τελευτήσει. ἐὰν δὲ τὰ μέσα τρέχει ἢ ☾ ὑπὸ
<lb n="9"/>τήν κατάκλισιν τὸ μὲν προκείμενον αἴτιον γενήσεται , χρονίψαντες
<lb n="10"/>δὲ ἐν τῇ νόσῳ σὼζονται.
</p>
            <milestone unit="ed2page" n="914"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
            <p>
<lb n="11"/>Ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὕσης ἐν ♓ κατακλιθῇ
<lb n="12"/>τις ἀφαιρούσης τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς ♄ ,
<lb n="13"/>συνόντος αὑτῇ ἢ ☍ ἢ □, ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="14"/>βαλανείων καὶ περιψύξεως ἢ ῥευμἀτων λεπτῶν. ἔσονται
<lb n="15"/>γὰρ τῶν ἄκρων ψύξεις πυκναὶ καὶ ῥιγοπύρετοι καὶ ἐπισημασίαι 
<pb n="19.568"/>
<lb n="1"/>διπλαῖ. καὶ στέγνωσις τῆς κεφαλῆς. καί νυγμοὶ
<lb n="2"/>κατα τῶν μασθῶν καὶ ὑποχονδρίων αἴσθησις καὶ σφυγμοὶ
<lb n="3"/>ἐνδεδυκότες καὶ λεπτοὶ καὶ τῶν ἄρθρων αἴσθησις. τούτοις
<lb n="4"/>ἁρμόσει παντᾶ τὰ θερμαίνοντα καὶ ἀναχαλῶντα. ἐὰν · δὲ
<lb n="5"/>ἀγαθοποιὸς ἐπίδῃ τὴν ☾ κατὰ ☍ διαλλάξας σωθήσεται,
<lb n="6"/>ἕξει δὲ πολυχρόνιον αἴσθησιν περὶ τὰ ἄρθρα. ἐὰν δὲ τῆς
<lb n="7"/>☾ οὔσης ἐν ♓ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ αὐξούσης , ♂
<lb n="8"/>συνοντος ἢ □ ἢ ☍, ἔσται ἢ καταρχή τῆς νόσου ἀπὸ
<lb n="9"/>πληθους, οἰνοποσίας καὶ ὠμότητος. ἄρχεται γὰρ ἀπὸ τῆς
<lb n="10"/>διατρίτου ἢ νόσος αὔξειν. ἐπιτάσεις δὲ νυκτὸς ἔσονται
<lb n="11"/>καὶ πυρὼσεις τοῦ θὼρακος. καὶ παρακοπή τῶν λογισμῶν
<lb n="12"/>καὶ φρενῖτις. καὶ περὶ τήν κεφαλήν σφήνωσις. καὶ πυρετοὶ
<lb n="13"/>καυσὼδεις, καὶ δίψα, κα] ἐπιθυμία οἴνου, καὶ σφυγμοὶ
<lb n="14"/>ἐπῃρμένοι, τουτοις αρμόσει ἢ τοῦ αἵματος ἀφαίρεσις καὶ
<lb n="15"/>πάντα τὰ δυνάμενα καθελεῖν τήν ἕξιν. ἐὰν οὑν ἀγαθοποιοὶ
<lb n="16"/>μή ἐπιθεωρήσωσι τήν ☾, ἐν τῷ πρώτῳ □ τελευτήσει. ἐὰν
<lb n="17"/>δὲ ἀγαθοποιοὶ ἐπιθεωρήσωσι τήν ☾, παραλλάξας τήν ☍
<lb n="18"/>κινδυνεύσας σωθήσεται. ἐὰν δὲ τῆς ☾ οὔσης μετὰ τοῦ ♃ 
<pb n="19.569"/>
<lb n="1"/>ἢ ♀ ἢ □ ἢ ☍ κατακλιθῇ τις κάν ἐν οἴῳ δήποτε ζωδίῷ
<lb n="2"/>κατακλιθῇ τις μέχρι τῆς α΄ □ ἢ τῆς ☍ σωθήσεται. πολὺ
<lb n="3"/>δὲ τι καὶ ἢ ῶρα συμβάλλεται ἐν τῇ κατακλίσει. ἐὰν γὰρ
<lb n="4"/>ὡροσκοπῶσιν ἢ μεσουρανῶσιν οἱ ἀγαθοποιοὶ τῆς ☾ μετὰ
<lb n="5"/>κακοποιῶν οὕσης ἢ □ ἢ ☍ ἀντιλήψονται τῆς ζωῆς, ἐὰν
<lb n="6"/>δὲ κακοποιοὶ ὡροσκοπῶσι τῆς ☾ οὔσης μετα ἀγαθοποιῶν
<lb n="7"/>βλάπτουσι τὸν κατακλιθέντα. δεῖ δὲ τον ἄριστον ἰατρὸν
<lb n="8"/>μεμνῆσθαι μὲν τῆς μαθηματικῆς ἐπιστήμης, ἐξετάζειν δὲ
<lb n="9"/>ἀκριβῶς τήν ἡμέραν καὶ τήν ὥραν τῆς κατακλίσεως. καὶ
<lb n="10"/>συνορῆν τὸν κοσμον πῶς διακειται. ἄτερ γὰρ τῆς κοσμικῆς
<lb n="11"/>συμπαθείας οὐδὲν γίνεται. - ἐαν δὲ τῆς ☾ οὔσης ἐν ♓
<lb n="12"/>κατακλιθῇ τις, ἔσται τα προκαταρκτικα τῆς νόσου αἴτια
<lb n="13"/>ἀπὸ βαλανείων ἢ ψυχροποσίας. ευθεὼς γὰρ τὸ νευρῶδες
<lb n="14"/>πάσχει. καὶ περὶ τὸν στομαχον ἀλγήσει. γυμνοὶ δὲ διατροχάζουσιν,
<lb n="15"/>ὀδύναι περὶ τα πλευρα καὶ δυσπνοοῦσι. καὶ
<lb n="16"/>πυρετοὶ ἐστεγνωμένοι καὶ ἐν βάθει. καὶ σφυγμοὶ λεπτοὶ
<lb n="17"/>καὶ δυσκατάληπτοι κατὰ τὰς ἐπισημασίας. ἐναλλάσσουσι 
<pb n="19.570"/>
<lb n="1"/>δὲ τοὺς σφυγμούς περὶ ῶρας β΄. ἀνεκτοὕσι δὲ διηνεκῶς καὶ
<lb n="2"/>κατὰ τὴν κοιλίαν λεπτὰ, ἔπειτα σῦρα δυσώδη, εὔχρηστοι
<lb n="3"/>δὲ πάνιες χυλοὶ καταψύχοντες. ἀπὸ δὲ τῆς □ ἐὰν ἢ ☾ τὰ
<lb n="4"/>μείζονα τροχάζῃ σχηματισθεῖσα τῷ ♄ μέχρι τῆς ☍ κινδυνευσαντες
<lb n="5"/>σώζονται. ἐὰν δὲ τοῦ προκειμένου ὅρου ὄντος
<lb n="6"/>τρέχῃ καὶ σχηματίζηται ♃ ἤ ☿ ἢ ἄμφω, τὰ μὲν προκείμενα
<lb n="7"/>αἴτια εσται, προς τούτοις δὲ κατὰ τήν κοιλίαν πάσχουσι
<lb n="8"/>καὶ ἐκλύονται πυκνότερον, ὥστε ἀσφυκτεῖν. ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ
<lb n="9"/>ἥσσονα ἀπὸ τοῦ μέσου ὅρου φέρηται σχηματιζομένη ♄ οὐδὲ
<lb n="10"/>τὴν □ παραλλάξει, ἐὰν δὲ ♀ παρεμπλακῇ καθ' οἷον δή
<lb n="11"/>ποτ᾽ οὑν τρόπον οἱ παρατεθέντες τήν ☍ εἰς τήν δυσεντετερίαν
<lb n="12"/>περιπίπτουσι. ὠχροὶ δὲ καὶ τοὺς πόδας φλεγμαίνοντες
<lb n="13"/>καὶ ταῖς σαρξὶ συμπεπτωκότες. οὕτως δὲ καὶ ἐγχροτίσαντες
<lb n="14"/>ουδὲν ἥσσον ἀναιροῦνται. <milestone unit="ed2page" n="915"/> ἐὰν δὲ ἐπὶ τὰ
<lb n="15"/>μεγάλα τρέχῃ , σχηματίζηται δὲ ὁμοίως ♂ ἢ ☉ ἢ ἀμφότερος
<lb n="16"/>τὰ προκαταρκτικὰ αἴτια γενήσεται ἄπαντα. πρὸς δὲ
<lb n="17"/>τούτοις καὶ πυρετοὶ ἐπιτεταμένοι. καὶ περὶ τὸ ἦπαρ φλεγμονή, 
<pb n="19.571"/>
<lb n="1"/>ἐναλγεῖς τε ὅλῳ τῷ σώματι, τὰ δὲ ἄκρα πυροῦμενα
<lb n="2"/>διὰ τὰς ἐπαλλήλους σημασίας. προσήκει οὑν διαίταις
<lb n="3"/>δυναμέναις τρέφειν χρῆσθαι. φύσει γὰρ ἐπὶ τούτου τοῦ
<lb n="4"/>ζωδίῶυ οὔτε αἱ τοῦ αἵματος ἀφαιρέσεις συνοίσουσιν αῖ διὰ
<lb n="5"/>φλεβοτομίας. ἐαν δὲ μηδεὶς τῶν ἀγαθοποιῶν παρεμπλακῇ,
<lb n="6"/>μεχρι τῆς ☍ κινδυνευσει. ἐαν δὲ ♃ ἢ ♀ ἐπιθεωρήσωσιν
<lb n="7"/>ἢ αὐτὴ ἢ ☾ ἐπὶ τὰ ἥσσονα φέρηται, μέχρι τῆς ☍ πολλὰ
<lb n="8"/>σκυλεντες διασώζονται, χρῆσθαι οδν ταῖς ὁμαλαῖς καὶ εὑαγωγοις
<lb n="9"/>θεραπείαις. ἐὰν δὲ ♃ ἢ ♀ συσχηματισθῶσι τῆ
<lb n="10"/>☾ συσχηματιζομένης αὐτῆς ♂ ἢ ☉ καὶ προστιθείσης τοῖς
<lb n="11"/>ἀριθμοῖς καὶ τῷ φωτὶ, οὐδὲν ὠφελήσουσιν οἱ ἀγαθοποιοὶ
<lb n="12"/>καὶ ἀναιρεθήσονται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
            <p>
<lb n="13"/>Οὐδὲν ἦττον καὶ τοῦτο γινώσκειν σε θέλω
<lb n="14"/>ὅτι τὰ περὶ τοὺς τοκετοὺς καὶ τὰς πτώσεις καὶ τοὺς τραυματισμους
<lb n="15"/>τους ἐξαίφνης καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια δεῖ ὁρᾶν,
<lb n="16"/>ώς ἐπὶ τῶν κατακλίσεων δεδήλωται, τὰς δὲ ἐκ προαιρέσεως
<lb n="17"/>χειρουργίας καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια δεῖ ὁρᾶν. ἤγουν τὰς 
<pb n="19.572"/>
<lb n="1"/>περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς χειρουργίας, οἱονεὶ μυδριάσεως ἢ ὐποχυσεως,
<lb n="2"/>γλαυκὼσεὼς τι καὶ ὅσα τούτοις ὅμοια τῆς ☾ ἰούσης
<lb n="3"/>πρὸς αὔξησιν τῷ φωτὶ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς , ποιεῖσθαι
<lb n="4"/>καὶ σχηματιζόντων τῶν ἀγαθοποιῶν κατάρχεσθαι. χρὴ δὲ
<lb n="5"/>εἰδέναι ὅτι αὐξούσης τῆς ☾ καὶ προστιθείσης τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="6"/>♂ η ☉ συνοντων ἢ σχηματιζομένων ἐκπυρούμενοι τὰ σὼματα
<lb n="7"/>ἀναλίσκονται. μειουμένης δὲ τῆς ☾ καὶ τοῖς ἀριθμοῖς
<lb n="8"/>ἀφαιρούσης ♄ ἢ ☿ συνόντων ἢ συσχηματιζομένων τῆ ☾
<lb n="9"/>ψυχόμενοι τὰ σώματα ἀναλίσκονται. ἐκεῖνο δέ σοι προστίθημι.
<lb n="10"/>ὁπότε δύο τῇ αὐτῇ ῶρφ καὶ τῇ ἡμέρᾳ κατακλιθῶσι,
<lb n="11"/>σκέψαι οὕτως τας ἡλικίας αὐτῶν συγκρίνων καὶ ἐὰν ἢ ☾
<lb n="12"/>ἀφαιρεῖ τοῖς ἀριθμοῖς καὶ κατακλιθῶσί τινες, συσχηματίζηται
<lb n="13"/>δὲ ♄ καὶ ♀, ὁ νεώτερος πρῶτα σωθήσεται, καθὰ
<lb n="14"/>προεῖπον καὶ ἐν τοῖς ἔμπροσθεν συντάγμασι καὶ παρὰ τὸ
<lb n="15"/>ομοιότροπον τοῦ ζωδῶυ ἐπὶ τῆς ☍ ἀπαλλαγήσεται. ὁ δὲ
<lb n="16"/>πρεσβύτερος κινδυνεύσει, ἢ εἰς ἕτερα πάθη περικυλισθήσεται
<lb n="17"/>ὁμοιοτρόπως τῷ ζωδιῳ, ἢ μακρονοσήσας σωθήσεται. 
<pb n="19.573"/>
<lb n="1"/>ἐὰν δὲ τῆς ☾ αὐξούσης τοῖς ἀριθμοῖς καὶ τοῖς φωσὶ συσχηματισθῇ
<lb n="2"/>♂ ἢ ☉ ο νεώτερος κινδυνεύσει μετὰ τήν □ καὶ
<lb n="3"/>☍ ὁμοιοτρόπως τῷ ζωδιῳ ἐν ῳ ἢ ἔτυχε. ἐὰν δὲ πρὸς τοὺς
<lb n="4"/>ἀγαθοποιοὺς ἢ ☾ συσχηματισθῇ ἐπί τε πρεσβυτέρων καὶ
<lb n="5"/>νεωτέρων σωθήσονται ὁμοιοτρόπως αὺτῷ τῷ ζωδίλο · διό σοι
<lb n="6"/>ἀπηγόρευσα, ἴνα σκέψει ταύτῃ χρώμενος ἀδιάπτωτος ἔσῃ
<lb n="7"/>ἐν ἄπασι.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>