<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De victu attenuante</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Kalbfleisch</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</authority>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg019.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Galeni De victu attenuante liber</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Karl Kalbfleisch</editor>
            <imprint>
              <publisher>B. G. Teubner</publisher>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <biblScope unit="pp" from="3" to="37">3-37</biblScope>
              <date>1898</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://archive.org/details/galenidevictuat01galegoog">Internet Archive</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="eng">English</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg019.1st1K-grc1">
        <pb n="3"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
          <head>ΓΑΛΗΝΟΥ
<lb/>ΠΕΡΙ ΛΕΠΤΥΝΟΥΣΗΣ ΔΙΑΙΤΗΣ
</head>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="sentence" n="1"/>Ἐπειδὴ τὰ πλεῖστα τῶν χρονίων ἀρρωστημάτων
<lb n="2"/>λεπτυνούσης χρῄζει διαίτης, ὡς πολλάκις ἐπὶ μόνῃ
<lb n="3"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ταύτῃ καταστῆναι καὶ μηδενὸς ἔτι φαρμάκου δεηθῆναι,
<lb n="4"/>καλῶς ἂν ἔχοι διορίσασθαι περὶ αὐτῆς ἀκριβέστερον·
<lb n="5"/>ἄμεινον γὰρ ἐν οἷς ἐγχωρεῖ διαίτῃ μόνον χρησάμενον
<lb n="6"/>ἐπιτυχεῖν τοῦ τέλους, ἐν τούτοις ἀφίστασθαι τῶν φαρμάκων.
<lb n="7"/><milestone unit="sentence" n="2"/>ὡς ἔγωγε καὶ νεφρίτιδας οἶδα καὶ ἀρθρίτιδας
<lb n="8"/><milestone unit="lineno" n="10"/>οὐκ ὀλίγας, ὅσαι γε μὴ πώρων ἀπέφηναν τὰ ἄρθρα
<lb n="9"/>μεστά, τὰς μὲν 〈παντελῶς〉 παυσαμένας ἐπὶ 〈τῇ〉 τοιαύτῃ
<lb n="10"/>διαίτῃ, τὰς δὲ μετριωτέρας ἀποδειχθείσας· οἶδα
<lb n="11"/>δὲ καὶ τῶν δυσπνοίᾳ συνεχῶς ἁλισκομένων οὐκ ὀλίγους 
<pb n="4"/>
<lb n="1"/>εἰς τοσοῦτον ὠφεληθέντας ὡς ἤτοι καταστῆναι τελέως
<lb n="2"/>ἢ διὰ μακρῶν χρόνων ἐνοχλεῖσθαι μικρά· τήκει δὲ καὶ
<lb n="3"/>σπλῆνας μεγάλους ἡ λεπτύνουσα δίαιτα καὶ ἧπαρ
<lb n="4"/>σκιρρούμενον, καὶ ἐπιληψίας τὰς μὲν μικρὰς ἔτι καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἀρχομένας ἰᾶται τελέως, ὅσαι δ’ ἤδη χρόνιαί τε καὶ
<lb n="6"/>ὕπουλοι, καὶ ταύτας ὀνίνησιν οὐ μικρά. <milestone unit="sentence" n="3"/> κέκληται μὲν
<lb n="7"/>οὖν ὑπὸ τῶν ἰατρῶν ἡ τοιαύτη δίαιτα λεπτύνουσα,
<lb n="8"/>καθότι καὶ παχύνουσαν ἑτέραν ὠνόμασαν ἐναντίαν τῆσδε,
<lb n="9"/>κατὰ τὸν γεννώμενον ἐφ’ ἑκατέρας ἐν τοῖς σώμασιν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἡμῶν χυμόν· ἔγνωσται δὲ μακρῷ χρόνῳ πείρᾳ θ’ ἅμα
<lb n="11"/>καὶ λόγῳ κριθεῖσα· καὶ γὰρ ὀσμὴ καὶ γεῦσις ἱκανὰ γνωρίσματα
<lb n="12"/>προσβάλλουσι τῷ λογισμῷ πρὸ τῆς πείρας τῶν
<lb n="13"/>τοιούτων ἐδεσμάτων ἁπάντων. <milestone unit="sentence" n="4"/> ὅσα γὰρ ἐρεθίζει καὶ δάκνει
<lb n="14"/>τὰς αἰσθήσεις, εὔδηλον ὡς δριμέα τ’ ἐστὶ ταῦτα καὶ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>πάχος χυμῶν τέμνειν ἱκανά, καὶ μὲν δὴ καὶ πλείω
<lb n="16"/>τοῦ δέοντος ληφθέντα δῆξιν ἐργάζεται τῇ γαστρὶ καὶ
<lb n="17"/>ἄσην οὐ σμικράν, ἐμούμενά τε καὶ διαχωρούμενα δριμείας
<lb n="18"/>ὀσμὰς ἀποπέμπει· τὰ πλεῖστα δ’ αὐτῶν καὶ οὖρα
<lb n="19"/>καὶ ἱδρῶτας ἐκβάλλει δυσώδεις τε καὶ δριμεῖς· καὶ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>μέν γε καὶ φύμασιν ἐπιτιθέμενα καὶ δοθιῆσιν ἔνια
<lb n="21"/>μὲν αὐτῶν ῥήγνυσι καὶ διαβιβρώσκει ῥᾳδίως, ἔνια δὲ
<lb n="22"/>κατατίτρησι τὸ δέρμα, πολλὰ δ’ οἷον λέπος ἀφίστησιν
<lb n="23"/>αὐτοῦ καί τινα ἕλκη καὶ μάλιστα τὰς καλουμένας
<lb n="24"/>ἐσχάρας ἐργάζεται. <milestone unit="sentence" n="5"/> ταῦτα πάντα γνωρίσματ’ ἐστὶ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>μέγιστα τοῦ καὶ τοὺς ἐν τῷ σώματι χυμοὺς ὑπ’ αὐτῶν
<lb n="26"/>λεπτύνεσθαι δριμείαν τιν’ ἐχόντων καὶ τμητικὴν δύναμιν, 
<pb n="5"/>
<lb n="1"/>ἀλλὰ καὶ ἡ πεῖρα μαρτυρεῖ τῷ λόγῳ· φαίνεται
<lb n="2"/>γὰρ ἱκανῶς ὑπὸ τῶν τοιούτων ἐδεσμάτων ὀνινάμενα
<lb n="3"/>πάνθ’ ὅσα παχέων καὶ γλίσχρων καὶ ψυχρῶν χυμῶν
<lb n="4"/>ἀναπέπλησται σώματα.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
          <p>
<lb n="5"/><milestone unit="sentence" n="1"/>χρὴ δ’ ὥσπερ ἐπὶ τῶν ἄλλων
<lb n="6"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἁπάντων ἐπιστάτην εἶναι τὸν ἰατρόν, τόν τε καιρὸν
<lb n="7"/>ἐξευρίσκοντα καὶ τὸ μέτρον τῆς χρήσεως, οὕτω κἀν
<lb n="8"/>τοῖσδε· κίνδυνος γὰρ εἰς κακοχυμίαν ἐμπεσεῖν τὸν
<lb n="9"/>οὐκ ὀρθῶς αὐτοῖς χρώμενον· ἀλλ’ οὐ τοῦτο νῦν πρόκειται
<lb n="10"/>διδάσκειν, ἀλλ’ ὑπὲρ αὐτῶν μόνον τῶν ἐδεσμάτων
<lb n="11"/><milestone unit="lineno" n="10"/>διελθεῖν.
</p>
          <p>
<lb n="12"/><milestone unit="sentence" n="7"/>Ὅτι μὲν οὖν σκόροδα καὶ κρόμμυα καὶ κάρδαμα
<lb n="13"/>καὶ πράσα καὶ νᾶπυ τῶν λεπτυνόντων ἐστίν, οὐδ’ ἂν
<lb n="14"/>οὐδ’ ἰδιώτην λάθοι διὰ τὸ σφοδρὸν τῆς ἐν αὐτοῖς
<lb n="15"/>δυνάμεως, ἐφεξῆς δὲ τούτων σμύρνιόν τε καὶ πύρεθρον
<lb n="16"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ὀρίγανόν τε καὶ καλαμίνθη καὶ σισύμβρια καὶ γλήχων
<lb n="17"/>καὶ θύμβρα καὶ θύμα, χλωρὰ πάντα προσφερόμενα
<lb n="18"/>πρὶν ξηρανθῆναι· ἀποξηρανθέντα γὰρ ἤδη φάρμακα
<lb n="19"/>[τε] <milestone unit="ms1folio" n="133v"/> καὶ οὐκέτι τροφαί. <milestone unit="sentence" n="8"/> καθόλου δὲ πᾶν τὸ ξηρὸν
<lb n="20"/>ἰσχυρότερον τοῦ τεθηλότος ἐστί, καθότι καὶ αὐτῶν τῶν
<lb n="21"/><milestone unit="lineno" n="20"/>μὴ ξηρῶν τὰ τελεώτερα τῶν ἀτελῶν ἐστιν ἰσχυρότερα,
<lb n="22"/>καὶ ὅσα κατὰ λόφους ἢ ἐν χωρίοις ἀνύδροις ηὐξήθη,
<lb n="23"/>τῶν ἐν πεδίοις ἢ κήποις ἢ τέλμασιν ἰσχυρότερα. <milestone unit="sentence" n="9"/> ταυτὶ
<lb n="24"/>μὲν 〈οὖν〉 ὑπὲρ ἁπάντων χρὴ γινώσκειν κοινῇ· τοῖς
<lb n="25"/>δ’ εἰρημένοις ἐφεξῆς ἐστιν ὅ τε τῆς καππάρεως καὶ ὁ 
<pb n="6"/>
<lb n="1"/>τῆς τερμίνθου καρπὸς καὶ τούτων ἐφεξῆς εὔζωμά τε
<lb n="2"/>καὶ σία καὶ σέλινα καὶ πετροσέλινα καὶ ὤκιμα καὶ
<lb n="3"/><milestone unit="sentence" n="10"/>ῥαφανίδες καὶ κράμβη καὶ τεῦτλα. μαλάχη δὲ καὶ
<lb n="4"/>βλίτα καὶ ἀτράφαξις, εἰ καὶ ταῖς ἰδέαις ἐγγυτάτω τῶν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τεύτλων εἰσίν, ἀλλὰ τήν γε δύναμιν οὐκ ἐγγύς· ὑδατώδη
<lb n="6"/>τε γάρ ἐστι καὶ ἀμβλέα καὶ δριμείας δυνάμεως
<lb n="7"/>ἥκιστα μετέχοντα παραπλησίως κολοκύνθαις τε καὶ
<lb n="8"/>σικύοις πέποσί τε καὶ μηλοπέποσι καὶ κοκκυμήλοις.
<lb n="9"/><milestone unit="sentence" n="11"/>ἅπαντα γὰρ τὰ τοιαῦθ’ ὑγρὰ καὶ ψυχρὰ καὶ φλεγματώδη,
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ μᾶλλον ὅσα χωρὶς ἑψήσεως ἐσθίεται, μῆλα
<lb n="11"/>καὶ ἄπιοι καὶ σίκυοι· διὸ καί τινες ἑψοῦσι τῶν σικύων
<lb n="12"/>τοὺς σκληροτέρους ὁμοίως ταῖς κολοκύνθαις· καὶ τῶν
<lb n="13"/>μήλων δὲ καὶ τῶν ἀπίων ἧττον βλάπτουσιν αἱ ἑφθαί,
<lb n="14"/>καὶ τῶν ὠμῶν ἐσθιομένων αἱ εἰς ἀπόθεσιν ἐπιτηδειόταται
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>τῶν εἰρημένων ἧττόν εἰσι μοχθηραί. ἀλλὰ γὰρ
<lb n="16"/>οὐ περὶ τούτων ὁ λόγος μοι νῦν.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
          <p>
<lb n="17"/><milestone unit="sentence" n="12"/>Αὖθις οὖν ἐπὶ τὰ λεπτύνοντα τοὺς ἐν τῷ σώματι
<lb n="18"/>χυμοὺς ἐδέσματα μέτειμι, τὴν ἀρχὴν ἀκριβέστερον
<lb n="19"/>ποιησάμενος ἀφ’ ὧν ἀπέλιπον, ἐπειδὴ διορισμοῦ δεῖταί
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τινος ἀκριβεστέρου. <milestone unit="sentence" n="13"/> τὰ τοίνυν ἁπαλὰ καὶ νέα
<lb n="21"/>πάντα διὰ τὸ πλῆθος ἔτι τῆς ὑγρότητος ἣν ἔτ’ αὐξανόμενα
<lb n="22"/>κέκτηται, μέτρια ταῖς δυνάμεσίν ἐστιν, ὡς καὶ
<lb n="23"/>μικρῷ πρόσθεν εἴρηται, καὶ διὰ τὴν αἰτίαν τήνδε
<lb n="24"/>πολλὰ τῶν φαρμακωδῶν, ἔστ’ ἂν ἔτι φύηται καὶ αὔξηται,
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>παραπλησίως τοῖς ἐδέσμασιν ἐσθίεται, καθάπερ οἵ ﻿
<pb n="7"/>
<lb n="1"/>τε τοῦ σιλφίου καὶ οἱ τοῦ νάπυος καυλοὶ καὶ προσέτι
<lb n="2"/>τούτοις πυρέθρου τε καὶ σκολύμου καὶ ἠρυγγίου
<lb n="3"/>καὶ ἄλλων μυρίων, ἃ δὴ καλεῖν ἔθος ἡμῖν ἐστιν ἄγρια
<lb n="4"/>λάχανα τῷ μικρὸν ὕστερον αὐτῶν ἕκαστον ἀκανθῶδές
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τε γίνεσθαι καὶ μηδὲ τοῖς βοσκήμασιν ἐδώδιμον ὑπάρχειν.
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="14"/>εἰδέναι δὲ δεῖ πάντα τὰ τοιαῦτα τελειωθέντα
<lb n="7"/>μὲν ἱκανῶς τμητικά, φυόμενα δὲ καὶ αὐξανόμενα
<lb n="8"/>μετρίως λεπτύνειν· οὕτω γέ τοι καὶ ἡ ἀκαλήφη πρὶν
<lb n="9"/>ξηρανθῆναι παραπλησίως γε μαλάχαις καὶ τοῖς τεύτλοις
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἐδώδιμος ὑπάρχει, μάραθρον δὲ καὶ πήγανον καὶ κορίανον
<lb n="11"/>καὶ ἄνηθον ἐκ τῆς αὐτῆς ἐστι τούτοις ἰδέας
<lb n="12"/>πρὸς τῷ καὶ θερμαίνειν ἐπιφανῶς. <milestone unit="sentence" n="15"/> ἕτερον δέ τι γένος
<lb n="13"/>ἐστὶ λαχάνων ἀγρίων ἧττον τῶν εἰρημένων τμητικόν,
<lb n="14"/>ὡς δοκεῖν ἐκ τῆς μέσης τε καὶ οὐδετέρας εἶναι φύσεως
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ὡς μήτε τέμνειν σαφῶς μήτε παχύνειν· καλεῖται δὲ τὰ
<lb n="16"/>τοιαῦτα λάχανα κοινῇ μὲν ἅπαντα σέρις, ἰδίᾳ δὲ κατ’
<lb n="17"/>εἶδος ἕκαστον αὐτῶν ἴδιον ὄνομα κέκτηται παρὰ τοῖς
<lb n="18"/>ἀγροίκοις οἷον αἵ τε θριδακῖναι καὶ αἱ χονδρίλαι καὶ
<lb n="19"/>τὰ παρὰ τοῖς Σύροις γιγγίδια καὶ ἄλλα μυρία τοιαῦτα
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>καθ’ ἕκαστον ἔθνος· Ἀθηναῖοι μέντοι κοινῇ
<lb n="21"/>πάντα σέρεις ὀνομάζουσιν· οἱ γὰρ παλαιοὶ τοῖς εἴδεσιν
<lb n="22"/>αὐτῶν ἅπασιν <milestone unit="ms1folio" n="134r"/> οὐκ ἔθεντο προσηγορίαν οὐδεμίαν.
<lb n="23"/><milestone unit="sentence" n="16"/>ἐπεὶ τοίνυν οὐδὲν εἶδος αὐτῶν ἐστιν ἅπασι γνώριμον, 
<pb n="8"/>
<lb n="1"/>ὅτι μηδὲ φύεται πανταχόθι πάντα, καθόλου
<lb n="2"/>χρὴ τῆς δυνάμεως αὐτῶν ἐκμαθόντα γνωρίσματα μήτ’
<lb n="3"/>ὀνομάτων δεῖσθαι κατ’ εἴδη μήτε τῆς κατὰ μέρος
<lb n="4"/>αὐτῶν ἐξηγήσεως. <milestone unit="sentence" n="17"/> εἰ μὲν δὴ κατὰ τὴν γεῦσιν ἢ τὴν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ὀσμὴν ἢ καὶ ἀμφοτέρας τὰς αἰσθήσεις δριμύ 〈τι〉 καὶ
<lb n="6"/>δάκνον καὶ θερμὸν φαίνοιτο, τμητικὴν καὶ λεπτύνουσαν
<lb n="7"/>ἔλπιζε τὴν δύναμιν ὑπάρχειν αὐτῷ· κατὰ ταὐτὰ
<lb n="8"/>δὲ κἂν εὐωδίαν τινὰ κατὰ τὴν ὀσμὴν ἔχον ἀρώματος
<lb n="9"/>ἐμποιῇ τῇ γεύσει φαντασίαν, ἀνάγκη καὶ τοῦτο θερμὸν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>μὲν εἶναι τὴν δύναμιν, ἀλλ’ ἧττον τῶν δακνόντων τε
<lb n="11"/>καὶ διαβιβρωσκόντων καὶ θερμαινόντων ἐπιφανῶς
<lb n="12"/><milestone unit="sentence" n="18"/>ἔχει δέ τι τμητικὸν καὶ ὅσα νιτρῶδες ἢ ἁλμυρῶδες ἐν
<lb n="13"/>τῇ γεύσει προσφέρει, πρὸς τῷ καὶ τὴν γαστέρα τὰ
<lb n="14"/>πλεῖστα τῶν τοιούτων ὑπάγειν· οὐχ ἧττον δὲ τούτων
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>τὰ πικρὰ λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως, ὅθεν καὶ τὰ
<lb n="16"/>πλεῖστα τῶν τοιούτων ἕψοντες ἐσθίουσιν. <milestone unit="sentence" n="19"/> οὐ μικρὸν
<lb n="17"/>δὲ δήπου διαφέρει καὶ τὸ δι’ ὀξυμέλιτος ἢ ὄξους ἢ
<lb n="18"/>ἁλῶν ἢ ἐλαίου προσενέγκασθαί τι τῶν τοιούτων· ἐπιτείνεται
<lb n="19"/>μὲν γὰρ ἡ δύναμις αὐτῶν ὄξει τε καὶ ὀξυμέλιτι,
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>καθαιρεῖται δ’ ἐλαίῳ· πρὸς γὰρ τῷ μηδὲν
<lb n="21"/>ὑπάρχειν ἐλαίῳ παχέων χυμῶν λεπτυντικὸν ἔτι καὶ
<lb n="22"/>τὴν ἰσχὺν ὅσα τοῦτο δρᾶν πέφυκε καθαιρεῖ. <milestone unit="sentence" n="20"/> ταῦτ’
<lb n="23"/>ἄρα καὶ ὅσα τῶν ἐδεσμάτων ὑδατώδη τε καὶ ἀμβλέα
<lb n="24"/>γευομένοις ἐστίν — ὑπάρχει δὲ τοῦτο διὰ περιττὴν
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ὑγρότητα τοῖς πλείστοις τῶν λαχανωδῶν καὶ μάλιστα 
<pb n="9"/>
<lb n="1"/>τοῖς κηπευομένοις — ἅπαντα ταῦτα δι’ ὄξους ἐσθίουσιν,
<lb n="2"/>ὅσα μὲν ἥδιον ὠμὰ προσφέρεσθαι, γάρου μιγνύντες,
<lb n="3"/>ὅσα δ’ ἑφθὰ, τοὔλαιον ἐπιχέοντες· ἔνια δὲ
<lb n="4"/>καὶ δι’ ὑποτριμμάτων ἐσθίουσιν ὄξος μὲν ἐχόντων
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἁπάντων, ἀλλ’ ἤτοι μετὰ μέλιτος ἢ νάπους, ἄνηθον ἢ
<lb n="6"/>λιβυστικὸν ἢ κύμινον ἢ σέλινον ἢ τὸ τοῦ κάρου
<lb n="7"/>σπέρμα μιγνύντες ἤ τι τοιοῦτον ἕτερον. <milestone unit="sentence" n="21"/> αὐτὴ γὰρ ἡ
<lb n="8"/>φύσις ἡγεῖται καὶ διδάσκει τὸ ποιητέον οὐ μόνον τούς
<lb n="9"/>τι σοφώτερον ἐπισταμένους ἀλλὰ καὶ τοὺς ἰδιώτας·
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ ἔγωγε πολλάκις συνεχῶς χρῆσθαι τοῖς τοιούτοις
<lb n="11"/>ὑποτρίμμασιν ἐκέλευον 〈ἂν〉 οἷς μέλει λεπτυνούσης
<lb n="12"/>διαίτης, εἰ μὴ τῆς σαρκὸς τῶν φοινίκων ἐμίγνυον
<lb n="13"/>αὐτοῖς ἔνιοι τῶν ὀψοποιῶν πάμπολυ. <milestone unit="sentence" n="22"/> γινώσκειν οὖν
<lb n="14"/>χρὴ καὶ περὶ τῶν ὑποτριμμάτων ἐν βραχεῖ· τὰ μὲν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δὴ 〈διὰ〉 τῶν δριμέων τε καὶ θερμῶν πλείστων ἐμβεβλημένων,
<lb n="16"/>οἷάπερ ἐστὶ τά τε νῦν εἰρημένα καὶ ὅσα
<lb n="17"/>διὰ κρομμύων τε καὶ σκορόδων ἢ κοριάνου σκευάζουσι,
<lb n="18"/>ταῦτα μὲν οὖν ἅπαντα τῆς λεπτυνούσης ἐστὶ δυνάμεως,
<lb n="19"/>ὅσα δ’ ἧττον τούτων μὲν μετέχει πλειόνων δὲ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν παχυνόντων, ἐπίμικτα ταῖς δυνάμεσιν ὑπάρχει.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
          <p>
<lb n="21"/><milestone unit="sentence" n="23"/>Ἐπεὶ δ’ ἐξ ἀρχῆς ὁ λόγος ἐγένετό μοι περὶ
<lb n="22"/>τῶν λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ὡς τὰ πλεῖστα τοῦ γένους
<lb n="23"/>τούτου λεπτύνει, ἐφεξῆς ἂν εἴη ῥητέον καὶ περὶ τῶν
<lb n="24"/>ἀσπαράγων καλουμένων, ἑλείου τε καὶ μυακανθίνου
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ τοῦ τῆς χαμαιδάφνης ἔτι τε καὶ βρυωνίας καὶ 
<pb n="10"/>
<lb n="1"/>ἄγνου καὶ ἀκτῆς καὶ τῶν ὁμοίων· ἐν τούτῳ δὲ τῷ
<lb n="2"/>γένει καὶ οἱ τῶν ἀμπέλων ἕλικές εἰσι καὶ οἱ τῶν
<lb n="3"/>βάτων καὶ εἴ τινος ἄλλου δένδρου βλαστὸς ἢ ἄνθος
<lb n="4"/>ἐδώδιμον ὑπάρχει. <milestone unit="sentence" n="24"/> ὁ μὲν οὖν μυακάνθινος ὀνομαζόμενος
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τῆς μέσης πως ὑπάρχει δυνάμεως· ἐφ’ ἑκάτερα
<lb n="6"/>δὲ τούτου μικρὸν ἀποδέοντες ὅ θ’ ἕλειός ἐστι καὶ ὁ
<lb n="7"/>τῆς χαμαιδάφνης, τοσούτῳ δ’ ὑγρότερος ὁ ἕλειος ὅσῳ
<lb n="8"/>ξηρότερος ὁ τῆς χαμαιδάφνης· εὐστόμαχος δ’ οὐδὲν
<lb n="9"/>ἧττον τῶν εἰρημένων ἐστὶν ὅ τε τῆς βρυωνίας καὶ ὁ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>τοῦ ἄγνου καὶ 〈ὁ τῆς〉 ἀκτῆς <milestone unit="ms1folio" n="134v"/> καὶ μᾶλλον ἔτι
<lb n="11"/>τούτων οἱ σαφῶς αὐστηροὶ καὶ στύφοντες οἷος καὶ ὁ
<lb n="12"/>τῆς βάτου καὶ· 〈ὁ〉 τῆς ἀμπέλου· καθαίρει δὲ διὰ τῆς
<lb n="13"/>κάτω γαστρὸς ὁ τῆς ἀκτῆς. <milestone unit="sentence" n="25"/> ἀλλὰ τοὺς μὲν καθαίροντας
<lb n="14"/>οὐχ οἷόν τ’ ἐστὶ γνωρίσαι πρὶν πειραθῆναι, τῶν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δ’ ἄλλων τῆς δυνάμεως ἔνεστι στοχάσασθαι τῇ γεύσει
<lb n="16"/>τεκμαιρόμενον. οἱ μὲν γὰρ στύφοντες ἅπαντες .εὐστόμαχοί
<lb n="17"/>τ’ εἰσὶ τοὐπίπαν καὶ μέσοι πως μάλιστα τὴν
<lb n="18"/>δύναμιν, ἐξ οὗ γένους ἐστὶ καὶ ὁ τῆς φοίνικος ἐγκέφαλος·
<lb n="19"/>οὕτω γὰρ ὀνομάζουσι τὸ ἁπαλὸν ἐκβλάστημα
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>〈*****〉 τοῦ φυτοῦ, καθάπερ ἐλάτας τὰς ἐκ τῶν πλαγίων·
<lb n="21"/>οἱ δὲ καὶ πικρότητος ἐμφαίνοντές τι τοσούτῳ
<lb n="22"/>ξηρότεροι καὶ τμητικώτεροι τούτων εἰσὶν ὅσῳ καὶ
<lb n="23"/>πικρότεροι· εἰ δὲ καὶ δάκνοιεν ἢ θερμαίνοιεν ἐπιφανῶς 
<pb n="11"/>
<lb n="1"/>τὴν γλῶτταν, ἐν τῇ λεπτυνούσῃ σαφῶς ἰδέᾳ
<lb n="2"/>τίθεσθαι τούσδε.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
          <p>
<lb n="3"/><milestone unit="sentence" n="26"/>Περὶ μὲν οὖν λαχανωδῶν ἐδεσμάτων ἀρκεῖ καὶ
<lb n="4"/>ταῦτα, σπερμάτων δ’ ἐφεξῆς μνημονεύω. καθόλου μὲν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὖν εἰπεῖν καὶ περὶ τῶνδε, τοῖς φυτοῖς ἔοικε τὰς
<lb n="6"/>δυνάμεις ὧν ἐστι σπέρματα, ξηρότερά γε μὴν ὑπάρχει
<lb n="7"/>πάντων ἐκείνων καὶ διὰ τοῦτο λεπτυντικώτερα καὶ
<lb n="8"/>οὐκ ἐξ ἅπαντος ἐδώδιμα, καθάπερ οὐδ’ αἱ βοτάναι
<lb n="9"/>τῶν ἐσθιομένων σπερμάτων ἐδώδιμοι πᾶσαι· πλὴν ὅσα
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>γε τῶν σπερμάτων ἐσθίεται, κατὰ τὴν φύσιν ἀεὶ τῶν
<lb n="11"/>βοτανῶν ἐπὶ τὸ ξηρότερόν τε καὶ θερμότερον ὡς εἴρηται
<lb n="12"/>ῥέποντα. <milestone unit="sentence" n="27"/> οὕτως γοῦν καὶ τὸ τῆς μήκωνος σπέρμα
<lb n="13"/>πολὺ τῆς μήκωνος αὐτῆς ἐστι μετριώτερον, ὥστε καὶ
<lb n="14"/>τοῖς ἄρτοις ἐπιπάττουσιν αὐτὸ καὶ πολλοῖς τῶν ἄλλων
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>πεμμάτων μιγνύουσιν ὡς οὐδεμίαν ἔχον βλάβην· ἀλλ’
<lb n="16"/>ὅτι μὲν καὶ τοῦτο ψύχει, δῆλον ἐκ τοῦ καρηβαρές τ’
<lb n="17"/>εἶναι καὶ ὑπνῶδες, οὐ μὴν ὁμοίως γε τῇ μήκωνι, ἀλλ’
<lb n="18"/>ὅσον ὁ ὀπὸς αὐτῆς εἰς ψῦξίν ἐστιν ἰσχυρότερος,
<lb n="19"/>τοσοῦτον αὕτη τοῦ σπέρματος· ὑπνῶδες δὲ καὶ τὸ τῆς
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>θριδακίνης σπέρμα· καὶ γὰρ καὶ τοῦτο τὸ λάχανον
<lb n="21"/>ὑγρόν τ’ ἐστὶ καὶ ψυχρόν· ὥστε χρὴ φυλάττεσθαι
<lb n="22"/>ταῦτα τὰ σπέρματα τὸν διαίτῃ λεπτυνούσῃ χρώμενον.
<lb n="23"/><milestone unit="sentence" n="28"/>καὶ τὸ τοῦ σησάμου σπέρμα παχὺν καὶ γλίσχρον ἐν
<lb n="24"/>τῷ σώματι γεννᾷ χυμόν· σελίνου μέντοι καὶ πετροσελίνου
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ κυμίνου καὶ κάρου καὶ ἀνήθου σπέρμα καὶ ﻿
<pb n="12"/>
<lb n="1"/>προσέτι λιβυστικοῦ καὶ σίνωνος καὶ ἄμμεώς τε καὶ
<lb n="2"/>σεσέλεως καὶ δαύκου καὶ τορδύλου καὶ πάντων τῶν
<lb n="3"/>εὐωδῶν καὶ δριμέων καὶ θερμῶν ἐπιφανῶς ἁρμόζει
<lb n="4"/>τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρωμένοις. <milestone unit="sentence" n="29"/> ἔνια δὲ τῶν τοιούτων
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὕτως ἐστὶν ἰσχυρὰ ταῖς δυνάμεσιν ὥστ’ οὐδὲν
<lb n="6"/>ἀπολείπεται τῶν γενναιοτάτων φαρμάκων, ὁποῖόν τι
<lb n="7"/>καὶ τὸ τοῦ πηγάνου σπέρμα τετύχηκεν ὄν, ἰσχυρὸν ἐν
<lb n="8"/>τοῖς μάλιστα καὶ λεπτυντικὸν ἱκανῶς· οὕτω δὲ καὶ
<lb n="9"/>〈τὸ〉 τῆς λύγου σπέρμα καὶ τὸ τῆς καννάβεως οὐ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>φαρμακῶδες μόνον ἀλλὰ καὶ κεφαλαλγές· καὶ χρήσαιτ’
<lb n="11"/>ἄν τις αὐτοῖς εἰς ἓν μόνον ἐπιτηδείως, ἐπειδὰν δι’
<lb n="12"/>οὔρων καθᾶραι τὸ αἷμα προαιρῆται. ἀλλὰ γὰρ οὐ περὶ
<lb n="13"/>φαρμάκων πρόκειται λέγειν ὅτι μὴ πάρεργον, ὥστ’ οὐ
<lb n="14"/>χρὴ μηκύνειν ἐν τούτοις.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
          <p>
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>
            <milestone unit="sentence" n="30"/>Ἀλλ’ αὖθις ἐπὶ τὸ τῶν ἄλλων σπερμάτων
<lb n="16"/>ἐπάνειμι γένος, ἃ δὴ καὶ Δημήτριά τινες ὀνομάζουσι·
<lb n="17"/>συνηθεστέρα μέντοι κλῆσίς ἐστι τοῖς Ἕλλησιν ἐπὶ τοῦ
<lb n="18"/>γένους αὐτῶν ἅπαντος ἡ τῶν ὀσπρίων· ἔνιοι μέντοι
<lb n="19"/>χεδροπὰ ταῦτα καλοῦσιν· εἰσὶ δ’ οἳ τὸ μὲν σύμπαν
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>γένος ὄσπρια, μόνα δ’ ἐξ αὐτῶν <milestone unit="ms1folio" n="135r"/> ὅσα τῇ χειρὶ
<lb n="21"/>δρέπονται, χεδροπὰ προσαγορεύουσι, τὰ δ’ ἄλλα πάντα
<lb n="22"/>τὰ διὰ τῶν δρεπάνων θεριζόμενα σῖτον· ἔνιοι δὲ τὸν
<lb n="23"/>πυρὸν μόνον σῖτον· οἱ δὲ καὶ τὰς κριθὰς αὐτῷ προστιθέασιν.
<lb n="24"/>ὀνομαζέτω μὲν οὖν ἕκαστος ὡς ἂν ἐθέλῃ,
<lb n="25"/>περὶ δὲ τῆς τῶν ὀσπρίων δυνάμεως ἐφεξῆς ἐγὼ διηγήσομαι. 
<pb n="13"/>
<lb n="1"/><milestone unit="sentence" n="31"/>πυροὶ μὲν οὖν ἔδεσμα τροφιμώτατόν εἰσι
<lb n="2"/>〈καὶ〉 γλίσχρου καὶ παχέος ἐν τοῖς σώμασι χυμοῦ
<lb n="3"/>γεννητικοί, ὥστε εἰ μή τις σκευάσας αὐτοὺς ὡς σκευάζονται
<lb n="4"/>προσφέροιτο, παχὺν καὶ γλίσχρον ἱκανῶς ὑποθρέψει
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>χυμόν. <milestone unit="sentence" n="32"/> οὔκουν οὔθ’ ἁπλῶς ἑψημένον ἐσθίειν
<lb n="6"/>χρὴ πυρόν, ὡς εἶδον ἐσθίοντας ἐπὶ τῆς Ἀσίας τῶν
<lb n="7"/>ἀγροίκων παμπόλλους — ἡδύνουσι δ’ ὀλίγοις ἁλσὶν
<lb n="8"/>αὐτόν — οὔτ’ ἄλευρον ποιήσαντας ἑψεῖν ὡς ἔτνος ἢ
<lb n="9"/>ὕδατι δεύσαντας ἢ γάλακτι· πᾶσαι γὰρ αἱ τοιαῦται
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>σκευασίαι καὶ δύσπεπτοι καὶ κακόχυμοι, μόνη δ’ ἐπιτήδειος
<lb n="11"/>ἥπερ καὶ μόνη νῦν εὐδοκιμεῖ δεόντως, ἡ διὰ
<lb n="12"/>τῆς ζύμης τε καὶ τῶν ἁλῶν καὶ τοῦ κλιβάνου, χείρων
<lb n="13"/>δὲ βραχὺ ταύτης ἡ διὰ τῶν ἴπνων. <milestone unit="sentence" n="33"/> τῶν μὲν γὰρ
<lb n="14"/>ἄλλων οὐδὲ μεμνῆσθαι προσήκει· ἔστι δὲ καὶ πυρῶν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>αὐτῶν οὐκ ὀλίγη διαφορὰ κατ’ εἶδος· ὅσοι μὲν γὰρ
<lb n="16"/>βαρεῖς καὶ πυκνοὶ καὶ διὰ βάθους ξανθοί, τροφιμώτατοί
<lb n="17"/>τ’ εἰσὶ καὶ παχύχυμοι καὶ γλίσχρου χυμοῦ γεννητικοί·
<lb n="18"/>ὅσοι δὲ κοῦφοι καὶ ἀραιοὶ καὶ λευκοὶ τὰ
<lb n="19"/>ἔνδον, οὗτοι καὶ ἧττον τρέφουσι καὶ ἧττον παχὺν καὶ
<lb n="20"/>γλίσχρον ἀπογεννῶσι χυμόν. <milestone unit="sentence" n="34"/> ἔστι δὲ καὶ ἡ σεμίδαλις
<lb n="21"/>καὶ ὁ χόνδρος ἱκανῶς τρόφιμα καὶ παχύχυμα καὶ
<lb n="22"/>γλίσχρα· ἀλλὰ σεμιδάλεως μὲν οὐδ’ ἀναγκαῖον ἅπτεσθαι
<lb n="23"/>τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρωμένοις· χόνδρου δ’
<lb n="24"/>ἔξεστιν ἀπολαύειν τὰ μέτρια 〈καὶ〉 καθ’ ἑαυτὸν ἐξ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ὕδατος ἑφθοῦ 〈καὶ〉 μετ’ οἰνομέλιτος ἢ οἴνου γλυκέος
<lb n="26"/>μὲν ἀλλὰ ξανθοῦ τε καὶ λεπτοῦ κατὰ τὴν τοῦ Φαλερίνου 
<pb n="14"/>
<lb n="1"/>μάλιστα δύναμιν, καὶ πολλοῖς δὲ τῶν ἄλλων
<lb n="2"/>ἐδεσμάτων ἐπιμιγνύντας καὶ μάλιστα τῷ τριπτῷ τεύτλῳ
<lb n="3"/>καὶ τοῖς ὀρνιθείοις ζωμοῖς. <milestone unit="sentence" n="35"/> εἰ δέ τις ἔτνος ἢ ῥόφημα
<lb n="4"/>σκευάζειν ἐκ χόνδρου βούλοιτο, μὴ μόνον ἀνήθου
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>μιγνύειν, ἀλλὰ καὶ πράσου τι προσεπεμβάλλειν ἢ
<lb n="6"/>γλήχωνος ἢ καλαμίνθης ἢ ὑσσώπου· καὶ μὲν δὴ καὶ
<lb n="7"/>ἡ τῆς πεπέρεως μῖξις οὐκ ἐπὶ τοῖς τοιούτοις ἐδέσμασι
<lb n="8"/>μόνον ἀλλὰ καὶ τοῖς ἄλλοις σχεδὸν ἅπασιν οὐ σμικρὰ
<lb n="9"/>τῇ λεπτυνούσῃ διαίτῃ συντελεῖ. <milestone unit="sentence" n="36"/> πτισάνη δὲ καὶ αὐτὴ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>καθ’ ἑαυτὴν ἔχει τι ῥυπτικόν, ὡς μηδ’ ὑσσώπου
<lb n="11"/>δεῖσθαι· καὶ εἴ ποτε δὲ βουληθείης αὐτῆς ἐπιτεῖναι
<lb n="12"/>τὴν δύναμιν, ἀρκεῖ πεπέρεως μιγνύναι αὐτῇ· μέλιτος
<lb n="13"/>δ’ οὐδὲν δεῖται πτισάνη πλὴν εἰ μὴ τὰ κατὰ θώρακά
<lb n="14"/>τε καὶ πνεύμονά τις ἐκκαθαίρειν ἐθέλοι, τοῖς μέντοι
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>καθ’ ἧπαρ ἢ σπλῆνα πάθεσιν οὐκ ἐπιτήδειος ἡ μῖξις
<lb n="16"/>μᾶλλον γὰρ ἐξαίρεται ταῦτα τὰ σπλάγχνα πρὸς τῶν ἐκ
<lb n="17"/>τοῦ χόνδρου ῥοφημάτων καὶ αὐτῶν καθ’ ἑαυτὰ καὶ
<lb n="18"/>πολὺ μᾶλλον εἰ σὺν μέλιτι σκευάσαις. ἀλλὰ περὶ μὲν
<lb n="19"/>τῆς τοῦ μέλιτος χρήσεως ἁπάσης ὀλίγον ὕστερον
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>εἰρήσεται.
</p>
          <p>
<lb n="21"/><milestone unit="sentence" n="37"/>Νυνὶ δ’ ἐπὶ τὰς κριθὰς αὖθις ἐπανίωμεν· οὐ
<lb n="22"/>γὰρ ἔν γε πτισάνῃ μόνῃ ἡ χρῆσις αὐτῶν ἐδώδιμος, 
<pb n="15"/>
<lb n="1"/>ἀλλὰ καὶ ἄρτοι πολλαχόθι κρίθινοι γίνονται καὶ μετὰ
<lb n="2"/>γάλακτος ἕψεται τὸ αὐτῶν ἄλευρον καὶ φρυγεισῶν
<lb n="3"/><milestone unit="ms1folio" n="135v"/>ἄλφιτα γίνεται καὶ δι’ ὕδατος ὥσπερ χόνδρος
<lb n="4"/>ἑψηθεῖσαι καὶ μετ’ οἴνου γλυκέος ἢ σιραίου προσφέρονται.
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>
            <milestone unit="sentence" n="38"/>περὶ μὲν δὴ τῶν ἄρτων ὧδε γινώσκειν χρή·
<lb n="6"/>ὀλιγότροφοι πάντες εἰσὶ καὶ παχύχυμοι καὶ φυσώδεις
<lb n="7"/>ἥκιστα, ὅπως ἂν σκευασθῶσι· περὶ δὲ τῶν ἀλφίτων·
<lb n="8"/>ἅπαντα ὀλιγότροφα τοῖς ἄρτοις ὁμοίως, ξηραίνει δὲ
<lb n="9"/>μᾶλλον τῷ πεφρῦχθαι· τὸ δ’ ἄλευρον ὑγρότερόν τ’
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἐστὶν ἀμφοῖν καὶ περιττωματικώτερον καὶ φυσωδέστερον
<lb n="11"/>καὶ μάλιστ’ ἂν μετὰ γάλακτος σκευασθῇ ὁμοίως
<lb n="12"/>τῷ χόνδρῳ. <milestone unit="sentence" n="39"/> αἱ δὲ διά τινος τῶν γλυκέων λαμβανόμεναι
<lb n="13"/>κριθαὶ πολὺ μὲν εἰς τὴν προκειμένην δίαιτάν
<lb n="14"/>εἰσι χόνδρου λυσιτελέστεραι· καὶ γὰρ παχύν τε καὶ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>γλίσχρον χυμὸν ὁ χόνδρος γεννᾷ· πειρᾶσθαι δ’ ὅμως
<lb n="16"/>καὶ ταύτας μήτε διὰ σιραίου μήτε διά τινος τῶν
<lb n="17"/>πάχος ἐχόντων ἱκανὸν προσλαμβάνειν, ἀλλ’ ἤτοι δι’
<lb n="18"/>οἰνομέλιτος ἢ διά τινος οἴνου παραπλησίου τῷ Φαλερίνῳ.
<lb n="19"/><milestone unit="sentence" n="40"/>κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ ταῖς τίφαις
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἔνεστι χρήσασθαι καὶ τῷ βρόμῳ πλὴν ὅσα καὶ δυσπεπτότερα
<lb n="21"/>καὶ περιττωματικώτερα πτισάνης ἐστὶ καὶ
<lb n="22"/>χόνδρου· πάμπολλα δὲ ταῦτα τὰ σπέρματα κατὰ τὴν
<lb n="23"/>ἐν Ἀσίᾳ γεννᾶται Μυσίαν, ὥστε καὶ ἄρτους ἐξ αὐτῶν
<lb n="24"/>σκευάζουσιν· εἰσὶ δὲ δήπου καὶ αὐτοὶ οἱ ἄρτοι δύσπεπτοί
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τε καὶ οὐκ εὔχυμοι. <milestone unit="sentence" n="41"/> καὶ ἡ ὄλυρα δὲ καλουμένη
<lb n="26"/>πλείστη κατὰ τὴν Ἀσίαν ἐστίν, ἐν τῷ μέσῳ τούτων
<lb n="27"/>τε καὶ πυρῶν καθεστηκυῖα· τοσούτῳ γάρ ἐστι
<lb n="28"/>πυροῦ χείρων ὅσῳ τούτων βελτίων· χρῶνται δὲ καὶ 
<pb n="16"/>
<lb n="1"/>ταύτῃ κατὰ τοὺς αὐτοὺς τρόπους. <milestone unit="sentence" n="42"/> ζειᾶς δὲ μὴ ζητεῖν
<lb n="2"/>ἕτερον παρὰ τὰς ὀλύρας καὶ τίφας ἐδώδιμον Ἕλλησιν·
<lb n="3"/>ἀκριβῶς μὲν γὰρ οὐκ οἶδα καθ’ ὁποτέρου τούτων οἱ
<lb n="4"/>παλαιοὶ τὸ τῆς ζειᾶς ἔφερον ὄνομα, τρίτον δ’ οὐδέν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἐστι τούτοις ὅμοιον γένος, ἀλλ’ ἤτοι τὰς τίφας ἢ τὰς
<lb n="6"/>ὀλύρας οὕτως ὠνόμαζον· Μνησίθεος δὲ κατὰ μὲν ταὐτοῦ
<lb n="7"/>σπέρματος ἄμφω τὰ ὀνόματα φέρει τίφας καὶ
<lb n="8"/>ὀλύρας ὀνομάζων, τὰς ζειὰς δ’ ὡς ἕτερόν τι τούτου
<lb n="9"/>μοχθηρότερον ὑπείληφεν ἔδεσμα, καί μοι δοκεῖ τὰς
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>νῦν ὑφ’ ἡμῶν ὀνομαζομένας τίφας αὐτὸς ζειὰς προσαγορεύειν
<lb n="11"/>ἤ τι καὶ τῶνδε μοχθηρότερον. <milestone unit="sentence" n="43"/> ἔστι δὲ τὸ
<lb n="12"/>σπέρμα πτισθῆναι μὲν δεόμενον ὥσπερ ἡ κριθὴ καὶ
<lb n="13"/>ἡ ὄλυρα καὶ ὁ βρόμος, ἐπειδὰν δὲ γυμνωθῇ, πολὺ καὶ
<lb n="14"/>πυροῦ καὶ κριθῆς καὶ ὀλύρας ἰσχνότερόν τε καὶ μικρότερον
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>γίνεται· ἔστι δὲ καὶ ξανθὸν ὁμοίως τοῖς
<lb n="16"/>πυροῖς, οὐχ ὥσπερ ἡ κριθὴ λευκόν. <milestone unit="sentence" n="44"/> γίνεται δ’ ἔν τισιν
<lb n="17"/>ἔθνεσι κριθὴ γυμνή, καθάπερ ἐν Καππαδοκίᾳ, καὶ
<lb n="18"/>καλεῖται οὕτως πρὸς αὐτῶν ἐκείνων ὡς ἐμοὶ νῦν
<lb n="19"/>εἴρηται καὶ ἔστι τά τ’ ἄλλα καλλίστη καὶ ἐξ ὕδατος
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ὥσπερ χόνδρος ἑψηθεῖσα σύν τινι τῶν γλυκέων οἴνων
<lb n="21"/>ἐπιτηδειοτάτη ληφθῆναι.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
          <p>
<lb n="22"/><milestone unit="sentence" n="45"/>Κύαμοι δὲ ῥυπτικὸν μὲν ἔχουσί τι καὶ αὐτοὶ
<lb n="23"/>κριθῶν [δὲ] οὐδὲν ἧττον, ἀλλ’ οὔτε πέττονται ῥᾳδίως
<lb n="24"/>καὶ φυσώδεις ἱκανῶς εἰσιν, ὥστε πολὺ βέλτιον τοὺς
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>πισσοὺς ἐσθίειν· ἀμείνους γὰρ εἰς ἅπαντα κυάμων. ﻿
<pb n="17"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ms1folio" n="136r"/>ὦχροι δὲ καὶ δόλιχοι καὶ φάσηλοι πολὺ καὶ τῶν
<lb n="2"/>κυάμων μοχθηρότεροι. <milestone unit="sentence" n="46"/> οὐ μὴν οἵ γε φακοὶ φαῦλοι τὰ
<lb n="3"/>πάντα καίτοι παχὺν ὑποτρέφοντες χυμόν, ἀλλ’ ὥστε
<lb n="4"/>χρῆσθαί τινα μὴ παρόντος τῶν ἐπιτηδείων ἐδεσμάτων
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τινός· ὅμοιοι δὲ καὶ οἱ θέρμοι ταῖς φακοῖς, πλὴν
<lb n="6"/>ἧττον ξηραίνουσιν. <milestone unit="sentence" n="47"/> ἐρέβινθοι δὲ φυσῶδες μέν ἐστι καὶ
<lb n="7"/>δύσπεπτον καὶ περιττωματικὸν ἔδεσμα, πρὸς μέντοι
<lb n="8"/>τὴν οὔρησιν ἐπιτήδειοι, καί τι καὶ ῥυπτικὸν ἔχουσιν.
<lb n="9"/><milestone unit="sentence" n="48"/>ὄροβοι δὲ βοῶν μᾶλλον ἢ ἀνθρώπων ἔδεσμα, τμητικὴν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>μέντοι δύναμιν ἔχουσιν, ὥστε καὶ σκευάζεται δι’
<lb n="11"/>αὐτῶν φάρμακον οὐδενὸς ἧττον ἐκκαθαῖρον τὰ κατὰ
<lb n="12"/>θώρακα. <milestone unit="sentence" n="49"/> βούκερας δὲ καὶ τῆλις — ἑκατέρως γὰρ ὀνομάζεται
<lb n="13"/>— λαμβάνεται μὲν οὐ κακῶς καὶ πρὸ τῶν
<lb n="14"/>σιτίων ὑπαγωγῆς ἕνεκα γαστρὸς ἅμα τῷ γάρῳ, προσφέρονται
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δὲ καί τινες καὶ τὸν χυλὸν αὐτῆς μετὰ
<lb n="16"/>μέλιτος ὡς καὶ θερμαίνειν καὶ ῥύπτειν δυνάμενον· καὶ
<lb n="17"/>ἔστι μὲν ἐς ἄμφω ταῦτα ἀγαθή, φυλάττεσθαι δ’ ἐπὶ
<lb n="18"/>πλέον ταύτῃ χρῆσθαι· <milestone unit="sentence" n="50"/> κεφαλαλγὴς γάρ ἐστι. καὶ τοῖς
<lb n="19"/>ἄλλοις δὲ τοῖς οὕτω προσλαμβανομένοις ὑπαγωγῆς
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἕνεκα γαστρὸς ὀλιγίστοις χρῆσθαι προσῆκε· φυσώδη
<lb n="21"/>γὰρ αὐτῶν ἐστι τὰ πλεῖστα καὶ δύσπεπτα, καθάπερ
<lb n="22"/>καὶ οἱ θέρμοι καὶ οἱ ὦχροι καὶ οἱ φάσηλοι. <milestone unit="sentence" n="51"/> τὰ δὲ
<lb n="23"/>Δαμασκηνὰ κοκκύμηλα δι’ ὑδρομέλιτος ἕψοντα προεσθίειν
<lb n="24"/>ἄμεινον, ὅτῳ λεπτυνούσης ἐστὶ χρεία διαίτης·
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τούτων δ’ ἔτι μᾶλλον ὑπάγει γαστέρα τὰ ἀπὸ τῆς
<lb n="26"/>Ἰβηρίας· καὶ μὲν δὴ καὶ οἱ θαλάττιοι τῶν ἐχίνων καὶ 
<pb n="18"/>
<lb n="1"/>οἱ τῶν κογχαρίων ἁπάντων ζωμοὶ καὶ οἱ τῶν παλαιῶν
<lb n="2"/>ἀλεκτρυόνων ὑπάγουσί θ’ ἅμα γαστέρα καὶ εἰς οὐδὲν
<lb n="3"/>βλάπτουσι τὸν λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι προῃρημένον.
<lb n="4"/><milestone unit="sentence" n="52"/>μελίνη δὲ καὶ κέγχρος ἔλυμός τε καὶ εἴ τι τοιοῦτον
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἕτερον οὔτ’ εὔχυμα καὶ δυσώδη καὶ δύσπεπτα,
<lb n="6"/>ξηραίνει δ’ ἱκανῶς καὶ τὰ τῆς γαστρὸς ῥεύματα καὶ
<lb n="7"/>σύμπαν οὐχ ἥκιστα τὸ σῶμα. <milestone unit="sentence" n="53"/> σκευάζεται δὲ κἀκ τῶν
<lb n="8"/>καλουμένων λοβῶν ἔτνος, οἵπερ δὴ καὶ κηπεύονται,
<lb n="9"/>παραπλησίως τῷ κυαμίνῳ· καὶ χρὴ καὶ τοῦτο γινώσκειν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>παχύχυμόν τε καὶ φλεγματικὸν ὑπάρχον, ἧττον μέντοι
<lb n="11"/>κυάμων εἰσὶ φυσώδεις οἱ λοβοὶ καὶ τὸ ῥυπτικὸν ὅπερ
<lb n="12"/>τούτοις ὑπάρχει τοῖς λοβοῖς οὐ πρόσεστι. <milestone unit="sentence" n="54"/> τί δ’ ἂν ἔτι περὶ
<lb n="13"/>τῶν ἄλλων σπερμάτων λέγοιμι τῶν μοχθηρῶν, ἃ καὶ πρὸ
<lb n="14"/>τῆς ἡμετέρας παραινέσεως ἅπαντες ἤδη φεύγουσιν; ἀρκεῖ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>γὰρ κατὰ πάντων εἰπεῖν ὡς κριθαὶ μὲν εἰς λεπτύνουσαν
<lb n="16"/>δίαιταν ἄλυποι παρὰ πάντα τὰ σιτηρὰ ἐδέσματα, δεύτεροι
<lb n="17"/>δ’ οἱ ἐκ τῶν πυρῶν ἄρτοι κριβανῖται· τῶν δ’
<lb n="18"/>ἄλλων ἀπέχεσθαι πειρᾶσθαι, πλὴν εἰ μὴ διὰ μακροῦ
<lb n="19"/>πισσῶν ἢ φακῆς γεύεσθαι δή τις ἐθέλοι ἢ χόνδρου.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
          <p>
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>
            <milestone unit="sentence" n="55"/>Πλείστην δ’ ἂν ἔχοις εἰ βούλοιο καὶ ἄφθονον
<lb n="21"/>ἐδεσμάτων χρῆσιν εἰς λόγον λεπτυνούσης διαίτης
<lb n="22"/>ἀπὸ τῶν πετραίων ἰχθύων καὶ τῶν ὀρείων ὀρνίθων
<lb n="23"/>τῶν μικρῶν· οἱ μὲν γὰρ ἐν τοῖς ἕλεσι καὶ ταῖς λίμναις
<lb n="24"/>καὶ τοῖς πεδίοις ὑγρότεροί τ’ εἰσὶ καὶ περιττωματικώτεροι, 
<pb n="19"/>
<lb n="1"/>τὰ δ’ ἐν τοῖς ὄρεσι διαιτώμενα ζῷα πάντα
<lb n="2"/>ξηρότερά τε καὶ θερμότερα ταῖς κράσεσιν ὑπάρχει καὶ
<lb n="3"/>ἡ σὰρξ αὐτῶν ἥκιστα φλεγματώδης ἐστὶ καὶ γλίσχρα.
<lb n="4"/><milestone unit="sentence" n="56"/>ἔστι δὲ καὶ τὰ ἄλλα πάντα τὰ ἐν τοῖς ὄρεσι φυόμενα
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>μακρῷ βελτίω τῶν ἐν τοῖς πεδίοις, καί μοι δοκοῦσι
<lb n="6"/>καὶ οἱ ὄρειοι στρουθοὶ μὴ μόνον τῇ λεπτότητι τοῦ
<lb n="7"/>ἀέρος ἀλλὰ καὶ ταῖς τροφαῖς οὐχ ἥκιστα πλεονεκτεῖν
<lb n="8"/>τῶν ἐν ἕλεσί τε καὶ πεδίοις διαιτωμένων. <milestone unit="sentence" n="57"/> ψᾶρας οὖν
<lb n="9"/>καὶ κίχλας καὶ κοττύφους καὶ πέρδικας ἅμα τοῖς
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>
            <milestone unit="ms1folio" n="136v"/>ἄλλοις στρουθοῖς τοῖς ὀρείοις ἐσθίειν, ἀπέχεσθαι
<lb n="11"/>δὲ καὶ νηττῶν καὶ τῶν ἄλλων ὀρείων ὀρνίθων· οὕτω
<lb n="12"/>δὲ καὶ ὠτίδων καὶ χηνῶν καὶ τῶν ἄλλων μεγάλων
<lb n="13"/>στρουθῶν ἃς καὶ στρουθοκαμήλους ὀνομάζουσι καὶ
<lb n="14"/>πάντων τῶν ὁμοίων ἀφεκτέον, ὅτῳ φροντίς ἐστι λεπτυνούσῃ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>χρῆσθαι διαίτῃ· σύμπαντα γὰρ τὰ τοιαῦτα περιττωματικὴν
<lb n="16"/>ἔχει τὴν σάρκα. <milestone unit="sentence" n="58"/> καὶ οἱ πυργῖται καλούμενοι
<lb n="17"/>στρουθοὶ καὶ ὅσοι κατὰ τὰς ἀμπέλους διαιτῶνται
<lb n="18"/>καὶ τῶν περιστερῶν αἱ ἐκ τῶν πύργων ἀμείνους
<lb n="19"/>τῶν κατοικιδίων εἰσίν· οὕτω δὲ καὶ οἱ σύες οἱ ὄρειοι
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν ἡμέρων βελτίους εἰς ἐδωδὴν καὶ καθόλου πάντα
<lb n="21"/>τὰ γεγυμνασμένα τῶν ἀγυμνάστων καὶ τὰ ξηροτέραις
<lb n="22"/>τροφαῖς χρώμενα τῶν ὑγροτέραις καὶ τὰ καθαρὸν καὶ
<lb n="23"/>λεπτὸν ἀναπνέοντα τὸν ἀέρα βελτίω τῶν ἐναντίον· αἱ
<lb n="24"/>γὰρ τῶν ἡμέρων συῶν σάρκες ἁπάντων μὲν τῶν ἐδεσμάτων 
<pb n="20"/>
<lb n="1"/>εἰσὶ τροφιμώταται, πάμπολυ δ’ ἔχουσιν ἐν
<lb n="2"/>αὑταῖς τὸ γλίσχρον ἀργίᾳ θ’ ἅμα τῇ τοῦ ζῴου καὶ
<lb n="3"/>ἀφθονίᾳ τροφῆς ὑγροτέρας. <milestone unit="sentence" n="59"/> ἀλλὰ τούτων μὲν ἀπέχεσθαι
<lb n="4"/>παντάπασιν οἷς μέλει λεπτυνούσης διαίτης πλὴν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ὅσα τῶν ἀκραίων ἅπτεσθαί ποτε μηδὲ τούτων ἁπλῶς,
<lb n="6"/>ἀλλ’ εἰ γυμνάζοιτό τις ἀξιολόγως· ἔξεστι γὰρ τούτῳ
<lb n="7"/>καὶ ὦτα καὶ ῥύγχη καὶ πόδας συῶν ἐσθίειν καὶ γαστρὸς
<lb n="8"/>γεύεσθαι καὶ μήτρας καλῶς καθεψημένων· ὅσοι
<lb n="9"/>δ’ ἀργότερον καὶ ῥᾳθυμότερον διαιτῶνται, τούτους
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>εἴργεσθαι προσήκει οὐ τούτων μόνον τῶν συῶν τῆς
<lb n="11"/>ἐδωδῆς ἀλλὰ καὶ τῶν ὀρείων, ἀρκέσει δ’ αὐτοῖς ὑπό
<lb n="12"/>τε στρουθῶν διαιτᾶσθαι τῶν ὀρείων καὶ ἰχθύων τῶν
<lb n="13"/>πετραίων, ἰουλίδος καὶ φυκίδος καὶ κοττύφου καὶ
<lb n="14"/>κίχλης καὶ σκάρου καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν ἁπάντων ὅσοι
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>μαλακήν τε καὶ ψαθυρὰν ἔχουσι τὴν σάρκα, τῶν δ’
<lb n="16"/>ἤτοι σκληρὰν ἢ γλίσχραν ἐχόντων ἀπέχεσθαι παντάπασιν.
<lb n="17"/><milestone unit="sentence" n="60"/>μαλακὴ μὲν οὖν ἡ τῶν ὀνίσκων σὰρξ ἀλλ’ ἧττον
<lb n="18"/>ψαθυρὰ τῆς τῶν πετραίων, τῶν μέντοι τριγλῶν ψαθυρὰ
<lb n="19"/>μὲν οὐ μὴν 〈καὶ〉 μαλακή. <milestone unit="sentence" n="61"/> ταῦτ’ οὖν ἄμφω τὰ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>γνωρίσματα περὶ παντὸς ζῴου σαρκός, μαλακόν τε καὶ
<lb n="21"/>ψαθυρὸν εἶναι, καὶ τούτοις προσέχων τὸν νοῦν ᾧ μὲν 
<pb n="21"/>
<lb n="1"/>[γὰρ] ὑπάρχει συναμφότερον, εἰς κόρον ἐσθίειν, τῶν
<lb n="2"/>δ’ ἄλλων ᾧ μὲν μηδέτερον, ἀπέχεσθαι παντάπασιν, ᾧ
<lb n="3"/>δὲ θάτερον, ἐσθίειν μέν ποτε καὶ τόδε τῶν ἄλλων
<lb n="4"/>ἀπορήσαντα, φυλάττεσθαι δὲ τὸν κόρον. <milestone unit="sentence" n="62"/> ὥστε καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ὀνίσκων καὶ τριγλῶν καὶ τῶν ἄλλων ἰχθύων τῶν πελαγίων
<lb n="6"/>ἐξέστω προσφέρεσθαι μὴ παρόντων πετραίων
<lb n="7"/>καὶ μᾶλλον ὅσοι διὰ νάπυος ἐσθίονται, καθάπερ ὁ
<lb n="8"/>σκορπίος· ἔστι δὲ δή τινα γένη ζῴων οἷς ὑπάρχει μὲν
<lb n="9"/>τὸ ἕτερον ὧν εἶπον γνωρισμάτων, ἀλλὰ διὰ τὴν ἀμετρίαν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>θατέρου φυλάττεσθαι χρὴ καὶ τὴν [τοιαύτην]
<lb n="11"/>τούτων ἐδωδήν. <milestone unit="sentence" n="63"/> αἱ μὲν γὰρ ἐγχέλυες καὶ τὰ πλεῖστα
<lb n="12"/>τῶν μαλακίων τε καὶ σελαχίων καίτοι μαλακὴν ἔχοντα
<lb n="13"/>τὴν σάρκα διὰ τὸ γλίσχρον καὶ φλεγματῶδες αὐτῶν
<lb n="14"/>ἱκανῶς ἐστι βλαβερὰ τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δεομένοις, οὕτω δὲ καὶ τὰ πλεῖστα τῶν ὀστρέων· οἱ
<lb n="16"/>δὲ τράγοι καὶ οἱ βόες ἥκιστα μὲν ὑγρὰν καὶ φλεγματώδη
<lb n="17"/>καὶ γλίσχραν ἔχουσι τὴν σάρκα, βλάπτουσι δ’ ἱκανῶς
<lb n="18"/>καὶ αὐτοὶ τῷ πάνυ σκληρῷ καὶ δυσμεταβλήτῳ. <milestone unit="sentence" n="64"/> καὶ
<lb n="19"/>τὰ πλεῖστα δὲ τῶν ὀστρακοδέρμων τε καὶ μαλακοστράκων
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ζῴων ἢ διὰ τὸ συναμφότερον ἢ διὰ τὴν σκληρότητα τῆς
<lb n="21"/>σαρκὸς φευκτέα, μόνα δ’ ἐκ τῶν σελαχίων ἡ νάρκη τε καὶ
<lb n="22"/>ἡ τρυγὼν ἐπιτήδεια· καὶ χρῆσθαί ποτε καὶ τούτοις ἐγχωρεῖ ﻿
<pb n="22"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ms1folio" n="137r"/>μὴ παρόντων πετραίων, σκευάζειν δ’ ἄμεινον
<lb n="2"/>ἅμα τεύτλοις τριπτοῖς ἢ τοῖς λευκοῖς ζωμοῖς ἀφθονώτερον
<lb n="3"/>ἐπεμβάλλοντα πράσου καί τι καὶ πεπέρεως
<lb n="4"/>προσεπιπάττοντα· πλησίον δὲ τῆς τούτων δυνάμεώς
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>εἰσι τά τε βούγλωττα καὶ αἱ ψῆτται.
</p>
          <p>
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="65"/>Τῶν δ’ ἄλλων ζῴων τῶν πεζῶν κριοὶ μὲν καὶ
<lb n="7"/>τράγοι καὶ σύμπαν δὲ τὸ τῶν προβάτων καὶ τῶν αἰγῶν
<lb n="8"/>γένος οὐ χρηστὴ τροφή· μόνοις δὲ τοῖς ἐρίφοις εἰκότως
<lb n="9"/>ἄν τις χρῷτο· τὴν δὲ τῶν ἀρνῶν ἐδωδὴν φυλακτέον
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>δι’ ὑπερβάλλουσαν ὑγρότητα. <milestone unit="sentence" n="66"/> τοὺς δ’ ἵππους καὶ
<lb n="11"/>τοὺς ὄνους ὀνώδεσιν ἀνθρώποις ἐπιτρεπτέον ἐσθίειν,
<lb n="12"/>ὥσπερ δὴ καὶ παρδάλεις καὶ ἄρκτους καὶ λέοντας τοῖς θηριώδεσιν·
<lb n="13"/>ἐγγὺς δὲ τῆς τῶν ὄνων ἐδωδῆς εἰσι καὶ οἱ ἔλαφοι,
<lb n="14"/>ὥστε καὶ τούτων ἀφεκτέον. <milestone unit="sentence" n="67"/> ἡ δὲ τοῦ λαγωοῦ σὰρξ εἰς
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>μὲν τὴν ἄλλην τὴν ξηραίνουσαν δίαιταν ἐπιτήδειος, εἰς
<lb n="16"/>δὲ τὴν νῦν προκειμένην οὐ πάνυ χρηστή ἐστι· παχὺ
<lb n="17"/>γὰρ ἱκανῶς αἷμα γεννᾷ· καὶ μὲν δὴ καὶ ἡ τοῦ αἵματος
<lb n="18"/>ἐδωδὴ ἁπάντων τῶν ζῴων φευκτέα καὶ πολὺ μᾶλλον
<lb n="19"/>εἰς τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν ἡ τοῦ τῶν λαγωῶν, οὕτω
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>δὲ καὶ τὰ σπλάγχνα πάντα· καὶ γὰρ καὶ περιττωματικὰ
<lb n="21"/>καὶ δύσπεπτα καὶ κακόχυμα. <milestone unit="sentence" n="68"/> κυνῶν δὲ καὶ
<lb n="22"/>ἀλωπέκων σαρκὸς ἐγὼ μὲν οὐδ’ ἐγευσάμην ποτὲ διὰ
<lb n="23"/>τὸ μὴ εἰθίσθαι τὴν ἐδωδὴν αὐτῶν μήτ’ ἐπὶ τῆς
<lb n="24"/>〈Ἀσίας μήτ’ ἐπὶ τῆς〉 Ἑλλάδος, ἀλλὰ μηδὲ κατὰ τὴν
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>Ἰταλίαν· ἀκούω δὲ καὶ ταῦτα πολλαχόθι ἐσθίεσθαι καὶ 
<pb n="23"/>
<lb n="1"/>τεκμαίρομαι παραπλησίαν εἶναι τὴν δύναμιν αὐτῶν τῇ
<lb n="2"/>τῶν λαγωῶν· ἔστι γὰρ ὁμοίως ξηρὰ καὶ λαγὼς καὶ
<lb n="3"/>κύων καὶ ἀλώπηξ. <milestone unit="sentence" n="69"/> ὥσπερ δὲ τῶν ὑῶν τοῖς ἀκραίοις
<lb n="4"/>χρῆσθαι συνεχωρήσαμεν, οὕτω καὶ τῶν ἀλεκτρυόνων
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τοῖς πτεροῖς· οὐ μὴν οἵ γ’ ὄρχεις καὶ τὰ σπλάγχνα
<lb n="6"/>λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρηστά· καὶ αὐτοῖς δὲ τοῖς σώμασι
<lb n="7"/>τῶν ἀλεκτρυόνων οὐ κωλύω χρῆσθαι εἰ γυμνάζοιτό τις
<lb n="8"/>καὶ μάλιστα τῶν ἐν ὄρεσι τεθραμμένων, ἀγυμνάστῳ δὲ
<lb n="9"/>μετρίως ἅπτεσθαι προσήκει καὶ ἀλεκτρυόνων ἐδωδῆς
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ περιστερῶν καὶ τρυγόνων. <milestone unit="sentence" n="70"/> καίτοι ξηροτέρα τὴν
<lb n="11"/>κρᾶσιν ἡ τρυγών ἐστι καὶ μάλισθ’ ἡ ὀρεία, ὥστε τὴν
<lb n="12"/>τοιαύτην κἂν ἀλύπως ἐσθίοι τις· χρὴ δὲ μὴ πρόσφατον
<lb n="13"/>ἀλλ’ ἕωλον ἐργασάμενον ἡμέρᾳ μιᾷ 〈τοὐλάχιστον〉
<lb n="14"/>οὕτως ἐσθίειν οὐ τρυγόνα μόνον ἀλλὰ καὶ πέρδικα καὶ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>τἆλλα πάντα τὰ μετρίως σκληρὰν ἔχοντα τὴν σάρκα.
<lb n="16"/><milestone unit="sentence" n="71"/>φάττα μὲν οὖν πρὸς τῷ σκληροτέραν ἔχειν καὶ περιστερῶν
<lb n="17"/>καὶ τρυγόνων καὶ περδίκων τὴν σάρκα καὶ
<lb n="18"/>δύσπεπτός ἐστι καὶ περιττωματική, πέρδικες δὲ καὶ
<lb n="19"/>τρυγόνες οὔτ’ ἐσχάτως σκληρὰς ἔχουσι τὰς σάρκας οὔτε
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>δυσπέπτους οὔτε κακοχύμους, ἀλλὰ καὶ τὸ σκληρὸν
<lb n="21"/>αὐτῶν ἡμέρᾳ μιᾷ φυλαχθεισῶν νεκρῶν μεταπίπτει ῥᾳδίως 
<pb n="24"/>
<lb n="1"/>καὶ γίνονται ψαθυραὶ καὶ εὔπεπτοι πάντῃ· καὶ
<lb n="2"/>γὰρ χρηστὴν τροφὴν διδόασι τῷ σώματι καὶ γλίσχρον
<lb n="3"/>ἥκιστα γεννῶσιν αἷμα καὶ πάχους καὶ λεπτότητος ἐν
<lb n="4"/>τῷ μέσῳ καθεστηκός, ὅπερ οἶμαι τοῖς ὑγιεινοῖς ἐδέσμασι
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>προσήκειν μάλιστα.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
          <p>
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="72"/>Περὶ μὲν δὴ τούτων αὐτάρκως εἴρηται· περὶ δὲ
<lb n="7"/>τῶν ὑπολοίπων αὖθις ῥητέον. αἱ ῥίζαι τῶν λαχάνων
<lb n="8"/>ἅπασαι μὲν ὡς οὕτω φάναι περιττωματικαί τ’ εἰσὶ καὶ
<lb n="9"/>δύσπεπτοι, πρὸς μέντοι τὰ παρόντα καὶ αἱ τοῦ δαύκου
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>καὶ αἱ τῆς καροῦς οὐδὲν ἔχουσι βλαβερὸν ὥσπερ οὐδ’
<lb n="11"/>ἐπιτήδειον· ἐναντιώταται δ’ αἱ γογγυλίδες ὁμοίως
<lb n="12"/>ὀλίγου δεῖν τοῖς βολβοῖς, <milestone unit="ms1folio" n="137v"/> ἁπάντων δὲ χείριστοι
<lb n="13"/>μύκητες. <milestone unit="sentence" n="73"/> οὕτω δὲ καὶ τὰς ῥίζας ὑποπτεύειν
<lb n="14"/>ἁπάντων δεῖ, ὅσαι γε τὸ δακνῶδες οὐκ ἔχουσι καὶ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δριμὺ καὶ θερμὸν ἐν τῇ γεύσει, ὥστε καὶ τὰς τῶν
<lb n="16"/>τεύτλων φυλάττεσθαι προσήκει· καὶ τοῦτο δὲ τὸ λάχανον
<lb n="17"/>ἥκιστα φλεγματῶδες, ἀλλ’ ὅμως καὶ τὰς τούτων
<lb n="18"/>ῥίζας φευκτέον. <milestone unit="sentence" n="74"/> τί δεῖ λέγειν περὶ μαλαχῶν; ὧν οὐχ
<lb n="19"/>αἱ ῥίζαι μόνον οὐδ’ ὁ καυλὸς ἀλλὰ καὶ τὰ φύλλα
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>φλεγματώδη γεννᾷ χυμόν, ἧττον δ’ εἰσὶ βλαβεραί· πρὸς
<lb n="21"/>γοῦν τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν αἱ ἄγριαι τῶν κηπευομένων
<lb n="22"/>εἰσὶ καλλίους. ἔστι δ’ ἐκ ταὐτοῦ γένους καὶ τὰ
<lb n="23"/>ὕδνα τούτοις, πλὴν ὅσον ἐν ψαμμώδει τε καὶ ἧττον
<lb n="24"/>ὑγρᾷ συνίσταται γῇ καὶ ταύτῃ τῶν μυκήτων ἀπολείπεται
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τῆς κακίας. <milestone unit="sentence" n="75"/> ἑνὶ δὲ λόγῳ συμπάσας μὲν τὰς ῥίζας 
<pb n="25"/>
<lb n="1"/>δυσπέπτους ὑποπτεύειν, γεύεσθαι δὲ μόνων τῶν θερμῶν
<lb n="2"/>τε καὶ δριμέων, ὥσπερ σκορόδου τε καὶ κρομμύου
<lb n="3"/>καὶ ῥαφανίδος, καὶ τούτων ὡς φαρμάκου μᾶλλον
<lb n="4"/>ἢ ὡς ἐδέσματος.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
          <p>
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>
            <milestone unit="sentence" n="76"/>Ἀλλὰ γὰρ καὶ περὶ τῶν ῥιζῶν ἀρκεῖ τοσαῦτα·
<lb n="6"/>μετιέναι δ’ ἤδη καιρὸς ἐπὶ τοὺς τῶν δένδρων καρπούς·
<lb n="7"/>εἰσὶ δ’ οὐκ ὀλίγοι τούτων ὑγροὶ καὶ ψυχροὶ καὶ μάλισθ’
<lb n="8"/>ὅσους οὐδ’ εἰς ἀπόθεσιν ἀγαγεῖν ἔστιν· ἥκιστα δ’ ἂν
<lb n="9"/>λυποῖτό τις ὑπὸ τῶν λαπαττόντων τὴν κοιλίαν, ὥσπερ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>τὰ μόρα λαπάττει καὶ τούτων ἐφεξῆς τὰ κοκκύμηλα καὶ
<lb n="11"/>τὰ κεράσια καὶ τὰ σῦκα· τὰ δὲ βραδύπορα χείρω πάντων
<lb n="12"/>καὶ μᾶλλον εἰ καὶ σκληρὰ τοῖς σώμασιν ὑπάρχει.
<lb n="13"/><milestone unit="sentence" n="77"/>ἀλλὰ τούτων μὲν μὴ γεύεσθαι μηδενὸς πλὴν τῶν εἰς
<lb n="14"/>ἀπόθεσιν ἐπιτηδείων, οἷάπερ ἐστὶν ἀπίων τε καὶ μήλων
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ σταφυλῶν οὐκ ὀλίγα γένη, τὰ δὲ μαλακώτερα
<lb n="16"/>μᾶλλον ἐσθίειν τῶν σκληροτέρων, οὐ μὴν εἰς κόρον
<lb n="17"/>γ’ οὐδενὸς τούτων, οὔτε τῶν μήλων τῶν Περσικῶν
<lb n="18"/>οὔτε τῶν Ἀρμενίων ἃ δὴ πρεκόκια καλοῦσι Ῥωμαῖοι,
<lb n="19"/>ἔτι δὲ μᾶλλον καὶ τῶν ὀνομαζομένων Σηρικῶν. <milestone unit="sentence" n="78"/> καὶ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>μὴν καὶ τὰ μύρτα καὶ τὰ διόσπυρα καὶ τἆλλ’ ὅσα
<lb n="21"/>τούτοις ἔοικεν οὐκ ἐπιτήδεια· καὶ τοῖς οὔοις δὲ καὶ
<lb n="22"/>τοῖς μεσπίλοις εἰς ἄλλα μὲν ὀρθῶς ἄν τις χρῷτο, πρὸς
<lb n="23"/>δὲ τὴν λεπτύνουσαν δίαιταν οὐκ ἐπιτήδεια, καὶ μάλιστα
<lb n="24"/>τὰ μέσπιλα· τὸ καθόλου δ’ εἰπεῖν ὅσα σφοδρῶς αὐστηρὰ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ στρυφνά, μοχθηρὰ τῇ διαίτῃ ταύτῃ, συμφέρει δὲ 
<pb n="26"/>
<lb n="1"/>μόνοις τοῖς κατὰ κοιλίαν ῥεύμασιν ἢ ἐκλύτῳ στομάχῳ
<lb n="2"/>καὶ γαστρί. <milestone unit="sentence" n="79"/> τῶν δ’ εἰς τὸν χειμῶνα φυλαχθῆναι δυναμένων
<lb n="3"/>ἐπιτηδειότατα πάντων ἐστὶν ἰσχάδες τε καὶ
<lb n="4"/>κάρυα 〈***********〉 καὶ τὰ πιστάκια· πρὸς γοῦν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ταύτην οὐ φαῦλαι καὶ τῶν ἀμυγδαλῶν αἱ ὑπόπικροι.
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="80"/>τὰ δὲ Ποντικὰ καλούμενα κάρυα σκληρότερά τε τούτων
<lb n="7"/>ἐστὶ καὶ οὐδὲν ἔχει τῶν ἐν τοῖς σπλάγχνοις περιττωμάτων
<lb n="8"/>ῥυπτικόν· αἱ δὲ καστανέαι καὶ αἱ βάλανοι
<lb n="9"/>χείρισται μὲν αἱ ὠμαί, μοχθηραὶ δὲ κἂν ἑψηθῶσιν ἢ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ὀπτηθῶσιν ἢ φρυγῶσιν. <milestone unit="sentence" n="81"/> ἐλαῖαι δὲ μέσον πώς εἰσιν
<lb n="11"/>ἔδεσμα πρός γε τὰ παρόντα, ὥστ’ οὔτ’ ἐπαινεῖν ἔχομεν
<lb n="12"/>οὔτε ψέγειν οὐδὲν ἀξιόλογον, ὥσπερ οὐδὲ τὰς κρεμασθείσας
<lb n="13"/>σταφυλάς· αἱ δ’ ἐν τοῖς στεμφύλοις ἢ βοτρύοις
<lb n="14"/>ἢ ὅπως ἂν ὀνομάζειν ἐθέλῃς ἀποτιθέμεναι ταῖς
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>μὲν τῆς γαστρὸς ἀρρωστίαις οὐκ ἀνεπιτήδειοι, χείρους
<lb n="16"/>δ’ εἰς τὰ παρόντα, καὶ τούτων ἔτι μᾶλλον αἱ εἰς οἶνον
<lb n="17"/>ἐμβαλλόμεναι. <milestone unit="sentence" n="82"/> αἱ δ’ ἀσταφίδες, ὅσαι μήπω στρυφναί,
<lb n="18"/>σπληνὶ καὶ ἥπατι μεγάλοις οὐκ ἀγαθαί, βελτίους δ’ εἰς
<lb n="19"/>τὰ κατὰ θώρακα καὶ πνεύμονα πάθη· καὶ μὲν δὴ καὶ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν ῥοιῶν αἱ στρυφναὶ μοχθηραὶ μὲν εἰς ταῦτα, βελτίους
<lb n="21"/>δ’ εἰς τὰς τῆς γαστρὸς ἀρρωστίας. <milestone unit="sentence" n="83"/> τοὺς δ’ ἄλλους
<lb n="22"/>τῶν δένδρων καρποὺς ἀπὸ τούτων ὁρμώμενος κρῖνε· ﻿
<pb n="27"/>
<lb n="1"/>οἱ μὲν γὰρ <milestone unit="ms1folio" n="138r"/> σκληροὶ καὶ στρυφνοὶ πάντες εἰσὶ
<lb n="2"/>μοχθηροί, τῶν δ’ ἄλλων γεύεσθαι τὰ μέτρια, ὥστε κἂν
<lb n="3"/>εἰ διαφερούσας τι ποιότητας ἔχῃ κατὰ τὰ μόρια, τὰ
<lb n="4"/>μὲν ὀξεά τε καὶ δριμέα τῶν μερῶν αὐτοῦ προσφέρεσθαι
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>χρή, τὰ δ’ ἄλλα φυλάττεσθαι· πολλὰ δ’ ἂν εὕροις
<lb n="6"/>τοιαῦτα, καθάπερ καὶ τὸ Μηδικὸν μῆλον, ὃ κίτρον
<lb n="7"/>ὀνομάζομεν· ἔστι γὰρ αὐτοῦ δριμὺς μὲν ὁ φλοιός, ὀξὺ
<lb n="8"/>δὲ τὸ ἔνδον, παχύχυμος δὲ καὶ φλεγματώδης ἡ σάρξ.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
          <p>
<lb n="9"/><milestone unit="sentence" n="84"/>Τῶν δ’ ἐν ὄξει καὶ ἅλμῃ δυναμένων ἀποτίθεσθαι
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>τοσοῦτον ὑπηλλάχθαι χρὴ νομίζειν τὴν ἀρχαίαν
<lb n="11"/>δύναμιν ὅσον ἐκ τῆς σκευασίας ἠλλοιώθησαν· ὅτι δ’
<lb n="12"/>ὄξος καὶ ἅλμη τῶν τεμνόντων καὶ λεπτυνόντων, οὐδεὶς
<lb n="13"/>ἀγνοεῖ. <milestone unit="sentence" n="85"/> ταῦτ’ ἄρα καὶ τῶν ἰχθύων οἱ ταριχευθέντες
<lb n="14"/>ἱκανώτατα λεπτύνουσι καὶ τέμνουσι τοὺς παχεῖς χυμοὺς
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ γλίσχρους· ἐκλέγεσθαι δὲ καὶ τούτων ὅσοι φύσει
<lb n="16"/>μαλακόσαρκοι, τοὺς δὲ κητώδεις φυλάττεσθαι καὶ πολὺ
<lb n="17"/>δὴ τούτων ἔτι μᾶλλον αὐτὰ δὴ τὰ κήτη· γεύεσθαι δ’
<lb n="18"/>εἰ βούλοιτό τις καὶ τούτων ἀπορίᾳ τῶν βελτιόνων ἢ
<lb n="19"/>καὶ ἄλλως ὀρεχθείς, ἤτοι δι’ ὑποτρίμματος δριμέος
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>οἷον καὶ τὸ τοῦ νάπυός ἐστι〈ν ἢ καὶ〉 δι’ ἐλαίου καὶ
<lb n="21"/>ὄξους μόνον ἁρμόττει. <milestone unit="sentence" n="86"/> καθόλου δὲ περὶ πάντων ἐδεσμάτων
<lb n="22"/>τοῦτ’ ἐπίστασθαι χρὴ κοινόν, ὡς εἴτ’ ἀποτεθείη
<lb n="23"/>διά τινος τῶν εἰρημένων εἴτε σκευασθείη, μέγιστον
<lb n="24"/>αὐτοῖς τοῦθ’ ὑπάρχει πρὸς τὸ λεπτύνειν· ὥστε
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ αὐτὸν ἕκαστον ὅτῳ πρόκειται τοιαύτης διαίτης
<lb n="26"/>σκοπὸς ἐπιτεχνᾶσθαι 〈δεῖ〉 δι’ ὄξους καὶ ὀξυμέλιτος 
<pb n="28"/>
<lb n="1"/>ἐσκευασμένα προσφέρεσθαι τῶν ἐδεσμάτων τὰ πλεῖστα
<lb n="2"/>καὶ προταριχεύειν αὐτῶν ὅσα δυνατόν· ταριχευθέντων
<lb n="3"/>δή τοι καὶ τῶν χοιρείων 〈κρεῶν〉 γένοιτ’ ἄν τις ἀσφαλῶς,
<lb n="4"/>ἄλλως δὲ φυλάττεσθαι χρὴ καὶ ταῦτα παχὺν καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>γλίσχρον γεννῶντα χυμόν.
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
          <p>
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="87"/>Ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων αὐτάρκως διῄρηται,
<lb n="7"/>λείποιτ’ ἄν ἔτι καὶ περὶ μέλιτος καὶ οἴνου καὶ γάλακτος
<lb n="8"/>διελθεῖν, καὶ πρῶτόν γε περὶ μέλιτος, ἐπειδὴ μόνον
<lb n="9"/>ὡς ἔπος εἰπεῖν τῶν γλυκέων [καὶ] οὐκ ἐδεσμάτων
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>μόνον ἀλλὰ καὶ πομάτων ἀκριβῶς λεπτοῦ τὴν σύστασιν
<lb n="11"/>χυμοῦ γεννητικὸν ὑπάρχει. <milestone unit="sentence" n="88"/> τῶν γὰρ οἴνων οἳ ἂν
<lb n="12"/>ὦσι γλυκεῖς ἱκανῶς ἅπαντες παχέος αἵματός εἰσι γεννητικοί·
<lb n="13"/>καὶ γὰρ μέλανές εἰσιν οὗτοι καὶ παχεῖς τὴν
<lb n="14"/>σύστασιν· ἔτι δὲ μᾶλλον τῶν οἴνων τὸ σίραιον ὀνομαζόμενον·
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἔστι δὲ τοῦτο γλεῦκος ἐπὶ πλεῖστον ἑψημένον.
<lb n="16"/><milestone unit="sentence" n="89"/>οἶδα δέ τινας οὕτως ὀνομάζοντας καὶ τὸ τῶν
<lb n="17"/>ἰσχάδων ἀφέψημα· ἔστι δὲ καὶ τοῦτο παραπλήσιον
<lb n="18"/>μοχθηρῷ μέλιτι καὶ αὐτό τινα δύναμιν ἔχει τμητικήν,
<lb n="19"/>ἀλλ’ ἀπολείπεται μέλιτος οὐκ ὀλίγον, καὶ πολὺ δὴ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>μᾶλλον αἱ ἰσχάδες αὐταί, τὰ δὲ σῦκα πολὺ καὶ τούτων
<lb n="21"/>ἔτι μᾶλλον, ὥστ’ ἐκπεπτωκέναι τῆς λεπτυνούσης ἰδέας.
<lb n="22"/><milestone unit="sentence" n="90"/>ὅσα μὲν οὖν πέπονα σῦκα, τῆς μέσης ὕλης τῶν ἐδεσμάτων
<lb n="23"/>ἐστίν, ἣν οὔτε λεπτύνειν οὔτε παχύνειν ἱκανῶς 
<pb n="29"/>
<lb n="1"/>τοὺς χυμοὺς εἰπεῖν ἐγχωρεῖ· τὰ δ’ ἄλλα πάντα τῆς
<lb n="2"/>μέσης ἐστὶ κατωτέρω· παχύχυμά τε γάρ ἐστι καὶ ψυχρὰ
<lb n="3"/>καὶ δύσπεπτα καὶ φυσώδη τὰ μηδέπω καλῶς πέπειρα,
<lb n="4"/>καθάπερ ὁ γλεύκινος οἶνος· ἓν δ’ αὐτοῖς ἀγαθὸν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ὑπάρχει τὸ ταχέως διεξιέναι καὶ ταύτῃ σμικρὰ βλάπτειν.
<lb n="6"/><milestone unit="sentence" n="91"/>καὶ μὲν δὴ καὶ σταφυλαὶ γλυκεῖαι τῆς αὐτῆς εἰσι φύσεως,
<lb n="7"/>καὶ μᾶλλον ἔτι τούτων αὐτῶν φοινίκων βάλανοι·
<lb n="8"/>αἱ μὲν γὰρ κατὰ τὴν Ἀλεξάνδρειαν καὶ Κύπρον καὶ
<lb n="9"/>Φοινίκην καὶ Λυκίαν καὶ Κιλικίαν οὐδὲ τὴν ἀπόθεσιν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ὑπομένουσιν, ἀλλ’ ὡς ὀπῶραι μᾶλλον ἐσθίονται διὰ
<lb n="11"/>περιττὴν ὑγρότητα σηπόμεναι ῥᾳδίως· τῶν δ’ ἄλλων
<lb n="12"/>τῶν εἰς ἀπόθεσιν ἐσκευασμένων ἐλάττων μὲν ἡ βλάβη,
<lb n="13"/>παχὺς δ’ οὐδὲν ἧττον καὶ τούτων ὁ χυμός, ὥστε
<lb n="14"/><milestone unit="ms1folio" n="138v"/>φυλάττεσθαι χρὴ τὴν ἐδωδὴν αὐτῶν ἐν τοῖς
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>εἰρημένοις πάθεσιν.
</p>
          <p>
<lb n="16"/><milestone unit="sentence" n="92"/>Ἥκιστα δ’ ἂν ὑπίδοιτό τις οἴνους παχεῖς ὅσοι
<lb n="17"/>καθαροὶ καὶ διαυγεῖς εἰσι καὶ τὴν χροιὰν ὠχροὶ καὶ
<lb n="18"/>ξανθοί· λευκὸν δ’ οὐδ’ ἂν εὕροις οἶνον ἅμα καὶ γλυκύν,
<lb n="19"/>ὥσπερ οὐδὲ τῶν ξανθῶν αὐτῶν σφόδρα γλυκύν.
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>εἰσὶ δὲ σύμπαντες οἱ τοιοῦτοι οἶνοι μέσου τὴν σύστασιν
<lb n="21"/>χυμοῦ γεννητικοί. <milestone unit="sentence" n="93"/> οἱ μὲν γὰρ παχεῖς θ’ ἅμα καὶ
<lb n="22"/>μέλανες καὶ γλυκεῖς παχέος αἵματος πληροῦσι τὰς 
<pb n="30"/>
<lb n="1"/>φλέβας, οἱ δὲ λευκοὶ καὶ λεπτοὶ τέμνουσί τε τοὺς
<lb n="2"/>〈παχεῖς〉 χυμοὺς καὶ καθαίρουσι δι’ οὔρων τὸ αἷμα,
<lb n="3"/>μέσοι δ’ αὐτῶν ὄντες τὴν ἰδέαν οἱ ξανθοί θ’ ἅμα καὶ
<lb n="4"/>γλυκεῖς καὶ διαυγεῖς μέσοι πώς εἰσι καὶ τὴν δύναμιν,
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὔτε παχύνοντες τοὺς χυμοὺς τοῖς μέλασιν ὁμοίως οὔτ’
<lb n="6"/>εἰς οὔρησιν ὁρμῶντες ὡς οἱ λευκοί. <milestone unit="sentence" n="94"/> εἰσὶ δὲ †οὐ πολλοὶ
<lb n="7"/>καθ’ ἕκαστον ἔθνος, ἀλλ’ ἐπιφανεῖς ἐξ αὐτῶν ὅ τ’
<lb n="8"/>Ἀριούσιος καὶ ὁ Λέσβιος καὶ ὁ Φαλερῖνος καὶ ὁ Τμωλίτης
<lb n="9"/>καὶ ὁ Θηραῖος, οἷς τεκμαιρόμενος καὶ τοὺς ὁμοίους
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἐκλέγεσθαι· χρηστὸν γὰρ οἱ τοιοῦτοι πάντες αἷμα καὶ
<lb n="11"/>σύμμετρον τῷ πάχει γεννῶσι χυμόν. <milestone unit="sentence" n="95"/> ὄντες δ’ αὐτῶν
<lb n="12"/>οἱ πλεῖστοι εὐώδεις καὶ θερμότεροι τῶν ἄλλων οἴνων
<lb n="13"/>εὐλόγως ἅπτονται τῆς κεφαλῆς, καὶ ταύτῃ φυλακτέον
<lb n="14"/>τοῖς τε κεφαλαίᾳ κάμνουσι καὶ ἡμικρανίᾳ καὶ τοῖς ἄλλως
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>κεφαλαλγοῦσιν ἐπιλήπτοις τε καὶ μανιώδεσι καὶ συλλήβδην
<lb n="16"/>εἰπεῖν οἷς πέπονθεν ἡ κεφαλή. <milestone unit="sentence" n="96"/> τὰ δὲ κατὰ
<lb n="17"/>θώρακα καὶ πνεύμονα χωρὶς πυρετοῦ πάθη πάντα τὰ
<lb n="18"/>χρόνια μεγάλως ὑπὸ τῶνδε τῶν οἴνων ὀνίναται καὶ
<lb n="19"/>μάλισθ’ ὅσα διὰ πτυσμάτων ἐκκαθαίρεται [δέονται]·
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>δεῖται γὰρ οὐ τέμνεσθαι μόνον καὶ θερμαίνεσθαι τὰ
<lb n="21"/>μέλλοντα καλῶς ἀποπτυσθῆναι, ἀλλὰ καὶ μετρίως
<lb n="22"/>ὑγραίνεσθαι· ὡς τά γε περαιτέρω τοῦ καιροῦ ξηρὰ καὶ
<lb n="23"/>γλίσχρα πτύσματα καὶ βῆχας ἐγείρει σφοδρὰς τῷ βιαίῳ
<lb n="24"/>τῆς διεξόδου καὶ κίνδυνον ἐπάγει ῥήξεως ἀγγείου.
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>
            <milestone unit="sentence" n="97"/>ταῦτ’ ἄρα καὶ οἱ παχεῖς τῶν οἴνων καὶ γλυκεῖς τῷ 
<pb n="31"/>
<lb n="1"/>μόνιμον ἔχειν τὴν ὑγρότητα διὰ τὸ πάχος, ὅταν ἅμα
<lb n="2"/>λεπτύνουσι φαρμάκοις προσφέρωνται, χρηστοὶ τοῖς κατὰ
<lb n="3"/>θώρακα καὶ πνεύμονα πάθεσιν ὑπάρχουσιν· ἀλλ’ οὔτ’
<lb n="4"/>αὐστηρᾶς οὔτε στρυφνῆς οὔθ’ ὅλως στυφούσης αὐτοῖς
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>χρὴ μετεῖναι δυνάμεως, ἀλλ’ ἐπὶ τὸ μελιτῶδες μᾶλλον
<lb n="6"/>ἐν ὀσμῇ καὶ γεύσει καὶ τῇ συμπάσῃ δυνάμει προσεληλυθέναι.
<lb n="7"/><milestone unit="sentence" n="98"/>τοιοῦτός ἐστιν ὁ ἀπὸ τῆς Παμφυλίας οἶνος
<lb n="8"/>ὁ καὶ Σκυβελίτης ὀνομαζόμενος· ἀρκεῖ γὰρ οἷον κανόνα
<lb n="9"/>καὶ σκοπὸν τοῦτον ἔχειν εἰς τοὺς ὁμοίους ἅπαντας·
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἄριστος μὲν γὰρ οὗτος τῶν ὁμογενῶν, μὴ παρόντος
<lb n="11"/>δ’ αὐτοῦ καὶ Θηραίῳ χρήσαιτ’ ἄν τις καὶ προτρόπῳ
<lb n="12"/>καὶ σιραίῳ καὶ Καρυΐνω. <milestone unit="sentence" n="99"/> μέλανος δ’ οἴνου γλυκέος
<lb n="13"/>ἅμα καὶ αὐστηροῦ παράδειγμα τὸν ἐκ τῆς Κιλικίας
<lb n="14"/>οἶνον ἔχοις ἄν, ὃν † ὀνοβάστην ὀνομάζουσιν· ἄχρηστος
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δ’ οὗτος ἅπασίν ἐστι τοῖς κατὰ θώρακα καὶ πνεύμονα
<lb n="16"/>πάθεσιν ὑπὲρ ὧν ὁ λόγος ἐνέστηκε καὶ ἔτι μᾶλλον
<lb n="17"/>ὅσοι στρυφνοὶ μὲν ἐπιφανῶς εἰσι, γλυκύτητος δ’ ἢ
<lb n="18"/>οὐδόλως ἢ παντάπασιν ἀμυδρῶς μετέχουσιν. <milestone unit="sentence" n="100"/> ἄδοξοι δ’
<lb n="19"/>οἱ τοιοῦτοι πάντες εἰσὶ καὶ διὰ τοῦτο λανθάνουσι τοὺς
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>πολλοὺς καίτοι πολλαχόθι γεννώμενοι τῷ μήτε τοῖς ﻿
<pb n="32"/>
<lb n="1"/>ἐμπόροις λυσιτελεῖν [ἐξ] αὐτοὺς ὠνεῖσθαι μήθ’ ὑπὸ
<lb n="2"/>τῶν κεκτημένων σπουδάζεσθαι [πιπράσκεσθαι]· στρυφνὸν
<lb n="3"/>γὰρ ἅμα καὶ παχὺν οἶνον μέλανα τίς ἂν ἢ εἰς
<lb n="4"/>συμπόσιον παρασκευάσειεν ἢ εἰς γάμους ἢ εἰς θεῶν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>θυσίαν ἢ εἰς ἄλλην τιν’ εὐφροσύνην; <milestone unit="sentence" n="101"/> καὶ γὰρ πλήσμιοι
<lb n="6"/>καὶ βραδύποροι καὶ τὰς δια <milestone unit="ms1folio" n="139r"/> χωρήσεις
<lb n="7"/>ἐπέχουσιν ἀμφοτέρας, τάς τε κατὰ γαστέρα καὶ οὐχ
<lb n="8"/>ἧττον αὐτῶν τὰς ἐπὶ κύστιν [καὶ μεσάραιον], κἀπὶ
<lb n="9"/>πλεῖστον ἐν τοῖς ὑποχονδρίοις μένουσι καὶ ῥᾳδίως
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἀποξύνονται καὶ εἰς ἔμετον χωροῦσι, μόνοις δ’ εἰσὶν
<lb n="11"/>ἐπιτήδειοι τοῖς κατὰ γαστέρα ῥεύμασιν οὐδὲ τούτοις
<lb n="12"/>εἰς κόρον πινόμενοι. <milestone unit="sentence" n="102"/> τοιοῦτος οἶνος 〈οὐκ ὀλίγος〉 ἐν
<lb n="13"/>Αἰγαῖς ταῖς Αἰολίσι γεννᾶται ἐν τῷ πεδίῳ καί τις
<lb n="14"/>ὅμοιος ἕτερος αὐτῷ κατὰ τὴν ἀστυγείτονα πόλιν Περγάμου
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>Περπερίναν, καὶ πίνουσιν οἱ μὲν ἐπιχώριοι πάντες
<lb n="16"/>αὐτοὺς ὑπὸ συνηθείας ἀλύπως· καὶ γὰρ καὶ καταπαύουσιν
<lb n="17"/>ἐν τῷ προσήκοντι μέτρῳ τὴν πόσιν· οὐκ ἀλύπως
<lb n="18"/>δ’ οἵ τ’ ἀήθεις ἅπαντες καὶ ὅσοι περαιτέρω τοῦ μέτρου
<lb n="19"/>προσφέρονται. <milestone unit="sentence" n="103"/> τρέφουσι δ’ οὗτοι φανερῶς τὰ σώματα
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τῶν πινόντων, καὶ οἶδά τινας τῶν ἐπιχωρίων 
<pb n="33"/>
<lb n="1"/>νεανίσκων τῶν ἀμφὶ παλαίστραν ἐχόντων εἰς εὐεξίαν
<lb n="2"/>αὐτοῖς προσχρωμένους οὐδὲν ἧττον χοιρείων κρεῶν ἐδωδῆς.
</p>
          <p>
<lb n="3"/><milestone unit="sentence" n="104"/>Ἀλλὰ γὰρ οὗτοι ἐναντιώτατοι τῇδε τῇ διαίτῃ, καὶ
<lb n="4"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὐ χρὴ μέμφεσθαι τὸν λόγον ὡς ἄλλα μὲν ἐπαγγειλάμενον,
<lb n="5"/>ἄλλα δὲ διδάσκειν ἐπιχειροῦντα· χρὴ γὰρ οὐ
<lb n="6"/>τὰ λεπτύνοντα μεταδιώκειν μόνον ἀλλὰ καὶ φεύγειν τὰ
<lb n="7"/>παχύνοντα τὸν λεπτυνούσῃ διαίτῃ καλῶς χρήσασθαι
<lb n="8"/>προαιρούμενον. <milestone unit="sentence" n="105"/> οὕτω τοι καὶ αὐτὴν ὅλην τὴν ἰατρικὴν
<lb n="9"/><milestone unit="lineno" n="10"/>οὐχ ὑγιεινῶν μόνον ἀλλὰ καὶ νοσωδῶν ἐπιστήμην
<lb n="10"/>εἶναί φαμεν, καὶ οὐχ ἧττόν γε νοσωδῶν ἢ ὑγιεινῶν·
<lb n="11"/>καὶ γὰρ οὐδ’ 〈ἂν〉 βλάπτοιτό τις ἧττον ἐκ τοῦ περιπίπτειν
<lb n="12"/>τοῖς νοσώδεσιν ἢ ἀπέχεσθαι τῶν ὑγιεινῶν.
<lb n="13"/><milestone unit="sentence" n="106"/>ἁπάντων οὖν ἐπιστήμην ἔχειν προσήκει τὸν καλῶς
<lb n="14"/><milestone unit="lineno" n="15"/>θατέρῳ γένει προσχρησόμενον, ἀλλὰ τῶν μὲν πρώτων
<lb n="15"/>τε καὶ δι’ † αὐτὴν 〈*****〉 αἱρετὴν· ἔστι δὲ καὶ
<lb n="16"/>τρίτον τι γένος 〈μέσον〉 ἀμφοῖν, ὃ μήτ’ ὠφελεῖ μήτε
<lb n="17"/>βλάπτει, καὶ χρὴ τοῦτο γινώσκειν οὔτ’ εἰς αἵρεσιν
<lb n="18"/>ὑγιεινὸν οὔτ’ εἰς βλάβην νοσῶδες· ἀλλ’ εἰ μὲν παρείη
<lb n="19"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ποτέ, [καὶ] 〈μὴ〉 μάτην αὐτὸ φύγωμεν ὡς βλάπτον,
<lb n="20"/>εἰ δ’ ἀπείη, μὴ μάτην αὐτὸ ζητῶμεν ὡς ὠφελοῦν. <milestone unit="sentence" n="107"/> ἐν
<lb n="21"/>τούτῳ τῷ γένει καὶ πρὸς τοὺς κάμνοντάς εἰσι χάριτες
<lb n="22"/>τοῖς ἰατροῖς· τὸ μὲν γὰρ βλαβερὸν αἰτοῦσιν αὐτοῖς οὐκ
<lb n="23"/>ἄν τις συγχωρήσειεν, ὥσπερ οὐδ’ εἰ φύγοιεν τὸ συμφέρον,
<lb n="24"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τὰ δ’ οὐδέτερα καὶ φεύγουσι καὶ διώκουσι τοῖς 
<pb n="34"/>
<lb n="1"/>κάμνουσι συγχωρητέον σκοπὸν ἐν αὐτοῖς οὐ τὴν ὠφέλειαν
<lb n="2"/>ἢ τὴν βλάβην ὥσπερ ἐν τοῖς ὑγιεινοῖς τε καὶ
<lb n="3"/>νοσώδεσιν, ἀλλὰ τὴν ἐπιθυμίαν τοῦ κάμνοντος ποιούμενον.
<lb n="4"/><milestone unit="sentence" n="108"/>ἔστι δ’ οὐχ ἁπλῶς μία φύσις ἐδεσμάτων ἢ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>πομάτων ἢ ὅλως διαιτημάτων ὑγιεινὴ καὶ νοσώδης καὶ
<lb n="6"/>οὐδετέρα, ἀλλ’ ἐν τῷ πρός τι πάντα τὰ τοιαῦτα λέγεται·
<lb n="7"/>ὧν οὖν ἐμνημόνευσα κατ’ ἀρχὰς τοῦδε τοῦ
<lb n="8"/>λόγου νοσημάτων, ὑγιεινὴ μὲν ἡ λεπτύνουσα δίαιτα,
<lb n="9"/>νοσώδης δ’ ἡ παχύνουσα, μέση δ’ ἀμφοῖν ᾗ μηδέτερον
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ὑπάρχει σαφῶς, ἀλλ’ ὡς ἂν διακείμενα παραλάβῃ
<lb n="11"/>τὰ ἐν τῷ σώματι, τοιαῦτα φυλάττει.
</p>
          <p>
<lb n="12"/><milestone unit="sentence" n="109"/>Καὶ δὴ τούτων οὕτως ἐχόντων αὖθις ἐπὶ τὸ προκείμενον
<lb n="13"/>ἰτέον. ἐν δὲ τῷ καθόλου γνωστέον, ὥσπερ
<lb n="14"/>ἐπὶ θώρακός τε καὶ πνεύμονος οἱ γλυκεῖς τῶν οἴνων
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἅμα τινὶ τῶν λεπτυνόντων φαρμάκων ἐκκαθαίρουσι τοὺς
<lb n="16"/>παχεῖς καὶ γλίσχρους χυμοὺς καὶ φλεγματώδεις, οὕτως
<lb n="17"/>ἐν οἷς ἧπαρ ἢ σπλὴν μέγας ὑπάρχει, μείζονα τὴν ἀπ’
<lb n="18"/>αὐτῶν βλάβην τῆς ὠφελείας γίνεσθαι· ἀθρόα γὰρ ἐπὶ
<lb n="19"/>τῶν σπλάγχνων τούτων ὁλκὴ τῶν εἰς τὴν κοιλίαν καταποθέντων
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>γίνεται, καὶ ταύτῃ σφηνοῦται ταχέως ἐν τοῖς
<lb n="21"/>πέρασι τῶν ἀγγείων καὶ μᾶλλον καθ’ ἧπαρ, ἔνθα
<lb n="22"/>συνάπτουσιν αἱ ἀπὸ τῶν πυλῶν φλέβες ταῖς ἀπὸ τῆς
<lb n="23"/>κοίλης. <milestone unit="sentence" n="110"/> οὔτ’ οὖν φλεγμαίνουσιν οὔτε σκιρρουμένοις
<lb n="24"/>οὔτ’ ἐμπεφραγμένοις τὰ στενὰ στόματα τῶν ἀγγείων
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τοῖς σπλάγχνοις οὐδὲν τῶν γλυκέων ἐπιτήδειον, οὐδ’
<lb n="26"/>οὖν οὐδ’ αὐτὸ τὸ μέλι καίτοι τμητικῆς ὑπάρχον δυνάμεως,
<lb n="27"/>ἀλλὰ καὶ τούτου τὸ σφοδρὸν τῆς γλυκύτητος 
<pb n="35"/>
<lb n="1"/>ὄξους ἐπιμιξίᾳ κολάζουσι. <milestone unit="sentence" n="111"/> καὶ οὕτως ἂν εἴη σοι καὶ
<lb n="2"/>λόγῳ καὶ πείρᾳ <milestone unit="ms1folio" n="139v"/> βασανίζοντι τῶν εἰς λεπτύνουσαν
<lb n="3"/>δίαιταν ἐπιτηδειότατον τὸ ὀξύμελι· τό τε γοῦν
<lb n="4"/>φαρμακῶδες ὅ τισιν ὑπάρχει τῶν λυσιτελούντων τούτῳ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὐ πρόσεστιν οὔτε κακόχυμόν ἐστιν οὔτε κακοστόμαχον
<lb n="6"/>οὔτ’ ἄλλην ἀτοπίαν ἔχον οὐδεμίαν. <milestone unit="sentence" n="112"/> εἰ δὲ καὶ σκιλλητικὸν
<lb n="7"/>εἴη τὸ ὄξος, οὕτω μὲν ἂν οὐ διαιτημάτων μόνον
<lb n="8"/>ἀλλὰ καὶ φαρμάκων ἁπάντων ὑπάρχοι τμητικώτερον,
<lb n="9"/>καὶ προσήκει τοιούτῳ οἴνῳ χρῆσθαι καὶ ὄξει τοὺς
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἄκρως τέμνειν καὶ λεπτύνειν βουλομένους ὅσον ἐν τῷ
<lb n="11"/>σώματι παχὺ καὶ γλίσχρον καὶ φλεγματῶδες ὑποτρέφεται
<lb n="12"/>περίττωμα, ὡς ἔγωγε μυρίους οἶδα τἆλλα μὴ πάνυ
<lb n="13"/>καλῶς διαιτωμένους ὑγιεῖς εἰς τέλος γενομένους ἐπὶ
<lb n="14"/>τῷ διὰ τῆς σκίλλης ὄξει τε καὶ οἴνῳ. <milestone unit="sentence" n="113"/> οὐ μὴν τούτου
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>γ’ ἕνεκα καὶ αὐτὸν χρὴ τῶν ἄλλων ἁπάντων ἀμελεῖν,
<lb n="16"/>ἀλλὰ γυμνασίοις τε χρῆσθαι τοῖς προσήκουσι καὶ τὰς
<lb n="17"/>τῶν εἰρημένων ἐδεσμάτων ποιότητάς τε καὶ ποσότητας
<lb n="18"/>ἀκριβῶς παραφυλάττειν· ἄμεινον γὰρ οἶμαι διὰ πάντων
<lb n="19"/>τῶν ὠφελούντων ἰόντα θᾶττον ἐπιτυχεῖν τοῦ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τέλους ἢ τοῖς χρηστοῖς τὰ πονηρὰ μιγνύντα μέχρι
<lb n="21"/>τέλους νοσηλεύεσθαι.
</p>
          <p>
<lb n="22"/><milestone unit="sentence" n="114"/>Καὶ μὲν δὴ καὶ ὁ τοῦ γάλακτος ὀρρὸς ἐκ τῶν
<lb n="23"/>λεπτυνόντων ἐστὶ πρὸς τῷ ὑπάγειν τὴν γαστέρα· χρῆσθαι
<lb n="24"/>τοίνυν αὐτῷ πολλάκις ἔκ τινων διαστημάτων 
<pb n="36"/>
<lb n="1"/>ἁρμόττει· τὸ μέντοι γάλα παχύνει πως ἤδη καὶ τούτου
<lb n="2"/>μᾶλλον οἱ τυροί, καὶ χρὴ φυλάττεσθαι τυρῶν ἐδωδὴν
<lb n="3"/>τοῖς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι προῃρημένοις· ἔστι
<lb n="4"/>γὰρ τῶν ἐσχάτως παχυνόντων ὥσπερ βολβοὶ καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>κοχλίαι καὶ τὰ ὄσπρια πάντα καὶ ἐγκέφαλοι καὶ τῶν
<lb n="6"/>σπλάγχνων ἧπάρ τε καὶ σπλὴν καὶ νεφροί. <milestone unit="sentence" n="115"/> ταῦτ’ οὖν
<lb n="7"/>δὴ φυλάττεσθαι παραινῶ καὶ πρὸ τούτων τοὺς μύκητας
<lb n="8"/>καὶ τῶν ᾠῶν τὰ ἑφθά· τὰ γὰρ ῥοφητὰ καλούμενα
<lb n="9"/>μετρίως παχύνει, καθάπερ καὶ τὸ διὰ χόνδρου ῥόφημα
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>προσλαβὸν οὐκ ἀνήθου μόνον ἢ πράσου ἀλλὰ καί τινος
<lb n="11"/>τῶν ἀξιολόγως τεμνόντων οἷον ὑσσώπου καὶ γλήχωνος
<lb n="12"/>καὶ θύμβρας καὶ πεπέρεως καὶ θύμου· ἀλλὰ πεπέρεως
<lb n="13"/>μὲν λεπτὸν ἐπιπάττειν αὐτῷ, τὰ δ’ ἄλλα συνεψεῖν. <milestone unit="sentence" n="116"/> καὶ
<lb n="14"/>μὲν δὴ καὶ εἴ ποτε δεήσειε γάλακτι χρῆσθαι, καὶ τοῦτο
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>διά τινος τῶν τοιούτων ἑψείσθω· μέλιτι δὲ μιγνύμενον
<lb n="16"/>γάλα τοῖς μὲν κατὰ θώρακα πάθεσιν οὐκ ἀνεπιτήδειον,
<lb n="17"/>εἰς δὲ τὰ καθ’ ἧπάρ τε καὶ σπλῆνα βλαβερώτατον ὅσα
<lb n="18"/>γε λεπτυνούσης χρῄζει διαίτης· ἀεὶ γὰρ τούτου χρὴ
<lb n="19"/>μεμνῆσθαι τοῦ κατ’ ἀρχὰς εὐθὺς εἰρημένου καὶ μὴ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>νομίζειν ἁπλῶς γεγράφθαι τὰ μόρια χωρὶς τοῦ πάσχειν
<lb n="21"/>ὡς εἴρηται. <milestone unit="sentence" n="117"/> παχυχυμότατον 〈μὲν οὖν〉 γάλα τὸ τυρωδέστατον,
<lb n="22"/>οἷόνπερ ἐστὶ τὸ βόειον καὶ τὸ τῆς ὑός,
<lb n="23"/>λεπτότατον δὲ [καὶ] 〈τὸ〉 ὀρρωδέστατον, οἷόνπερ ἐστὶ
<lb n="24"/>τὸ ὄνειον, ἐν τῷ μέσῳ δ’ ἀμφοῖν τὸ τῆς αἰγός· ἀλλὰ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τὸ μὲν ἑφθὸν παχυχυμότατόν ἐστιν· ἀναλίσκει γὰρ ἡ
<lb n="26"/>ἕψησις ἐξ αὐτοῦ τὸ λεπτότερόν τε καὶ ὀρρωδέστερον·
<lb n="27"/>εἰ δὲ καὶ μέλιτος ἢ ἁλῶν ἢ ἀμφοτέρων προσλάβοι, 
<pb n="37"/>
<lb n="1"/>πολὺ δὴ μᾶλλον ἔτι λεπτότερον ἔσται. <milestone unit="sentence" n="118"/> ἐξ οὖν τῶν εἰρημένων
<lb n="2"/>εὔδηλον ὡς ὄνειον μὲν ὠμὸν γάλα <milestone unit="ms1folio" n="140r"/> προσλαβὸν
<lb n="3"/>ἁλῶν ἤ μέλιτος ἥκιστ’ ἄν εἴη παχύχυμον, ὥστ’
<lb n="4"/>οὐδὲ βλάψει τι τοὺς λεπτυνούσῃ διαίτῃ χρῆσθαι δεομένους·
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τὰ δ’ ἄλλα πάντα φυλάττεσθαι προσήκει. 
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>