<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De historia philosopha</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg042.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">2</biblScope>
              <biblScope unit="ed1vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="222" to="345">222-345</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg042.1st1K-grc1">
        <pb n="19.222"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΦΙΛΟΣΟΦΟΥ
<lb/>ΙΣΤΟΡΙΑΣ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="21"/>Ποία πρὸ τοῦ Σωκράτους ἦν ἦ φιλοσοφία, τίνα μέρη αυτὸς
<lb n="2"/>προσέθη καὶ περὶ τῆς τοῦ βιβλίου ὑποθέσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Τῶν ἐξ ἀρχῆς φιλοσοφησάντων φυσιολογεῖν μόνον προελομένων
<lb n="4"/>καὶ τοῦτο τέλος τῆς κατ᾽ αὐτοὺς φιλοσοφίας πεποιημεέων
<lb n="5"/>ἐπιγεγονώς πολλοῖς ὕστερον χρόνοις Σωκρατης,
<lb n="6"/>οῦτος τὸ μὲν ἀνέφικτόν φησιν ἀνθρωποις ὑπάρχειν. των
<lb n="7"/>γὰρ ἀδήλων κατάληψιν βεβαίαν λαβεῖν τῶν χαλεπωτατων 
<pb n="19.223"/>
<lb n="1"/>εἶναι ἐνόμισε, τὸ δὲ ζητεῖν ὅπως ἄμεινον διάγοι τις καὶ τῶν
<lb n="2"/>μὲν κακῶν αποτραπῇ, τῶν δὲ καλῶν ὡς πλείστων μετάσχη,
<lb n="3"/>τοῦτο μᾶλλον συνοίσειν. καὶ τοῦτο νομίσας χρησιμώτερον
<lb n="4"/>τῆς μὲν φυσιολογίας ἠμέληκεν οὐ πάνυ τι πρὸς τὸν χρήσιμον
<lb n="5"/>βίον συμβαλλομένης , ἠθικὴν δέ τινα διάθεσιν ἐπινενοηκώς
<lb n="6"/>ἀγαθῶν τε καὶ κακῶν, αἰσχρῶν τε καὶ καλῶν, τιμίτον
<lb n="7"/>τε καὶ τῶν ἐναντίων τοῖς προνοουμένοις ταῦτα πἀντων
<lb n="8"/>ἀπηλλάχθαι τῶν ἀλυσιτελῶν ἠγεῖτο ῥαδίως, διὸ προσεπάγεται
<lb n="9"/>τῇ φιλοσοφία τὸ ἠθικὸν, καθ΄ ὅ συνέστησε τὴν
<lb n="10"/>προαίρεσιν τῶν κάλλιστα ζῆν πεισθησομένων. κατιδὼν δὲ
<lb n="11"/>ὅτι δεήσει τὸν τούτων προστησόμενον εὐπειθείας μετέχειν.
<lb n="12"/>τοῦτο δ᾽ ἀν ὑπάρξειεν εἰ λόγοις διαλεκτικοῖς φαίνοιτο πρὸς
<lb n="13"/>τοὺς προσιοντας καλῶς κεχρημένος καὶ τὴν διαλεκτικὴν δύναμιν
<lb n="14"/>τελέα,ς ἐπινενοηκὼς, δι᾽ ἦς πειθόμενοι ἀπαλλαξόμεθα
<lb n="15"/>τῶν βλαβερῶν, ἐπελευσόμεθα δὲ ἐπὶ τὰ πάντως ὠφελεῖν πεφυκότα
<lb n="16"/>ταύτην συνέστησεν. ὥς τε διὰ τὸν Σωκράτην γενεὀθαι
<lb n="17"/>τριμερῆ τὴν φιλοσοφίαν πρότερον ἐπὶ τοῖς φυσικοῖς 
<pb n="19.224"/>
<lb n="1"/>μόνοις ὁρίζεσθαι δοκοῦσαν, ταῦτα μὲν οὖν ἐχρῆν προειπεῖν,
<lb n="2"/>ἴνα ἔκ τινος ἀρχῆς ποιησώμεθα τὸν περὶ φιλοσοφίας
<lb n="3"/>λόγον. προὐθέμεθα δἐ διαλεχθῆναι περὶ τούτου οὐδὲν μὲν
<lb n="4"/>ἴδιον εὑρηκότες , τὰ δὲ παρὰ τοῖς προτέροις σποράδην καὶ
<lb n="5"/>χύδην εἰρημένα συναγαγόντας, σαφῶς τε καὶ συντόμως
<lb n="6"/>σπουδάσαντες περὶ τούτου διαλεχθῆναι, ἴνα οἱ φιλομαθεῖς
<lb n="7"/>τούτοις προεντυγχάνοντες μὴ δέοιντο τῶν ἐξηγουμένων , ἀλλὰ
<lb n="8"/>δι᾽ ἑαυτῶν γιγνώσκοιεν τὰ καθ᾽ ἕκαστα τῶν εἰρημένων σαφέστερον.
<lb n="9"/>ἀσφαλέστερον δὲ πειρώμεθα περὶ τούτου εἰπεῖν
<lb n="10"/>τά σοφιστικα καὶ πανυ κεκοσμημένα τῶν διαλεκτικῶν παρεληλυθότες.
<lb n="11"/>οὐ γὰρ ἐπιδείξεως ἕνεκα προὐστησάμεθα τὴν
<lb n="12"/>περὶ τουιου σπουδήν, ἀλλὰ χρηστοήθη ποιῆσαι βουληθέντες
<lb n="13"/>τοῖς ἐκ φιλοσοφίας λαβεῖν τί χρήσιμον προεγνωκόσιν. οἴ
<lb n="14"/>νομίσαντες φιλοσοφεῖν <milestone unit="ed2page" n="22"/> οὐ μόνον τοὺς τὰ τριβώνια
<lb n="15"/>περιειμεέους, ἀλλὰ καὶ τοὺς πρόοδον μὲν τοῖς πολλοῖς ὁμοίαν
<lb n="16"/>ἐνστησαμένους, τὴν δὲ διάνοιαν φιλοσοφωτάτην ἔχειν σπουδάρμντας.
<lb n="17"/>ἁπλουστέρως δὲ ὅσα παρὰ τῶν πεπαιδευκότων
<lb n="18"/>ἡμᾶς ἀκηκοαμεν καὶ δι᾽ ἀναγνωσμάτων ἐμάθομεν νῦν συνάγειν 
<pb n="19.225"/>
<lb n="1"/>ἐπεχειρησαμεν , ἴνα ἒξ ἀπάντων ἔχῃ τὶς γινώσκειν πόθεν
<lb n="2"/>τε φιλοσοφία πρῶτον μετ εἰς τούς Ἕλληνας παρελἡλυθε
<lb n="3"/>καὶ τινες οἱ ταύτην εἰσαγαγοντες καὶ τοὺς δοκοῦντας
<lb n="4"/>κατὰ τὴν παιδείαν διενηνοχέναι τῶν ἐπὶ ταῦτα τετραμμένων.
<lb n="5"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <lg>
              <l n="6">Περὶ τῶν φιλοσόφων κατὰ τὴν διαδοχὴν λελοιπότων.</l>
            </lg>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Ἐστι τοίνυν ὁ πρῶτος ὑπὸ τῶν πλείστων ὑπειλημμένος
<lb n="8"/>τον φιλοσοφον τρόπον εἰς τούς Ἱωνας εἰσηγμένος Θαλῆς
<lb n="9"/>ὁ Μιλήσιος. δι᾽ ὅν καὶ τὴν κατ᾽ ἐκεῖνον σοφίαν Ἰωνικἠν
<lb n="10"/>ἅπαντες ὀνομάζουσιν. τούτου δὲ γνώριμος Ἀναξίμανδρος
<lb n="11"/>γεγονώς ὁμοία,ς φιλοσοφῶν γέγονε. καὶ τὸν Ἀναξιμένην
<lb n="12"/>μετὰ ταῦτα ζηλωτὴν εἶναι τῆς αὐτοῦ προαιρέσεως πεπσιηκώς
<lb n="13"/>Ἀναξαγόρου καθηγητὴν γενέσθαι παρεσκεύασεν. οὕτος
<lb n="14"/>δὲ τὴν Μίλητον ἀπολελοιπὼς ἦκεν εἰς τὰς Ἀθήνας καὶ
<lb n="15"/>τὸν Ἀρχέλαον Ἀθηναῖον πρῶτον εἰς φιλοσοφίαν παρώρμησεν. 
<pb n="19.226"/>
<lb n="1"/>οὑπερ Σωκράτης ακροατὴς κατὰ τὰ πολλά καὶ τῶν
<lb n="2"/>ὕστερον γεγονοτων καὶ τῶν κατ᾽ αυιὸν αἴτιος τοῦ φιλοσοφεῖν
<lb n="3"/>εἰλικρινῶς γέγονε. καὶ τοὺς ἐπιγενομένους σχεδὸν ἅπαντας,
<lb n="4"/>ὡς εἰπεῖν, φιλοσοφίας ἐπιθυμητὰς ἀπέφηνε. τῶν δὲ
<lb n="5"/>Σωκρατικῶν πολλῶν γεγονότων ἀναγκαῖόν ἐστι νῦν μόνον
<lb n="6"/>ποιήσασθαι μνήμην τῶν καια διαδοχὴν λελοιπότων. Πλάτων
<lb n="7"/>τοίνυν μάλιστα διενηνοχε τῶν ἄλλων ἐπὶ φιλοσοφίαν
<lb n="8"/>ἐλθὡν, ὡς ἀν φαίη τις ἀνεπίφθονον Σωκρατικήν μαρτυρίαν
<lb n="9"/>παρεσχηκως τῆς αρχαίας δεχομένης ὰκαδημίας κα, ἦρξε διαβεβοημένος.
<lb n="10"/>Σπεύσιππος μὲν οὖν χρόνον τινὰ βραχὺν ἐπὶ
<lb n="11"/>τῆς αὐτῆς αἱρέσεως διαμεμενηκώς, ἀρθριτικοῖς δὲ νοσήμασι
<lb n="12"/>περιπεσὼν Ξενοκραιην ἀντ αὐτοῦ κατέστησε τῶν Πλατωνικῶν
<lb n="13"/>δογμάτων ἐξηγητήν. μετὰ δὲ τοῦτον Πολέμων, ἐπεὶ
<lb n="14"/>καὶ ἦν αὐτὸς ἐπὶ τοὺς λόγους τοῦ Πλάτωνος καὶ Κράτητος
<lb n="15"/>γέγονε καθηγητής · εἰς ὅν κατέληξεν ἡ ἀρχαία ἀκαδημἄτ.
<lb n="16"/>τοῦ δὲ Κράτητος ἀκουστὴς ἦν Ἀρκεσίλαος καὶ τὴν μέσην
<lb n="17"/>ἀκαδημίαν καὶ τὴν ἐποχὴν ἐπινενόηκεν, ὥς τις μέχρι σιγῆς
<lb n="18"/>ἐπινενόηκε. τούτου δὲ Καρνεάδης κατέστη διάδοχος, τῆς 
<pb n="19.227"/>
<lb n="1"/>νέας ἀκαδημίας τὰς αρχὰς συνεωρακεν. οὖ Κλειτόμαχος
<lb n="2"/>μετέσχεν. εἰσὶ δὲ πρὸς ταύτας πάσας ἀκαδημίαι δύο νεώγαται.
<lb n="3"/>ὦν τῆς μὲν προτέρας προέστη Φίλων, Ἀντίοχος
<lb n="4"/>δὲ τῆς ἐφεξῆς. ἡγοῦμαι δὲ τῶν Σωκρατικῶν .πάνυ πολλῶν
<lb n="5"/>γενομένων, ὅτι πολλοῖς μὲν ἴσος , οὐδενὸς δὲ καταδεέστερος
<lb n="6"/>Ἀντισθένης ἦν, ὅς τὴν Κυνικὴν εἰς τὸν βιόν παρήγαγε.
<lb n="7"/>οὖ Διογένης γέγονε ζηλωτὴς καὶ προσωμριὡθη κατὰ τὰ ἐπιτηδεύματα.
<lb n="8"/>τούτου δὲ κήνων ὁ Κιτιεὑς ἀκήκοεν. ὅς καὶ
<lb n="9"/>τήν Στωικὴν φιλοσοφίαν ἐξεῦρεν. οὖ μετειλήφει τῶν λόγων
<lb n="10"/>Κλεάνθης. καὶ τούτου Χρύσιππος ἀκροώμενος τὴν ὁμοίαν
<lb n="11"/>ἀγωγὴν μετελήλυθε. τοῦ δὲ Διογένης ὁ Βαβυλώνιος ὰκροατῆς
<lb n="12"/>γεγονὼς Αντιπατρου καθηγητής γέγονε. τούτουδὲ
<lb n="13"/>Ποσειδώνιος ἠκροᾶτο. Ἀρίστιππος δὲ Κυρηναῖός ὢν τῆς
<lb n="14"/>Σωκρατικῆς. ἀκροάσεως μετέσχεν. ἀφ᾽ οὖ τὴν Κυρηναικὴν
<lb n="15"/>φιλοσοφίαν ἔγνωμεν, ἀλλ᾽ οὑδὲ τῶν Μεγαρικῶν Ἐριστικην
<lb n="16"/>δίκαιον παριδεῖν, ὡς τῶν Σωκρατικῶν οὐδενὸς δεύτερος τὴν
<lb n="17"/>διάνοιαν γεγονὡς. ὅς Στίλπων Μεγαρικὸς τῶν αὐτῶν δογμάτων 
<pb n="19.228"/>
<lb n="1"/>εὑρετὴς ἦν. τοῦτον δὲ Μενέδημος ὁ Ἐρετριεὺς διέδεκτο,
<lb n="2"/>ἀφ᾽ οὖ Ἐρετρικὴ φιλοσοφία ἐπικέκληται<milestone unit="ed2page" n="23"/>.
<lb n="3"/>Φαίδωνα τὸν Ἠλεῖον οὐδεὶς ἠγνόησε τῶν Σωκρατικῶν εἰς
<lb n="4"/>πρώτους ἥκειν ὑπειλημμένον. ουπερ Αιαξαγόρας ὁ ᾽Αβδηρίτης
<lb n="5"/>τῶν λόγων εἰς μίμησιν ἀφικόμενος τῷ Πύῤῥωνι καθηγήσατο
<lb n="6"/>Σκεπτικῆς ὢν φιλοσοφίας. Ἀριστοτέλης δὲ Πλάτωνος
<lb n="7"/>πάνυ πολὺν χρόνον συνδιαγεγονως δόγμασιν, ἑτέροις
<lb n="8"/>ἑαυτὸν προσνενέμηκεν. ὅσπερ Θεόφραστον προεστήσατο τῆς
<lb n="9"/>κατ᾽ αὐτὸν αἱρέσεως καὶ τὸν Στράτωνα προσήγαγεν εἰς ἴδιον
<lb n="10"/>τινὰ χαρακτῆρα φυσιολόγως. Ἐπίκουρος δὲ κατολιγωρήσας,
<lb n="11"/>ὥς τινες ὑπειλήφασι, τῆς κατὰ φιλοσοφίαν σεμνότητος ἐπί
<lb n="12"/>τινα τρόπον μετελήλυθεν, οὐ πάνυ παρὰ τοῖς ἀκριβέσι τῶν
<lb n="13"/>φιλοσόφων <milestone unit="ed1page" n="425"/> εὐδοκιμώτατον. τούτου δἐ Μητρόδωρος
<lb n="14"/>ἠκροᾶτο καὶ Ἕρμαχος ὁ αὐτὸν Ἐπίκουρον διαδεξάμενος.
</p>
            <lg>
              <l n="15">Περὶ εἰδῶν τῶν φιλοσόφων.</l>
            </lg>
            <p rend="indent">
<lb n="16"/>Εἰσὶ δἐ τῶν γενικωτέρων φιλοσόφων εἴδη δύο, Ἰταλικὸν
<lb n="17"/>καὶ Ἰωνικόν. άλλὰ περὶ τοῦ μὲν Ἰωνικοῦ ἱκανῶς πρότερον 
<pb n="19.229"/>
<lb n="1"/>εἴρηται · τοῦ δ᾽ Ἰταλικοῦ τοῦ μὲν κατὰ τὸν Κρότωνα καὶ
<lb n="2"/>Ταραντα ἀκμάσαντος ὁ Πυθαγόρας εὑρετὴς γεγένηται. καὶ
<lb n="3"/>το κατα την Ελαίαν ἀκμάσαν. ταὑιης δὲ λέγεται κατάρξαι
<lb n="4"/>Ξενοφάνης ο Κολοφωνιος ἀπορητικῆς μᾶλλον ἢ δογματικῆς
<lb n="5"/>τοῖς πολλοῖς ειναι δοκῶν. μετὰ δὲ τοῦτον τοῖς αὐτοῦ βουλήμασιν
<lb n="6"/>εὐαρεστηθεὶς Μέλισσος καὶ Παρμενίδης, ὅς τῶν
<lb n="7"/>αφανεστέρων ἀποβεβηκέναι δοκεῖ. κήνων δὲ ὁ Ἐλεάτης τῆς
<lb n="8"/>εὐριστικῆς φιλοσοφίας ἀρχηγὸς μνημονεύεται γεγονώς. τούτου
<lb n="9"/>δὲ Λεύκιππος Ἀβδηρίτης ἀκουστὴς τὴν τῶν ἀτόμων
<lb n="10"/>εὕρεσιν ἐπινενοηκε πρῶτος. Δημόκριτος δὲ παρ᾽ αὐτοῦ τὸ
<lb n="11"/>δογμα παρειληφὼς μᾶλλον ἐκράτυνεν, οὖ Πρωταγόρας ὁ
<lb n="12"/>Αβδηριέης ζηλωτὴς , ὅς καὶ συστάτης τῆς κατὰ φιλοσοφίαν
<lb n="13"/>τέχνης.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <lg>
              <l n="14">Περὶ τῶν ἐπωνυμιῶν τῆς φιλοσοφίας.</l>
            </lg>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>·Ωρἄτθη δὲ τῶν φιλοσοφιῶν ἡ μὲν ἐξ ἀνδρος ὥσπερ
<lb n="16"/>ἡ κατ᾽ Ἐπίκουρον συμβέβηκεν καὶ ἡ κατά Πυθαγοραν, ἡ 
<pb n="19.230"/>
<lb n="1"/>δὲ ἐκ νῆς πατρίδος, ὥσπερ ἡ Ἐρετρικὴ ἥ τε Μεγαρική
<lb n="2"/>ἐκ τέλους καὶ δόγματος, ὥσπερ ἡ εὐδαιμονική. ὁ γάρ Ἀνάξαρχος
<lb n="3"/>τέλος τῆς κατ᾽ αὐτὸν εὐαγωγῆς τὴν εὐδαιμονίαν ἔλεγεν·
<lb n="4"/>ἡ δὲ ἐξ ἐνεργείας, ὡς ἡ περιπατητικὴ · ὁ γάρ Ἀριστοτέλης
<lb n="5"/>κατὰ τοὺς περιπάτους συνουσίας πρὸς ὁμιλητάς
<lb n="6"/>ποιούμενος τῆς ἐπωνυμίας ταύτης κατηξίωκε τὴν κατ᾽ αύτὸν
<lb n="7"/>φιλοσοφίαν. ἡ δὲ δι᾽ ἔνστασιν, ὡς Κυνικὴ, διαλεκτική
<lb n="8"/>ἡ δ᾽ ἀπὸ μέρους τῆς φιλοσοφίας ὁ μάλιστ ἐπιτήδευσον, ὡς
<lb n="9"/>διαλεκτική· ἡ δ᾽ ἀπὸ τόπου, ὡς Στωικὴ καὶ ἀκαδημαὶκή·
<lb n="10"/>ἡ δὲ ἀπὸ διαθέσεως, ὡς Σκεπτική · ἡ δὲ ἐξ ἀνδρὸς καὶ
<lb n="11"/>δόγματος καὶ πατρίδος καὶ τέλους ὡς ἡ κατἀ Ἀρίστιππον
<lb n="12"/>μὲν ἀπὸ τοῦ εὑρηκότος, Κυρηναὶκὴ δὲ, ἀπὸ τῆς πόλεως ἦς
<lb n="13"/>ἐκεῖνος μετεῖχεν, ἡδονικὴ δὲ ἀπὸ τοῦ τέλους τῆς κατ᾽ αὐτὸν
<lb n="14"/>φιλοσοφίας, τὸν γἀρ Ἀρίστιππον τὴν ἡδονὴν προσκεκλῆσθαι
<lb n="15"/>μᾶλλόν τινες ὑπενόησαν μηδὲ τὴν ἐκ τῶν αἰσθήσεων
<lb n="16"/>ἐνεργείας ἡδονὴν, ἀλλὰ δὲ τὴν τῆς ψυχῆς διάθεσιν, δὲ
<lb n="17"/>ἦς γίνεταί τις ἀνάλγητος καὶ δυσγοήτευτος. 
<pb n="19.231"/>
<lb n="1"/>Περὶ τοῦ λογικοῦ μέρους τῆς φιλοσοφίας.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Τὸ λογικὸν μέρος τῆς φιλοσοφίας ἀπὸ τῶν ὕστερον
<lb n="3"/>γεγονότων προτεέακται ἡγουμένων δεῖν τούς μέλλοντας ακριβὡς
<lb n="4"/>φιλοσοφεῖν, μὴ πρότερον τοῖς ἄλλοις μέρεσιν ἐπιχειρεῖν,
<lb n="5"/>πρὶν ὅ τι τούτων ἕκαστόν ἐντι <milestone unit="ed2page" n="24"/> γιγνώσκειν ι οἱ μὲν
<lb n="6"/>γὰρ ἔφασαν τὴν φιλοσοφίαν εἶναι δύναμιν γνωστικὴν καὶ
<lb n="7"/>περιποιηιικὴν ἀρίστου βίου, ἄριστον βίον εἰπόντες τὸ ζῆν
<lb n="8"/>ἕκαστον κατ᾽ ὰρετήν. οἱ δὲ ἄσκησιν ἀνθρώποις ἀρίστης
<lb n="9"/>ζωῆς ἐπιτηδείου τέχνης ὡρίσαντο · ἄσκησιν μὲν τὴν φιλοσοφίαν
<lb n="10"/>πάντες ἐπιτήδειον τέχνην τὴν σοφίαν νομίσαντες, ἥτις
<lb n="11"/>ἐστὶ κατάληψις θειῶν καὶ ἀνθρωπίνων πραγμάτων · οἱ
<lb n="12"/>δὲ θεωρητικὴν ἕξιν τῶν αἱρετῶν καὶ φευκτῶν ὐπέλαβον χρῆναι
<lb n="13"/>μᾶλλον ὀνομάσαι αὐτὴν, αἱρετὰ μὲν τὰ ἀγαθὰ φήσαντες
<lb n="14"/>εἶναι, φευκτὰ δὲ τὰ κακὰ · τὸ ἀγαθὸν τὸ δέ ἑαυτοῦ αἱρετὸν
<lb n="15"/>ὠφελείας τῷ μετιόντι γιγνόμενον αἴτιον, κακὸν δὲ το
<lb n="16"/>δι ἑαυτοῦ ἐκκλινόμενον βλάβης καθιστάμενον αἴτιον.
</p>
            <pb n="19.232"/>
            <lg>
              <l n="1">Περὶ μερῶν τῆς φιλοσοφίας.</l>
            </lg>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Μερη δὲ τῆς φιλοσοφίας κατὰ τοὺς πλείστους ἀκριβεστάτους
<lb n="3"/>εἶναι δοκοῦντας τρία παρειλήφαμεν, τό τε λογικον,
<lb n="4"/>δι᾽ ου καταμανθάνομεν τῶν ὄντων ἕκαστον κατ οὐσίαν
<lb n="5"/>καὶ κατὰ συμβεβηκὸς καὶ τὰς διαφορὰς τούτων πρὸς ἄλληλα
<lb n="6"/>καὶ τὰ τοιαῦτα γινώσκομεν · καὶ τὸ φυσικὸν, δι᾽ οὖ πέρ ἐστι
<lb n="7"/>καθορᾶν τίς ἠ τοιαύτη αἰτία τοῦ τάξει προιέναι τῶν οὐρανίων
<lb n="8"/>τὴν κίνησιν ὅσα φαίνεσθαι δοκεῖ, καὶ τίνες αὐτῶν
<lb n="9"/>ταχυτῆτες ἢ βραδυτῆτες πρὸς ἄλληλα καὶ ὅσα τούτων ἐστὶν
<lb n="10"/>ὅμοια · καὶ τρίτον τὸ πάντων ἀναγκαιότατον καὶ τοῖς ἐπιτηδεύμασι
<lb n="11"/>χρησιμώτατον, τὸ ἠθικὸν, δι᾽ οὖ μανθάνομεν ἀλληλοις
<lb n="12"/>ομιλεῖν καὶ συμβάλλειν προσηνῶς · μαὶ τοὺς μὲν
<lb n="13"/>θρασυτάτους ὑπερορῆν οὐ μισοῦντες, ἀλλὰ γελῶντες καὶ
<lb n="14"/>ἐλεοῦντες, τοὺς δὲ σπουδαιοτάτους καὶ ἐπιεικεστάτους στέργοντες.
<lb n="15"/>τούτων μετ τὸν βίον ῥἢον ἀσκεῖν καὶ βέλτιον τὰς
<lb n="16"/>πρὸς ἀλλήλους ἐντεύξεις ἀγαθὰς ποιουμένων. ἐκείνων δὲ τὸ
<lb n="17"/>ἦθος δυσπρόσοδον καὶ παντάπασιν ἀνομίλητον τὸν βίον ἀπεργαζομένων.
<lb n="18"/>
            </p>
            <pb n="19.233"/>
            <lg>
              <l n="1">Περὶ αἱρέσεων.</l>
            </lg>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Τὴν αἵρεσιν ὑπολαμβάνουσί τινες εἰρῆσθαι τριχῶς,
<lb n="3"/>κοινῶς καὶ ἰδίως καὶ ἰσαίτατα. κοινῶς μὲν την ἐν τινὶ
<lb n="4"/>πραγματι τῶν κατὰ τὸν βίον σύνθεσιν , ἰδίως δὲ την π
<lb n="5"/>τέχνῃ , ἰδιαίτατα δὲ τὴν ἐν φιλοσοφία · κατ᾽ ἔννοιαν δὲ
<lb n="6"/>τὴν αἵρεσιν εἶναι πρόβλησιν δογμάτων πολλῶν πρὸς ἄλληλα
<lb n="7"/>συμφώνων καὶ πρὸς ἕν τέλος ἀναφερόντων. τέσσαρες δὲ
<lb n="8"/>εἰσὶν, ἂς γενικωτάτας νομίζουσιν οἱ περὶ τουτων διειληφότες,
<lb n="9"/>μίαν μὲν τὴν δογματικὴν τοῖς πολλοῖς κατατιθεμένην
<lb n="10"/>καὶ βεβαιοτέραν , τὴν σκεπτικὴν τὴν περὶ παντων ζητητικήν
<lb n="11"/>· πρὸς δὲ τούτοις εἶναι τρίτην τὴν ἐριστικὴν τὴν
<lb n="12"/>διὰ σοφισμάτων νικῆν ἐν τοῖς νείκεσιν ἐσπουδακυῖαν. σοφίσματα
<lb n="13"/>δὲ τοιαῦτα νομίζουσιν οἶον· ὅπερ εἰμὶ ἐγὼ οὐκ εἶ
<lb n="14"/>σὺ, ἄνθρωπος δὲ εἰμὶ, σὺ ἄρα οὐκ ἄνθρωπος · καὶ τοὺς.
<lb n="15"/>τοιούτους μειρακιώδεις λόγους καὶ ἐριστικους. μικτὴν δ᾽
<lb n="16"/>αἵρεσιν προσειρήκασι τὴν τισὶ μὲν δόγμασι κατατιθεμένην,
<lb n="17"/>περὶ πολλῶν δ᾽ ἠπορηκυῖαν καὶ μὴ πάντα διεξιοῦσαν συγκαταθετικῶς. 
<pb n="19.234"/>
<lb n="1"/>εἶναι δὲ δογματικους τοὺς τῷ Πυθαγόρα καὶ
<lb n="2"/>τῷ Ἐπικούρῳ προωρισμένους, σκεπτικούς δὲ κήνωνα τὸν
<lb n="3"/>Ἐλεάτην καὶ Αναξαρχον τον Αβδηρίτην καὶ τὸν ἄγαν
<lb n="4"/>ἠκριβωκέναι τὴν ἀπορητικὴν ἀποληφθέντα Πύρκωνα · ἐριστικοὑς
<lb n="5"/>δὲ κεκλήκασιν Εὐκλείδην καὶ Μενέδημον καὶ Κλειτόμαχον.
<lb n="6"/>τοὺς δὲ κατα μικτὴν αϊρεσιν μετεληλυθότας ὕπαρχειν
<lb n="7"/>Ξενοφάνην μὲν περὶ πάντων ἠπορηκότα, δογματίσαντα
<lb n="8"/>δὲ μόνον τὸ εἶναι πάντα ἕν καὶ τοῦτο υπάρχειν <milestone unit="ed2page" n="25"/> θεον
<lb n="9"/>πεπερασμένον, λογικὸν, ἀμετάβλητον. τὸν δὲ Δημόκριτον
<lb n="10"/>ὁμοίως περὶ μὲν τῶν ἄλλων μηδενὸς ἀποφηνάμενον, ἔνδειγμα
<lb n="11"/>δὲ καταλέλοιπε τὸ περὶ τῶν ἀτόμων καὶ τοῦ κενοῦ
<lb n="12"/>καὶ τοῦ ἀπείρου.
</p>
            <p>
Τίς ἀρχὴ φιλοσοφίας.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Ἀρχὴ δὲ λέγεται τριχῶς · ἡ μὲν ὡς αίτιώδης, ἡ δὲ
<lb n="14"/>ὡς ἐν τρόπῳ συστασεως , ἡ δὲ ἀποδείξεως. αἰτιώδης μὲν
<lb n="15"/>οὖν ἐστιν ἀρχὴ, ὅταν ζητήσωμεν τί ποτ᾽ ἐστὶ τὸ πεποιηκὸς 
<pb n="19.235"/>
<lb n="1"/>εἰς ἐπίνοιαν τούς πρὡτους ἐλθεῖν φιλοσοφίας · ἐν τρόπῳ δὲ
<lb n="2"/>συστάσεως ὅταν ζητήσωμεν ποῖον μέρος ἐστὶ πρῶτον ὅ ἐκ
<lb n="3"/>τῆς τέχνης συνέστηκεν · ἀποδείξεως δὲ, ὅταν τὰ ὑφ᾽ ἡμῶν
<lb n="4"/>κατασκευαζόμενα ὰποδείκνυμεν · αἰτία δὲ φιλοσοφίας εὑρέσεώς
<lb n="5"/>ἐστι κατὰ μἐν Ξενοκράτη τὸ ταραχῶδες ἐν τῷ βίῳ
<lb n="6"/>καταπαῦσαι τῶν πραγμάτων.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>
Περὶ σημείου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Σημεῖον τοίνυν οἱ μὲν διαλεκτικοί φασιν ἀξίωμα ἐν
<lb n="8"/>ὑγιεῖ συνημμένον καὶ ἡγούμενον ἐγκαταληπτικὸν τοῦ λήγοντος.
<lb n="9"/>τῶν δὲ σημείων τὰ μέν ἐστιν ἐνδεικτικὰ, τὰ δὲ ὑπσμνηστικά
<lb n="10"/>· ἐνδεικτικὸν μὲν οὖν ἐστιν ὅπερ παρατέθεικε τὸ
<lb n="11"/>σημειούμενον ἅμα τῷ φανῆναι το σημεῖον καὶ τοῦ εἰς γνῶσιν
<lb n="12"/>σημειουμένου ἡμὰς ὰγαγεῖν. οποῖὁν ἐστιν ἐπὶ τοῦ καπνοὕ
<lb n="13"/>τοῦτον γὰρ ἰδόντες εὐθὺς γινώσκομεν ὅτι ἐκ πυρὸς 
<pb n="19.236"/>
<lb n="1"/>γεγονὡς ἐστιν. ὑπομνηστικὸν δέ ἐστι σημεῖον, ὅ μὴ προτερον
<lb n="2"/>παρατηρηθέντος τοῦ σημείου τοῦ διαφανέντος εἰς
<lb n="3"/>γνῶσιν οὐκ ἀφικόμεθα τοῦ σημειουμένου, ὥσπερ ἐπὶ τῆς
<lb n="4"/>γάλα ἐχούσης εὐθὺς γινὡσκομεν ὅτι τετοκυῖα ἐστι.
</p>
            <p>
( 426 ) Περὶ συλλογισμοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Συλλογισμὸς δέ ἐστι λόγος διδομένων ἀποκρίσεων περὶ
<lb n="6"/>τῶν διαλεγομένων συνάγων συμπέρασμα ἀπροσδοκητον, ὡς
<lb n="7"/>ἐν τῇ πολιτεία παρὰ Πλάτωνι. τοῦ γαρ Θρασυμάχου εἰρηκότος
<lb n="8"/>ὅτι τὸ δίκαιόν ἐστι το του κρείττονος συμφέρον
<lb n="9"/>ποιεῖν · καῖ τοῦτο κρατεῖ ἐν ἑκάστῃ πολει τὸ ἄρχον · οἱ ἄρχοντες
<lb n="10"/>ἐν ταῖς πόλεσι ἑκάσταις οἶοί τε καὶ ἀμαρτεῖν καὶ
<lb n="11"/>τὰ αὐτοῖς ἀξύμφορα κελεύειν τοὺς ἥττους τε καὶ ἀρχομένους
<lb n="12"/>ποιεῖν. συνάγει ὁ Σωκράτης ὅτι καὶ δίκαιόν ἐστι τὸ
<lb n="13"/>αὐτοῖς προστάττουσι μὴ ξυμφέρον ποιεῖν.
</p>
            <p>
Περὶ ὅρου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Ὅρος δέ ἐστι λόγος σύντομός εἰς γνῶσιν ἡμᾶς ἄγων
<lb n="15"/>ἑκάστου πράγματος, ἢ λόγος διὰ βραχείας ὑπομνήσεως ἐμφανὲς 
<pb n="19.237"/>
<lb n="1"/>ἡμῖν ἀπεργαζόμενος το ὑποκείμενον πρᾶγμα · τῶν δὲ
<lb n="2"/>ὅρων οἱ μὲν εἰσὶν οὐσιώδεις , οἱ δὲ ἐννοηματικοί.
</p>
            <p>
Περὶ διαιρέσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Τῆν διαίρεσιν ὑπολαμβάνουσι χωρισμὸν εἶναι τῶν συνεληλυθότων
<lb n="4"/>εἰς ἕν· διαιρεῖσθαι δὲ νομίζουσιν ὀνόματα εἰς
<lb n="5"/>σημαίνοντα καὶ ἄσημα καὶ ὅλον εἰς μερικὰ μέρη καὶ γένη
<lb n="6"/>εἰς εἴδη , διαφορὰς εἰς τὸ καθ᾽ ἕκαστον καὶ εἰς συμβεβηκότα.
</p>
            <p>
Περὶ κριτηρίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Κριτήριόν ἐστι πράγματος διαγνωστικὴ κατανόησις.
<lb n="8"/>κριτήριον δέ ἐστι διττόν. τό τε ῷ χρώμενοι βιοῦμεν καὶ
<lb n="9"/>τὸ περὶ ὑπάρξεως καὶ ἀνυπαρξίας. λέγεται δὲ τὸ κριτήριον
<lb n="10"/>τριχῶς, κοινῶς, ἰδίως, ἰδιαίτατα. 
<pb n="19.238"/>
<lb n="1"/>Περὶ ἀληθοῦς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἀληθές ἐστι τὸ ἀντικείμενόν τινι. διηλλαγμένον δὲ τὸ
<lb n="3"/>αληθὲς τῆς ἀληθείας τριχῶς , ουσία, συστασει, δυνάμει · οὐσία
<lb n="4"/>μὲν ἐπειδὴ τὸ ἀληθὲς ἀσώματόν ἐστιν. ἀξίωμα γάρ
<lb n="5"/>ἐστι καὶ λεκτόν. ἡ δὲ αλήθεια σῶμα ἐστιν. ἐπιστήμη γάρ
<lb n="6"/>πάντων ἐστίν · ἀληθῶν δ᾽ ἐπιστημη. πῶς ἡγεμονικόν .ἐστι.
<lb n="7"/>φὸ δὲ ἡγεμονικὸν πνεῦμα εἶναι δοκεῖ, ὅπερ σωματοφυὲς μά..
<lb n="8"/>λιστα ἀν εἰκότως δοκῇ. τῇ δὲ ουσιάσει διήλλακται ταῦτα
<lb n="9"/>τῷ τὸ μὲν ἀληθὲς δῆλον ειναι. οἶόν ἐγώ διαλέγομαι τὴν
<lb n="10"/>ἀληθειαν ημῖν ευρῆσθαι περιληπτικὴν οιοαν πάντων αγαθῶν.
<lb n="11"/>δυναμει δὲ ἒξηλλακται τῷ τὸ μὲν ἀληθὲς καὶ φαύλῳ
<lb n="12"/>τινὶ ἐπιγίνεσθαι. λέγει γἀρ ποτε ἀληθῶς καὶ ὁ μὴ πάνυ
<lb n="13"/>ἐσπουδασμένος. τὴν δὲ ἀλήθειαν μόνην ἔντροφον εἶναι τοῖς
<lb n="14"/>τρόπον εἶναι σπουδαίοις.
</p>
            <p>
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="429"/> Περὶ ἀποδεικτικῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="16"/>Ἐπειδὴ δοκεῖ τῷ λογικῷ μέρει τῆς φιλοσοφίας προσήκειν
<lb n="17"/>ὁ περὶ τῶν ἀποδείξεων λόγος, εὔλογόν ἐστι καὶ περὶ 
<pb n="19.239"/>
<lb n="1"/>τούτων εἰπεῖν · ἀποδείξεις καλῶ συλλογισμούς τους διὰ τὰς
<lb n="2"/>ἐναργεῖς προθεσιν καὶ λῆψιν συμπέρασμα ἀποδεικνυνιας.
<lb n="3"/>ἢ οὐ δεομένους ἑτέρου μηνύματος. εἰσὶ δὲ οἵδε, πρῶτος ὁ
<lb n="4"/>ἐκ συνημμένου τοῦ ἡγουμένου τὸ λῆγον ἐπιφέρων , οἶον,
<lb n="5"/>ἡμέρα ἐστὶν, ἄρα φῶς ἐστι. δεύτερος δὲ ὁ ἐξ ἡγουμένου καὶ
<lb n="6"/>τοῦ ἀντικειμὥου τοῦ λήγοντος τὸ ἀντικείμενον τοῦ ήγουμένου
<lb n="7"/>ἐπιφέρων. οἶον εἰ ἡμέρα ἐστὶ, φῶς ἐστι· φῶς οὐκ ἔστι,
<lb n="8"/>ἄρα γ᾽ ἡμέρα οὐκ ἔστι. τρίτος δὲ ὁ ἐξ ἀποφατικῆς συμπλοκῆς
<lb n="9"/>καὶ ἔνες τῶν ἐν τῆ συμπλοκῇ το ἀντικείμενον τὸ
<lb n="10"/>λοιπὸν ἐπιφέρων. οἶον εἰ οὐχὶ ἡμέρα ἐστὶ, νύξ ἒξιι· ἀλλὰ
<lb n="11"/>μὴν ἡμέρα ἐστὶν, νὺξ ἄρα οὐκ ἔστι. τέταρτος δέ ὁ ἐκ
<lb n="12"/>διεζευγμένου καὶ ἑνὸς τῶν ὰντικειμένων τὸ λοιπὸν ἐπιφέρων.
<lb n="13"/>ἢ ἡμέρα ἐστὶ ἢ νὺξ ἐστιν. ὰλλὰ μὴν ἡμέρα οὺκ ἔστι, νύξ
<lb n="14"/>ἄρα ἐστ; πέμπτος ὁ ἐκ διεζευγμένου καὶ τοῦ ἀντ.κιιμεέου
<lb n="15"/>ἑνὸς τῶν ἐν τῷ διεζευγμένῳ τοῦ ἀντικειμένου τὸ λοιπὸν ἑπτφέρων.
<lb n="16"/>οἶον εἰ ἡμέρα ἐστὶ, νύξ οὐκ ἐστίν. ἀλλά μὴν ἠ νὺξ
<lb n="17"/>οὐκ ἔστιν · ἡμέρα οὖν ἔστιν. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.240"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="1"/>
<lb n="2"/>Περὶ τοῦ φυσικοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Ὅσα μὲν εἰκὸς ἦν περὶ τῶν συντελούντων εἰς τὸ λογικὸν
<lb n="4"/>μέρος τῆς φιλοσοφίας εἰπεῖν ἐν ἑτέρῳ διῆλθον διὰ
<lb n="5"/>πλειόνων. ἡμεῖς δὲ συντομώτατα περὶ τούτων διαλεχθέντες
<lb n="6"/>συμμετρίᾳ μὲν ἐπὶ τὰ φυσικώτερα. καὶ περὶ τούτων
<lb n="7"/>εἰ λέγοι τις, πᾶσι ῥᾳδίως ἐπιτιμῶντες μή πάνυ δυσχεραίνφιιεν
<lb n="8"/>· καὶ περὶ τούτου δυνατὸν εἶναι νομίζομεν ἐμφανῆ
<lb n="9"/>καθεστάναι · καὶ τοῖς πρῶτα μαθοῦσιν οὕτως ἀν ὑπολάβωμεθ
<lb n="10"/>διὰ ῥᾳστώνην ὑπάρχειν ἀπὸ τοὑτων, τὰ προτέλεια τῶν
<lb n="11"/>κατὰ φιλοσοφίαν. λαμβάνομεν τοίνυν πρότερον ἀπὸ τῶν
<lb n="12"/>ἀρχῶν τε καὶ τῶν δραστικῶν καὶ τῶν υλικῶν ἡγημένων τῆς
<lb n="13"/>φυσικῆς πραγματείας. τούτοις μὲν εἰκότως διανοηθέντες
<lb n="14"/>ἁρμόττειν νομίζομεν ποικίλα τῶν παλαιῶν φιλοσόφων δόγματα
<lb n="15"/>ὑπὲρ ἐκείνων καὶ ὑπὲρ τοῦ θεοῦ, ὅσπερ δραστικώτατος
<lb n="16"/>μέν ἐστι πάντων τῶν ὄντων καὶ τῶν γινομένων αἴτιος 
<pb n="19.241"/>
<lb n="1"/>καὶ ὡς εἰπεῖν ποιητης εις μεσον προαγειν. Πλατων μεν
<lb n="2"/>οὖν καὶ κήνων ὁ Στωικὸς περὶ τῆς οὐσίας τοῦ θεοῦ διεληλυθότες
<lb n="3"/>οὐ κόσμον, ἀλλὰ παρα ταῦτα διενοήθησάν τι
<lb n="4"/>ἄλλο· ὁ μὲν Πλάτων θεὸν ἀσὡματον, κήνων δὲ σῶμα,
<lb n="5"/>περὶ δὲ μορφῆς μηδὲν εἰρηκοτες. Επίκουρος δὲ ἀνθρωπόμορφον
<lb n="6"/>τοῦτον ὑπέλαβεν. <milestone unit="ed2page" n="27"/> Στωϊκοὶ δὲ έ᾽δίαν μὲν ἰδέαν
<lb n="7"/>οὐκ ἔχειν διηνεκῶς, πνεῦμα δὲ πυρῶδες ὁμοιούμενον πᾶσι
<lb n="8"/>ῥαδίως οἶς ἀν προεῤῥύη. τόπον δὲ κρατεῖν ὡρισμένον καὶ
<lb n="9"/>κινεῖσθαι μεταβατικῶς μὲν Ἐπίκουρος αὐτὸν εἰπεῖν ἐνεχείρησεν
<lb n="10"/>· οἱ δὲ Στωϊκοὶ ἔμφυτον μὲν διὰ πάντων διήκειν,
<lb n="11"/>ὁμοιούμενον δὲ ἐκάστῳ κινούμενον καὶ μεταλλάττειν προνοεῖν
<lb n="12"/>τε τῶν ἀπτομένων κατ᾽ ἀρετην. αὐτοὶ δὲ καὶ τὸν θεὸν
<lb n="13"/>διοικητικὸν εἰρήκασι, μηδενος δὲ τῶν απαντων ἐπιμέλειαν
<lb n="14"/>ἔχειν. Ἐπίκουρος δὲ διισχυρίζεται λέγων τὸ μακάριον καὶ
<lb n="15"/>ἀδιάφθαρτον οὔτ αὐτὸ πραγματείας ἔχειν οὔθ΄ ἑτέρῳ παρἔχειν, 
<pb n="19.242"/>
<lb n="1"/>ἀγαθὸν δὲ πᾶσιν ἀνθρὡποις τὸν θεὸν διατελεῖν.
<lb n="2"/>Πλατων δ υπείληφε καὶ παντων συλλήβδην τῶν κατὰ τὸν
<lb n="3"/>βίον καθηγητικὸν οὐκ ἄλλον νενόμικε. τὸν κόσμον οἱ μὲν
<lb n="4"/>γεννητον εἶναι νομίσαντες τὸν θεὸν ἔφασαν γεγονέναι τούτου
<lb n="5"/>δημιουργον. αλλοι δὲ γεννητὸν εἶναι συγκεχωρηκότες
<lb n="6"/>οὐχ ὁμοίως περὶ τοῦ τέλους κεκρίκασιν. ἀλλὰ Πλάτων μὲν
<lb n="7"/>ὰνώλεθρον εἶναι νομίζει καὶ ὰθάνατον διὰ τὴν εὐτεχνίαν
<lb n="8"/>τοῦ πεποιηκότος. Στωικοὶ δὲ φθορὰς ἐπιδεκτικὸν εἶναι
<lb n="9"/>καὶ διὰ πυρος εἰς τὸ ἄπειρον χεομένου γίνεσθαι τούτου τὴν
<lb n="10"/>μεταβολὴν καί τινα χρόνον τῆς ὕλης ὰναπαυσμένης καὶ
<lb n="11"/>τῆς ἐπὶ λῆξιν λαμβανούσης · αὖθις δὲ τῶν ἄντων ἀνανευομένων
<lb n="12"/>ἐκ πυρος καὶ μεταβαλλόντων κατ᾽ ἀρχὰς εἰς τὴν τῶν
<lb n="13"/>ἄλλων στοιχείων φυσιν καὶ πάλιν συγκρινομένων καὶ σωματοποιουμεέων
<lb n="14"/>υπο τοῦ θεοῦ καὶ τὰ πάντα ἐκ νέας κοσμσποιουμένων.
<lb n="15"/>οἱ μὲν ἄλλοι πάντες ὑπολαμβάνοντες εἶναι τὸν
<lb n="16"/>θεὸν ἁπάντων δημιουργον αὐτῷ μόνῳ τὴν αἰτίαν τῶν γενομένων
<lb n="17"/>προσάπτειν ἐπικεχειρήκασι. Πλάτων δὲ καὶ τὰς
<lb n="18"/>ἰδέας εἰσήγαγεν, εἰς ὅσα μὲν ἀπεργάσασθαι δύναται. εἰσἀγουσι 
<pb n="19.243"/>
<lb n="1"/>δὲ καὶ τὴν ἄποιον ὕλην ως ουκ ἄνισα τὰ καθ΄ ἕκαστα
<lb n="2"/>συντελεῖσθαι, ὰλλὰ πἀντα τε ὑπ᾽ αὐτῆς τὰ ὰποτελέσματα
<lb n="3"/>γίγνεσθαι. καὶ περὶ μὲν τῆς δραστικῆς διεξελθεῖν
<lb n="4"/>ἀν εἴη καιρός. οἱ Κυνικοὶ δὲ περὶ ταύτης εἰπόντες εἶναι
<lb n="5"/>μὲν ὰρχὴν ὑλικὴν ἅπαντες ὁμοίαις δεδώκασιν · οὐ μὴν ἅπαντες
<lb n="6"/>εἶναι τὴν αὐτήν. ἀλλὰ Φερεκύδης μὲν ὁ Σύριος
<lb n="7"/>γῆν εἶναι ταῦτα ἐνόμισε , Θαλῆς δὲ ὕδωρ, Ἀναξίμανδρος
<lb n="8"/>δὲ ἄπειρον, Ἀναξιμένης δὲ καὶ Διογένης ὁ Ἀπολλωνιάτης
<lb n="9"/>ἀέρα , πῦρ δὲ Ἡράκλειτος καὶ ᾽Ἱππασος ὁ Μεταποντῖνος,
<lb n="10"/>Ξενοφάνης δ᾽ ὁ Κολοφώνιος γῆν καὶ ὕδωρ, Ἱππων δὲ ὁ
<lb n="11"/>Ῥηγῖνος πῦρ καὶ ὕδωρ. Οἰνοπίων δὲ ὁ Χῖος πῦρ καὶ
<lb n="12"/>ἀέρα, Δημόκριτος δὲ ἐν τοῖς σοφιστικοῖς γῆν καὶ πῦρ καὶ
<lb n="13"/>ὕδωρ , οἱ . Στωικοὶ δὲ τέσσαρα στοιχεῖα γῆν ιὶαὶ πῦρ καὶ
<lb n="14"/>ὕδωρ καὶ ἀέρα, Ἀριστοτέλης δὲ τούτοις προσέθηκε καὶ τὸ
<lb n="15"/>κυκλοφορικὸν σῶμα. Ἐμπεδοκλῆς δὲ τέτρασι στοιχείοις φιλίαν
<lb n="16"/>καὶ νεῖκος προσήγαγε τῶν μὲν τεσσάρων στοιχείων
<lb n="17"/>ὑλικῶν ὄντων, τῆς φιλίας ταῦτα συγκρινούσης, τοῦ δὲ νείκους 
<pb n="19.244"/>
<lb n="1"/>διαλύοντος καὶ διακρίνοντος. Δημόκριτος δὲ καὶ Ἐπίκουρος
<lb n="2"/>τὰς στόμους ἀρχας παντων νομίζουσιν. Ἡρακλείδης
<lb n="3"/>δὲ ὁ Ποντικὸς καὶ Ἀσκληπιάδης ὁ Βιθυνὸς ἀναρμόστους
<lb n="4"/>ὅγκους τὰς ἀρχὰς υποτιθέντες των ὅρων. Ἀναξαγόρας δὲ
<lb n="5"/>ὁ Κλαζομένιος τὰς ὁμοιομερείας. Διόδωρος δὲ ὁ Κρόνος
<lb n="6"/>ἐπικεκλημένος ἀμερῆ καὶ ἐλάχιστα σώματα. Πυθαγόρας
<lb n="7"/>δὲ τοὺς ἀριθμούς. μαθηματικοὶ δὲ τὰ πέρατα τῶν σωμάτων.
<lb n="8"/>Στράτων δὲ ο φυσικὸς ἐπωνομασμένος τὰς ποιότηιας.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <milestone unit="ed2page" n="28"/>
            <p>
Περὶ διαφορᾶς ἀρχῆς καὶ αἰτίας.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἀρχὴν δὲ καὶ αἰτίαν τινὲς μὲν ῷήθησαν μηδὲν ἀλλήλων
<lb n="10"/>διαφέρειν, τινὲς δὲ τὴν ἀρχὴν καθηγητικὴν πάντων
<lb n="11"/>εἶναι νομίζουσιν οὐκ αἰτίαν ουσαν τοῦ παντὸς ἐπιτελέωματος,
<lb n="12"/>ἀλλὰ τὸ δὲ ὅ ἐν ἑκαστῳ τρόπῳ γίγνεται τὰ ἀποτελεὀματα.
<lb n="13"/>αἴτια δὲ ὑπέθεντο τέσσαρα , προκαταρκτικὸν τὸ
<lb n="14"/>χωριστὸν ἀπὸ τοῦ ἀποτελέσματος καὶ τοῦτο, ὅ πεποίηκε 
<pb n="19.245"/>
<lb n="1"/>παραμένει. συμπλεκτικὸν ὅπερ τὸ ἔργον μὴ ἀπολείπει καὶ
<lb n="2"/>ου παρόντος τὸ ἀποτέλεσμα πάρεστι καὶ πεπαυμένου παρεναλλάττεται
<lb n="3"/>καὶ αὐξομένου εἰς ἐπίδοσιν πρόεισι καὶ μειουμένου
<lb n="4"/>ἐλαττοῦται. αὐτοτελὲς τὸ αὐτὸ μόνον ἀποτελοῦν. καὶ
<lb n="5"/>συναίτιον ὅ μὲν ὑπὸ τὴν ἴσην δύναμιν συμβάλλεται πρὸς
<lb n="6"/>τὸ ἀποτέλεσμα, ὡς ἐπὶ γῶν ἀροτικῶν <milestone unit="ed1page" n="429"/> συνεργεῖν δοκεῖ
<lb n="7"/>τὸ μικρὰν ῥοπὴν πρὸς τὸ ἀποτέλεσμα εἰσάγον, ὡς καταδεῖν
<lb n="8"/>δυοῖν βοοῖν · ἀλλὰ δὲ ὁ βουκόλος ἢ ἀρότης ῥῆον γεωργήσει
<lb n="9"/>καὶ τὴν γεωργίαν διατελέσει, εἰ τρίτος ἐπήγετο συνεπικουφίζων.
<lb n="10"/>
            </p>
            <p>
Περὶ διαφορᾶς στοιχείων καὶ ἀρχῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="11"/>Τῶν απο ταινίας φιλοσοφων οὐδὲν διαλλάττειν αυτὰ
<lb n="12"/>νομιζόντων Πλατων πλεῖστον διενηνοχὲναι ταῦτα κέκρικε
<lb n="13"/>τῆς μὲν αρχἥς. καὶ γὰρ οὐδὲν εἶναι προτερον ἀφ᾽ ης γεννᾶσθαι
<lb n="14"/>ταῦτα συμβέβηκε. τῶν δὲ στοιχείων προτέραν εἶναι
<lb n="15"/>την ἀειδῆ καὶ ἄμορφον οὐσίαν. ἢν οἱ μὲν ἄποιον ὕλην
<lb n="16"/>ὀνομἀζουσιν, οἱ δὲ ἐντελέχειαν καὶ στέρησιν. ἔτι δὲ τὰ μὲν 
<pb n="19.246"/>
<lb n="1"/>στοιχεῖα οἱ μὲν σύνθετα καὶ ἀποτελέσματα. τὴν δ᾽ ἀρχὴν
<lb n="2"/>οὐδετέραν τούτων ὑπάρχειν. ὥστ᾽ εἰκότως ὁ Πλατων
<lb n="3"/>τὴν ἐν τούτοις παραλλαγὴν κατειληφὼς ἀποφαίνεται.
</p>
            <p>
Περὶ φύσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Φύσιν τινὲς εἶναι λέγουσι πνεῦμα ἔντεχνον, ὁδοποιητικόν.
<lb n="5"/>ἄλλοι δὲ τὴν τῶν σωμάτων σύγκρισιν εἶναι καὶ διάκρισιν
<lb n="6"/>τὴν φύσιν ὑπολαμβάνουσιν. Ἀριστοτέλης δὲ αρχην
<lb n="7"/>τε κινήσεως καὶ ἠρεμίας εἴρηκεν, ἐν ῷ ύπαρχει πρωτως καθ
<lb n="8"/>αὑτὸ καὶ μὴ κατὰ συμθεθηκὸς γεγενῆσθαι νομίζων. φυσικα
<lb n="9"/>δὲ εἶναι λέγει τά στοιχεῖα τέσσαρα καὶ τὰ ἐξ αὐτῶν γιγνόμενα
<lb n="10"/>ζῶα , φυτὰ , μέταλλα καὶ τὰ περὶ τὸν αέρα, ὄμβρους
<lb n="11"/>καὶ τὰ τοιαῦτα.
</p>
            <p>
Περὶ κινήσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Τὴν κίνησιν σχεδὸν τῶν φιλοσόφων πάντες οἱ ἀκριβέστατοι
<lb n="13"/>γίνεσθαι νομίζουσιν. τὴν μὲν γὰρ τοπικὴν μετάβασιν,
<lb n="14"/>ὅταν τι ὰπὸ τόπου εἰς τόπον ἕτερον φαίνηται μεταβαῖνον 
<pb n="19.247"/>
<lb n="1"/>, τὴν δὲ φυσικὴν ὅταν εἰς ἕτερον ἐξ ἑτέρου γινομενον
<lb n="2"/>ἀποφαίνωνταί τινες. τρίτον δὲ τὴν γένεσιν ὅταν ἒξ
<lb n="3"/>οὐκ ὄντων γένηταί τι. τὴν διαφθορὰν ὅταν ἐξ ὄντος προς
<lb n="4"/>τὸ μὴ εἶναι καθίσταται, καθάπερ ἐπὶ τῶν ἀπογινομένων
<lb n="5"/>ζώων. τὴν δ ᾽ αὐξητικὴν ὅταν τι ἀπὸ βραχεος προς το
<lb n="6"/>μεῖζον μέτεισι. τὴν δὲ μειωτικὴν ὅταν ἐκ μείζονος βραχύνηταἰ
<lb n="7"/>τι καὶ πρὸς ἔλαττον μεθαρμόζηται.
</p>
            <p>
Περὶ σωμάτων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Σῶμα τινῶν ὑπολαβόντων τὸ εἴτε ποιεῖν εἴτε πασχειν,
<lb n="9"/>ἕτεροι τὸ τριχῆ διαστατὸν μετὰ ἀντιτυπίας τὸ σῶμα καθεστάναι
<lb n="10"/>φασίν. εἶναι μὲν γὰρ σημεῖον οὖ μέρος οὐδέν. τὴν
<lb n="11"/>δὲ γραμμὴν μῆκος ἀπλατές. ἐπιφάνειαν δὲ τὸ μήκους καὶ
<lb n="12"/>πλάτους μετέχον. τοῦτο δὲ, ὁπόταν βάθους προσλάβῃ,
<lb n="13"/>σῶμα νομίζουσιν εἶναι. τινὲς δὲ τὰ πέρατα σώματα εἶναι
<lb n="14"/>ἀπειλήφασιν. 
<pb n="19.248"/>
<lb n="1"/>Περὶ σχήματος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Σχῆμά ἐστιν ἐπιφάνεια καὶ περιγραφὴ καὶ πέρας σώματος.
<lb n="3"/>τῶν δὲ σχημάτων τὰ μὲν στρογγύλα , τὰ δὲ γωνιώδη,
<lb n="4"/>ὢν σχεδὸν ἄπειρος ποικιλία.
</p>
            <p>
<lb n="5"/><milestone unit="ed1page" n="427"/> Περὶ ἰδέας.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Ἰδειτ ἐστὶν οὐσία ἀσώματος , αἰτία τῶν οἶά ἐστιν αυτη
<lb n="7"/>καὶ παραδειγμα τῶν κατὰ φύσιν ἐχόντων αίσθητων υποστασεων,
<lb n="8"/>αυτη μὲν οὐκ ὑφεστῶσα καθ᾽ ε᾽αυτην, ἐνεικονίζουσα
<lb n="9"/>δὲ τας ἀμόρφους ὕλας καὶ αἰτία γιγνομένη τῆς τούτων διαταξεως.
<lb n="10"/>Πλάτων δὲ συγχωρεῖ ὅσον δυνατὸν , ὅτι ἐν τοῖς
<lb n="11"/>νοήμασι καὶ ταῖς φαντασίαις δεῖ ζητεῖν ἰδέας τοῦ θεοῦ.
<lb n="12"/>Ἀριστοτέλης δὲ εἴδη μὲν καὶ ἰδέας ἀπέλιπεν, οὐ μὴν κεχωρισμένας
<lb n="13"/>τῆς ὕλης. οἱ δὲ Στωικοὶ ἐννοήματα ἡμέτερα τάς
<lb n="14"/>ἰδέας εἶναι νομίζουσι. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.249"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
Περὶ κόσμου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="1"/>Οἱ μὲν ἀπὸ τῆς στοᾶς ἕνα κόσμον εἰρήκασι καὶ τοῦτον
<lb n="2"/>τὸ πᾶν καὶ σωματικόν. Ἐμπεδοκλῆς δὲ κόσμον ἕνα,
<lb n="3"/>οὐ μέντοι τὸ πᾶν εἶναι τὸν κόσμον, ἀλλὰ ὀλίγον τι τοῦ
<lb n="4"/>παντὸς μεῖος, τὸ δὲ λοιπὸν ὕλην. Πλἀτων δὲ ἕνα φησὶ
<lb n="5"/>καὶ ἕν τὸ πὰν εἶναι ἐκ τοῦ μὴ εἶναι τέλειον, ἐὰν μὴ πάντα
<lb n="6"/>περιεχῃ , ἐκ τοῦ μὴ ἔσεσθαι ὅμοιον τῷ παραδείγματι τουτεστι
<lb n="7"/>τῷ θνητῷ κόσμῳ ἐὰν μὴ μονογενὴς ῃ , ἐκ τοῦ μὴ
<lb n="8"/>εσεσθαι αἰώνιον εἰ τὸ ἐλλιπές τι ἔχει. Μητρόδωρος ὁ καθηγητὴς
<lb n="9"/>Ἐπικούρου φησὶν ἄτοπον εἶναι ἐν μεγάλῳ πεδίῳ
<lb n="10"/>ἕνα ἄσταχυν γεννηθῆναι καὶ ἕνα κόσμον ἐν τῷ ἀπείρῳ · ὅτι
<lb n="11"/>δὲ ἄπειρος κατὰ τὸ πλῆθος δῆλον ἐκ τοῦ ἄπειρα τὰ αἴτια
<lb n="12"/>εἶναι. εἰ γὰρ ὁ κόσμος πεπερασμένος, τὰ δ᾽ αἴτια πάντα
<lb n="13"/>ἄπειρα , ἐξ ὦν δὲ ὁ κόσμος γέγονεν, ἀνάγκη ἀπείρους εἶναι.
<lb n="14"/>ὅπου γὰρ τὰ αἴτια πάντα, ἐκεῖ καὶ ἀποτελέσματα. αἴτια δὲ
<lb n="15"/>ἤτοι αἱ ἄτομοι καὶ τὰ στοιχεῖα. 
<pb n="19.250"/>
<lb n="1"/>Πῶς συνέστηκεν ὁ κόσμος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Συνέστηκε τοίνυν ὁ κόσμος περικεκλεισμένως ἐσχηματισμεέος
<lb n="3"/>τὸν τρόπον τοῦτον τῶν βαρυτατων σωματων ψερομένων
<lb n="4"/>εἰς το κατω, τῶν δὲ κουφων εἰς τὸ ἄνω, φερομένων
<lb n="5"/>δὲ πέριξ ἐκ τούτων συνηρμοσμένων.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
Περὶ θεοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Ὁσα κατ᾽ ὰρχἀς περὶ θεοῦ λέγοντες παρελίπομεν,
<lb n="7"/>ταῦτα νῦν ἐροῦμεν. τοὺς μὲν τῶν προτέρων φιλοσοφησάντων
<lb n="8"/>εὑρήκαμεν θεοὺς ἠγνοηκότας, ὡς Πρωταγόραν τον
<lb n="9"/>Ἡλεῖον καὶ Θεοδωρον τὸν Κυρηναῖον καὶ Εὐήμερον τον
<lb n="10"/>Τεγεάτην. ου γὰρ ειναι θεοὺς εἰπεῖν τετολμήκασιν. εοικε
<lb n="11"/>δὲ ταύτης τῆς υποληψεως Εὐριπίδης, κὰν τοῦτο μὲν αυιος
<lb n="12"/>οὐ λέγη δια δέος τῶν Ἀρεοπαγιτῶν, αλλὰ τον Σίσυφον
<lb n="13"/>εἰσήγαγε τοῦτο λέγοντα. τοίους δὲ παραλελειφότες τοῦ Αναξαγόρου
<lb n="14"/>ἀκροὡμεθα, ὅς μὲν τὸν θεὸν <milestone unit="ed1page" n="428"/> καὶ τὰ σώματα 
<pb n="19.251"/>
<lb n="1"/>κατ᾽ ἀρχὰς διακεκοσμηκέναι, καὶ οὕτως εἶναι τὸν πεποιηκότα
<lb n="2"/>ταῦτα ὑπέλαβε. Πλάτων δὲ οὐχ ἑστηκότα ταῦτα
<lb n="3"/>ὑπέθετο , ἀτάκτως δὲ κινούμενα ὑπὸ τοῦ θεοῦ εἰς τάξιν
<lb n="4"/>ἦχθαι καὶ τοῦ προσήκοντος μετειληφέναι. Θαλῆς δὲ [ 30.]
<lb n="5"/>νοῦν τοῦ κοσμου τὸν θεον ἡγήσατο. Ἀναξίμανδρος δὲ τούς
<lb n="6"/>ἀπείρους νοῦς θεοὺς εἶναι νομίζει. Δημόκριτος δὲ νοῦν ἐν
<lb n="7"/>πυρὶ σφαιροειδεῖ τὴν τοῦ κόσμοα΄ ψυχὴν ὑπολαμβάνει. Πυθαγόρας
<lb n="8"/>δὲ τῶν ἀρχόντων μονάδα θεὸν καὶ τὸ ἀγαθὸν
<lb n="9"/>ὠήθη, ἥτις ἐστὶν ἢ τοῦ σὸς φύσις αὑτὸς ὁ νοῦς. τὴν δὲ
<lb n="10"/>ἀόριστον δυάδα δαίμονα καὶ τὸ κακὸν, περὶ ἥτ ἐστιν ὁρατὸς
<lb n="11"/>κόσμος. καὶ Πλάτωνι τοῦτο δοκεῖ τὸν θεὸν ἀμιγῆ πάσης
<lb n="12"/>ὕλης καὶ μηδενὶ πάθει συμπεπλεγμένον. Ἀριστοτέλης δὲ
<lb n="13"/>τὸν ἀνωτάτω θεὸν εἶδος χωριστὸν, ἐπιβεβηκὸς τῇ σφαίρα
<lb n="14"/>τοῦ παντός. ὅθεν ἐστὶν αἰθέριον σῶμα τὸ μὲγιστον ὑπ᾽
<lb n="15"/>αὐτοῦ νομιζόμενον. διηρημένον κατά τἀς σφαίρας τῇ μὲν
<lb n="16"/>φύσει συναφεῖς, τῷ δὲ λόγῳ κεχωρισμένας · ὥστ εἶναι ζῶον
<lb n="17"/>σύνθετον ἐκ σώματος καὶ θεότητος, καὶ τὸ μὲν αἰθέριον 
<pb n="19.252"/>
<lb n="1"/>κινούμενον κυκλοφορητικόν. τὴν δὲ ψυχὴν λόγον ἀκίνητον.
<lb n="2"/>αἴτιον τῆς κινήσεως κατ᾽ ἐνέργειαν. Στωικοὶ τὸν θεὸν πῦρ
<lb n="3"/>ἔντεχνον ἢ πνεῦμα νομίζουσιν ὁδῷ βαδίζον ἐπὶ κόσμου γένεσιν,
<lb n="4"/>ἐμπεριειληφος παντας τους σπερματικους λογους, καθ
<lb n="5"/>οὕς ἕκαστα καθ᾽ εἱμαρμένην γίνεσθαι καὶ διηκειν δι ὅλου
<lb n="6"/>τοῦ κόσμου, τὰς δὲ προσηγορίας μεταλαμβάνοντα κατά τὰς
<lb n="7"/>τῆς ὕλης δέ ἦς κεχώρηκε παραλλάξεις. θεὸν δὲ καὶ τὸν
<lb n="8"/>κόσμον καὶ τοὺς ἀστέρας καὶ τὴν γῆν εἶναι νομίζουσι, τὸ
<lb n="9"/>δὲ ἀνωτατον παντων τον νοῦν ειναι τον θεον. Ἐπίκουρος
<lb n="10"/>δὲ, ἀνθρωποειδεῖς εἶναι τοὺς θεούς , λόγῳ δὲ πάνυ θεωρητοὺς
<lb n="11"/>διὰ τὴν λεπτομέρειαν τῆς τῶν εἰδώλων φύσεως. ὁ δὲ
<lb n="12"/>οὕτω ἄλλας τέτταρας φύσεις κατὰ γένος ἀφθάρτους τάσδε,
<lb n="13"/>τὰ ἄτομα, τὸ κενὸν, τὸ ἄπειρον, τὰς ὁμοιότητας. αὖται δὲ
<lb n="14"/>λέγονται ὁμοιομερεῖς καὶ στοιχεῖα τῷ αὐτῷ.
</p>
            <p>
( 427 ) Πόθεν ἔχομεν ἔννοιαν θεῶν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Ὁρίζονται τὸν θεὸν οἱ Στωικοὶ πνεῦμα νοητὸν οὐκ
<lb n="16"/>ἔχον μορφὴν, μεταβαλλόμενον δὲ εἰς ὅ βούλεται. ἔχομεν δὲ 
<pb n="19.253"/>
<lb n="1"/>ἔννοιαν τούτου ἐκ τοῦ κάλλους καὶ μεγέθους τῶν ὁρωμένων
<lb n="2"/>αὐτοῦ δημιουργημάτων. οὐδὲν γὰρ τῶν καλῶν εἰκῆ γεγένηται,
<lb n="3"/>ἀλλ᾽ ὑπὸ δημιουργοῦ σοφοῦ. ὅθεν Εὐριπίδης εἶπεν,
<lb n="4"/>ἀστέρες δ᾽ ἐν οὐρανῷ ποίκιλμα τέκτονος σοφοῦ, ἐλάβομεν
<lb n="5"/>δὲ ἔννοιαν ἐν τοῦ τὸν ἥλιον καὶ τὴν σελήνην σὺν τοῖς λοιποῖς
<lb n="6"/>τῶν ἀστέρων τὴν ὑπόγειον φορὰν ἐνεχθέντας ὁμοίως
<lb n="7"/>ἀνατέλλειν τοῖς χρώμασι καὶ τοῖς σχήμασιν. ἴσα δὲ καὶ τοῖς
<lb n="8"/>μεγέθεσι καὶ κατὰ τόπους τοὺς αὐτοὺς καὶ χρόνους.
</p>
            <p>
<lb n="9"/><milestone unit="ed1page" n="429"/> Περὶ ἡρώων καὶ δαιμόνων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Θαλῆς μὲν καὶ Πλάτων καὶ Πυθαγόρας καὶ πρὸς τούτοις
<lb n="11"/>οἱ Στωϊκοὶ. γιγνώσκουσιν ὁμοίους εἶναι καὶ τούτους μὲν
<lb n="12"/>οὐσίας φυσικάς, τοὺς δ᾽ ἥρωας ψυχὰς κεχωρισμένας τῶν
<lb n="13"/>σωμάτων τὰς μὲν ἀγαθὰς τῶν τὸν βιόν διαγόντων ἄριστα
<lb n="14"/>ἀνθρώπων , κακὰς δὲ τῶν πονηρῶν. Ἐπίκουρος δὲ οὐδετέρους
<lb n="15"/>τούτων εἶναι συγκεχώρηκε. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.254"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
            <p>
<lb n="1"/>
<lb n="2"/>Περὶ ψυχῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Πολλὴν μέν ἐστιν εὑρεῖν παρὰ τοῖς προτέροις ἀντείρησιν
<lb n="4"/>περὶ τῆς ψυχῆς γενομένην. ἀλλ᾽ ὅμως μὴ τὸν τῆς εἰσαγωγῆς
<lb n="5"/>τροπόν ὑπερβαίνειν δοκοῖμεν τὰ πᾶσιν εἰρημένα
<lb n="6"/>περὶ ταύτης διεξιόντες , ὅσα τοῖς ὀνομαστοτάτοις εἰρῆσθαι
<lb n="7"/>περὶ ταύτης νομίζομεν, ὡς ἐν βραχέσι πειρώμεθα λέγειν.
<lb n="8"/>ψυχὴν τοίνυν <milestone unit="ed2page" n="31"/> οἱ μὲν πνεῦμα παντὶ τοῖ σωματι παρακείμενον
<lb n="9"/>ὅπου μὲν μᾶλλον, ὅπου δὲ ἦττον νομίζουσιν εἶναι.
<lb n="10"/>οὔτοι δὲ οἱ περὶ τὸν Ἀσκληπιάδην εἰσίν · ἄλλοι δὲ δύναμιν
<lb n="11"/>δι᾽ ἣν ζῶμεν. οἱ δὲ κινήσεως ἄρχην παντων γινομένων τε
<lb n="12"/>καὶ ὄντων. Επίκουρος δὲ τον ἐφελκομενον εξωθεν ἀέρα δια
<lb n="13"/>τῆς εἰσπνοῆς τὴν ψυχὴν ὑπέλαβεν. τὴν δὲ οὐσίαν ταύτην
<lb n="14"/>οἱ μὲν ἀσώματον ἔφασαν, ὡς Πλάτων, οἱ δὲ σὡματα κινεῖν,
<lb n="15"/>ὡς κήνων καὶ οἱ ἐξ αὐτοῦ. πνεῦμα γὰρ εἶναι ταύτην
<lb n="16"/>ὑπενόησαν καὶ οὔτοι θνητὴν μετ ψυχὴν, ὡς Ἐπίκουρος 
<pb n="19.255"/>
<lb n="1"/>καὶ Δικαίαρχος ὠήθησαν , ἀθάνατον δὲ Πλάτων καὶ οἱ
<lb n="2"/>Στωικοί. ἀλλ᾽ ὁ Πλάτων ἀεικίνητον καὶ οὐδέποτε διαφθαρησομένην.
<lb n="3"/>οἱ Στωικοὶ δὲ καθ΄ ἑκάστην τοῦ κόσμου μεταβολὴν
<lb n="4"/>διαμένειν ἀθάνατον, ἕως ἀν ῇ τοῦ κόσμου μεταβολὴ
<lb n="5"/>συστᾶσα καὶ ταυτην τυχεῖν διαφθαρῆναι. τοῖς δὲ σωμασι
<lb n="6"/>συνδεῖσθαι νομίζουσιν οἱ μὲν αὐτοφυεῖς ἥκουσιν ἐγκρατεῖς
<lb n="7"/>οὔσας , ὥστε ταῦτα πασχούσας τῷ ἐπιθυμεῖν ηδονῶν τῶν
<lb n="8"/>διὰ τῶν σωμάτων αὐταῖς προσγινομένων. οἱ δὲ κατὰ θεὸν
<lb n="9"/>ἐγγίνεσθαι τοῖς σώμασι βουλόμενοι. μηδ᾽ ἕν τῶν στοιχείοιν
<lb n="10"/>ἀργὸν, μηδὲ ἔξω ὸν ἄμοιρον εἶναι διὰ τέλους · ἒξαμαρτανειν
<lb n="11"/>δὲ τὰς ψυχὰς οἱ μὲν αὐτεξουσίους οὔσα; καὶ διὰ τὰς
<lb n="12"/>σφετέρας ἐπιθυμίας ἐπὶ το πλημμελὲς τρεπομένας. τῶν ἡδέων
<lb n="13"/>γὰρ οὔσας ὀρεκτικὰς διὰ τήν τουτου καθεξιν μηδὲν διωθεῖσθαι
<lb n="14"/>τὰς φαυλοτάτας τῶν ἀτοπωτάτων εἶναι νομιζομένων.
<lb n="15"/>οἱ δὲ καθ΄ εἱμαρμένην παντα συμβαίνειν νομίσαντες
<lb n="16"/>καὶ τήν ψυχὴν ἀπροαιρέτως τοῖς πλημμελήμασι περιπίπτειν
<lb n="17"/>ὑπολαμβάνουσι. διδόναι δὲ δίκην τὰς <milestone unit="ed1page" n="427"/> πονηροτάτας
<lb n="18"/>τῶν σωμάτων ἀπαλλαττομένας ὁ Πλάτων οἴεται καὶ τας 
<pb n="19.256"/>
<lb n="1"/>ἄμεινον βεβιωκυίας εἰς θεὸν ἀναπὲμπεσθαι καὶ τοῖς ἄστροις
<lb n="2"/>ἐγκαταλέγεσθαι. Σιωὶκοὶ δὲ τούτων οὐδὲν προσίενται, ἀλλ᾽
<lb n="3"/>ἐπειδὰν ἀποχωρισθῶσι τῶν σωμάτων, φασὶ τἀς ὡιρατεστὲρας
<lb n="4"/>καὶ τῶν ἡδέων ἐπιθυμητικὰς αυθις ἠμφιεσμένας τῶν
<lb n="5"/>διὰ σωμάτων ἡδονῶν προσγιγνομένων ἐγκαταδύεσθαι πάλιν
<lb n="6"/>τοῖς σώμασιν ἐξ ὰρχῆς , καὶ μηδέποτε παύεσθαι τούτου
<lb n="7"/>περιπιπτούσας, ἕως ἀν παιδευσεως τῆς προσηκούσης τύχωσι
<lb n="8"/>καὶ τῶν καλῶν εἰς γνῶσιν αφικομεναι χρηστὸν ἕλωνται βίον.
<lb n="9"/>καὶ μετὰ τὴν διάλυσιν καὶ την ἀπαλλαγὴν τοῦ σώματος
<lb n="10"/>καθ᾽ αὑτὰς διαφανεῖς σπουδαίοιν δεομένων ἰδέας μειελθούσας
<lb n="11"/>τὰς αγαθὰς καὶ μετὰ ταῦτα διὰ παντὸς οὔσας τὰς
<lb n="12"/>πάλιν οὕτω διακειμένας. εἶναι δὲ τὰ μέρη τῆς ψυχῆς Πλάτων
<lb n="13"/>μὲν τρία νενομικε, λογικὸν, θυμικον, ἐπιθυμητικόν. Αριστοτελης
<lb n="14"/>δὲ προσήγαγε καὶ τὸ φυσικόν τε καὶ τὸ ζωτικόν.
<lb n="15"/>Σιωὶκοὶ δὲ τέσσαρα μέρη τῆς ψυχῆς εἶναί φασι, λογικὸν,
<lb n="16"/>αίσθητικὸν, φωνητικὸν, σπερματικόν. τινὲς δὲ τὴν ψυχὴν
<lb n="17"/>ἀπλῆν καὶ ἀμερῆ τυγχάνειν. οὐδὲν γὰρ ἄλλο τὴν ψυχὴν
<lb n="18"/>ὑπολαμβάνουσιν ἢ φρόνησιν ὑπάρχειν, ἢν καὶ νοῦν καὶ νόησιν 
<pb n="19.257"/>
<lb n="1"/>προσειρήκασι. Μενέμαχος δὲ τῶν Στωικῶν ὑπόληψιν ἐπικρίνων
<lb n="2"/>τὸ φωνητικὸν καὶ τὸ σπερματικὸν περιεῖλεν. οἰηθεὶς
<lb n="3"/>τῆς αἰσθητικῆς δυνάμεως ταῦτα μετέχειν. μέρη δὲ τῆς ψυχῆς
<lb n="4"/>ἔνιοι ὠήθησαν τὸ λογικὸν καὶ τὸ αἰσθητικόν. ὦν καὶ
<lb n="5"/>μᾶλλον ἄν τις συγχωρήσειεν εὐλόγως.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
            <p>
Περὶ ἐλαχίστοιν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Πρὸ ταῖν τεσσάρων στοιχείων θραύσματα βραχύτατα ἢ
<lb n="7"/>ψήγματα οἶον στοιχεῖα ἀπὸ στοιχείων ὁμοιομερῆ νομίζουσιν
<lb n="8"/>εἶναί τινες τὰ λεγόμενα ἐλάχιστα. Ἡρακλειτος εἰσάγει
<lb n="9"/>ταῦτα νοήσει μόνον ληπτά.
</p>
            <p>
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="32"/> Περὶ χρωμάτων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="11"/>Χρῶμά ἐστι ποιότης σώματος ὁρατόν. οἱ Πυθαγόρειοι
<lb n="12"/>δὲ χροιὰν καὶ χρῶμα ἐκάλουν τὴν ἐπιφάνειαν τοῦ σώματος. 
<pb n="19.258"/>
<lb n="1"/>Ἐμπεδοκλῆς δὲ τὸ τοῖς πορσις τῆς ὄψεως ἐναρμοττον. Πλατων
<lb n="2"/>φλόγα ὰπὸ τῶν σωμάτων συμμετρα μορια εχουσαν προς
<lb n="3"/>τὴν ὄψιν. κήνων δὲ ὁ Στωικὸς τα χρώματα ἐπίχρωσιν
<lb n="4"/>τῆς ὕλης πρώτους εἶναι σχηματισμούς. οἱ δὲ ἀπὸ Πυθαγόρου
<lb n="5"/>τὰ γένη τῶν χρωμάτων λευκόν τε καὶ μέλαν καὶ
<lb n="6"/>ἐρυθρον καὶ ὠχρὸν νομίζουσι. τας δ᾽ ἄλλας διαφορὰς
<lb n="7"/>παρὰ τας ποιας μίξεις τῶν στοιχείων, τὰς δὲ τῶν ζώων
<lb n="8"/>παρὰ τας τῶν τόπων καὶ τῶν αέρων,
</p>
            <p>
Περὶ μίξεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Οἱ μὲν παλαιότεροι τὰς τῶν στοιχείοιν μίξεις κατ᾽
<lb n="10"/>ἀλλοίωσιν ἤτοι κρᾶσιν ὠήθησαν γίνεσθαι, οἱ δὲ περὶ Ἀναξαγόραν
<lb n="11"/>καὶ Δημόκριτον κατὰ παράθεσιν. Ἐμπεδοκλῆς δὲ
<lb n="12"/>ἐκ μικροτατων οἴεται τὰ στοιχεῖα συγκρίνειν. Πλάτων δὲ
<lb n="13"/>τὰ μὲν τρία εἶναι τρεπτὰ εἰς ἄλληλα λέγει, πῦρ, ἀέρα, ὕδωρ,
<lb n="14"/>τὴν δὲ γῆν ἀμετάβλητον μόνην.
</p>
            <p>
Περὶ κειοδ᾽
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Οἱ απὸ Πυθαγόρου καὶ οἱ φυσικοὶ πάντες μέχρι Πλατωνος
<lb n="16"/>ἐν τῷ κοσμῳ κενὸν εἶναι λέγουσι. Εμπεδοκλῆς ουδε 
<pb n="19.259"/>
<lb n="1"/>τι παντὸς κενὸν πέλει οὐδὲ περιττον. Λεύκιππος δὲ καὶ
<lb n="2"/>Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ τὰ μὲν ἄτομα ἀπέραντα
<lb n="3"/>πλήθει, τὸ δὲ κενὸν ἄπειρον τῷ μεγέθει. οἱ Στωικοὶ δὲ
<lb n="4"/>ἐντὸς μὲν τοῦ κόσμου κενὸν οὐδὲν εἶναι νομίζουσιν, ἔξωθεν
<lb n="5"/>δ᾽ αὐτοῦ ἄπειρον. Ἀριστοτέλης δὲ τοσοῦτον εἶναι κενὸν
<lb n="6"/>ἔξω τοῦ οὐρανοῦ, ὥστ᾽ ἀναπνεῖν εἰς αὐτὸν τὸν οὐρανόν.
<lb n="7"/>ἔνδοθεν γὰρ εἶναι τόπον πυρινόν..
</p>
            <p>
Περὶ χώρας.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Οἱ Στωικοὶ καὶ Ἐπικούρειοι διαλλάττειν τὸν τόπον τῆς
<lb n="9"/>χώρας ἐνόμισαν. καὶ τὸν μὲν τόπον υπο σώματος κατεχεσθαι,
<lb n="10"/>τὴν δὲ χώραν ἐκ μέρους, ὥσπερ ἐπὶ τῆς τοῦ οἴνου
<lb n="11"/>πιθάκνης.
</p>
            <p>
Περὶ χρόνου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Τὸν χρόνον εἶναι Πυθαγόρας ὑπείληφε τὴν σφαῖραν
<lb n="13"/>τοῦ περιέχοντος ημᾶς οὐρανοῦ. Πλατων δὲ αἰῶνος εἰκόνα
<lb n="14"/>κινητὴν ἢ διάστημα τῆς τοῦ κόσμου κινήσεως. Ἐρατοσθένης
<lb n="15"/>δὲ τὴν τοῦ ἡλίου πορείαν. 
<pb n="19.260"/>
<lb n="1"/>Περὶ οὐσίας χρόνου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Τοῦ δὲ χρόνου τὴν οὐσίαν οἱ Στωικοὶ ἡλίου τὴν κίνησιν
<lb n="3"/>νομίζουσι. Πλάτων δὲ τὴν πορείαν ταύτην. καί τινες
<lb n="4"/>μὲν ἀγέννητον τὸν χρόνον είναι, Πλάτων δὲ γεννητὸν κατ᾽
<lb n="5"/>ἐπίνοιαν.
</p>
            <p>
Περὶ γενέσεως καὶ φθορᾶς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Οἱ περὶ Παρμενίδην καὶ Μέλισσον καὶ κήνωνα τὸν
<lb n="7"/>Ἐλεάτην γένεσιν καὶ φθορὰν ἀνῃρήκασιν ἀκίνητον εἶναι τὸ
<lb n="8"/>πᾶν ὑπολαβόντες. Ἐμπεδοκλῆς δὲ καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὅσοι
<lb n="9"/>κατὰ συναθροισμον τῶν λεπτῶν σωματων κοσμοποιοῦσι,
<lb n="10"/>σὐγκρισιν μὲν καὶ διάκρισιν εἰσάγουσα γενέσεις δὲ καὶ
<lb n="11"/>φθορὰς οὐκ οἰκείως, οὐ γὰρ κατὰ ποιὰν ἀλλοίωσιν, ἀλλὰ
<lb n="12"/>κατὰ παράθεσιν καὶ συναθροισμὸν γίνεσθαι τὰ πάντα νομίξουσι.
<lb n="13"/>Πυθαγόρας δὲ καὶ ὅσοι παθητὴν ὕλην ὑποτίθειται,
<lb n="14"/>κυρίως γένεσιν καὶ φθορὰν λέγουσι γίνεσθαι καὶ ἀλλοιώσεις
<lb n="15"/>καὶ τροπὰς στοιχείων καὶ διαλύσεις. 
<pb n="19.261"/>
<lb n="1"/>[ 33 ] Περὶ ἀνάγκης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Την ὰνάγκην Θαλῆς ἰσχυροτάτην εἶναί φησι. κρατεῖν
<lb n="3"/>γαρ αὐτην τοῦ παντός. Πυθαγόρας δὲ τῷ κόσμῳ τὴν
<lb n="4"/>ὰνάγκην περικεῖσθαι ὑπολαμβάνει. Παρμενίδης δὲ καὶ Δημοκριτος
<lb n="5"/>πάντα κατὰ ὰνάγκην συμβαίνειν εἰρήκασιν. εἶναι
<lb n="6"/>δὲ τὴν αὑτὴν εἱμαρμενην καὶ δίκην καὶ πρόνοιαν. Πλάτων
<lb n="7"/>δὲ τὰ μὲν εἰς πρόνοιαν, τὰ δὲ εἰς ἀνάγκην ἀνάγεσθαι.
</p>
            <p>
Τίς οὐσία ἀνάγκης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Τῶν ἀρχῶν δὲ καὶ τῶν στοιχείων αἰτίαν χρηστικην
<lb n="9"/>τὴν ἀνάγκην Ἐμπεδοκλῆς ἡγεῖται. Δημόκριτος δὲ την αντιτυπἄτν
<lb n="10"/>καὶ φορὰν καὶ πληγὴν τῆς ὕλης. Πλάτων δὲ ὁτὲ
<lb n="11"/>μετ τὴν ῦλην, ὁτὲ δὲ τὴν τοῦ ποιοῦντος πρὸς αὐτὴν σχέσιν.
</p>
            <p>
Περὶ οὐσίας εἱμαρμένης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Ἡράκλειτος οὐσίαν εἱμαρμένης λόγον διὰ παντος διηκοντα.
<lb n="13"/>ἠ δὲ εἱμαρμένη ἐστὶν αἰθέριον σῶμα, σπέρμα τῆς 
<pb n="19.262"/>
<lb n="1"/>τῶν πάντων γενέσεως. Πλάτων λογον ἀίδιον καὶ νόμον άίδιον
<lb n="2"/>τῆς τοῦ παντὸς φύσεως. Χρύσιππος δύναμιν πνευματικὴν
<lb n="3"/>καὶ τάξιν τοῦ παντὸς διοικητικήν. καὶ πάλιν ἐν τοῖς
<lb n="4"/>ὅροις λέγει τὴν εἱμαρμένην, καθ΄ ἣν τὰ μὲν γεγονοτα γέγονε,
<lb n="5"/>τὰ δὲ γινόμενα γίνεται, τὰ δὲ γενησόμενα γενήσεται. οἱ
<lb n="6"/>δὲ ἄλλοι Στωικοὶ εἱρμόν. Ποσειδώνιος δὲ τρίτον ἀπὸ Διός.
<lb n="7"/>πρῶτον γὰρ εἶναι τὸν Δία, εἶτα τὴν φύσιν, εἶτα τὴν εἱμαρμένην.
<lb n="8"/>
            </p>
            <p>
Περὶ τύχης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Πλάτων αἰτίαν ἐν προαιρετικοῖς κατὰ συμβεβηκὸς καὶ
<lb n="10"/>παρακολούθημα. Ἀριστοτέλης αἰτίαν κατὰ συμβεβηκὸς ἐν
<lb n="11"/>τοῖς καθ΄ ὁρμὴν ἕνεκά τινος γινομένοις ἄδηλον καὶ ἄττατον.
<lb n="12"/>διαφέρειν δὲ τῆς τύχης τὸ αὐτόματον · τὸ μὲν. γὰρ
<lb n="13"/>απο τυχης κατ᾽ αυτοματου εἶναι ἐν τοῖς πρακτέοις παντως,
<lb n="14"/>τὸ δ᾽ αὐτόματον οὐκ ἀπὸ τύχης. ἐν γὰρ τοῖς ἔξω πράξεως 
<pb n="19.263"/>
<lb n="1"/>καὶ τὴν μὲν τύχην τῶν λογικῶν καὶ τῶν ἀλόγων ζώων καὶ
<lb n="2"/>τῶν ἀψύχων σωματωυ. Ἐπίκουρος ἀσύστατον αἰτίαν προσωποις,
<lb n="3"/>χρόνοις, τρόποις. Ἀναξαγόρας δὲ καὶ Στωικοὶ αἰνέαν
<lb n="4"/>ἄδηλον ἀνθρωπίνῳ λογισμῷ · καὶ τὰ μὲν ειναι κατα
<lb n="5"/>ανάγκην, τὰ δὲ καθ᾽ εἱμαρμένην, τὰ δὲ κατα προαίρεσιν ·
<lb n="6"/>τα δὲ κατα τύχην, τα κατὰ αὐτόματον.
</p>
            <p>
<lb n="7"/><milestone unit="ed1page" n="427"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
            <p>
Περὶ κόσμου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Πυθαγόρας πρῶτος ὠνόμασε τὴν τῶν ὅλων περιοχην
<lb n="9"/>κόσμον ἐκ τῆς ἐν αὐτῷ τάξεως. Θαλῆς ἕνα τὸν κοσμον.
<lb n="10"/>Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὁ τούτου καθηγητὴς Λευκιππος
<lb n="11"/>ἀπείρους κόσμους ἐν τῷ ἀπείρω κενῶ. Εμπεδοκλῆς
<lb n="12"/>τὸν τοῦ ἡλίου δρόμον εἶναι περιγραφὴν τοῦ πέρατος
<lb n="13"/>τοῦ κοσμου. οἱ Στωϊκοὶ διαφέρειν τὸ πᾶν καὶ το ὅλον.
<lb n="14"/>τὸ μὲν γάρ ἅπαν εἶναι σὺν τῷ κενῷ ἄπειρον, ὅλον δὲ
<lb n="15"/>χωρὶς τοῦ κενοῦ τὸν κόσμον, ὥστε οὐ τὸ αὐτὸ εἶναι τὸ ὅλον
<lb n="16"/>καὶ τὸν κοσμον. 
<pb n="19.264"/>
<lb n="1"/>Περὶ σχήματος κόσμου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Οἱ μὲν Στωικοὶ τὸν κόσμον σφαιροειδῆ, ἄλλοι κωνοειδῆ,
<lb n="3"/>ἄλλοι ὡοειδῆ. ᾽Επίκουρος ἐνδέχεσθαι τούτων ἕκαστον.
</p>
            <p>
Εἰ ἔμψυχος ὁ κόσμος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Οἱ μὲν ἅλλοι πάντες ἔμψυχόν τε τὸν κόσμον καὶ προνοία
<lb n="5"/>διοικούμενον. Δημοκριτος δὲ καὶ Ἐπίκουρος καὶ ὅσοι
<lb n="6"/>εἰσάγουσι τὰ ἄτομα καὶ το κενὸν οὐδέτερον τούτων συγχωροῦσι,
<lb n="7"/>φύσει δὲ τινι ἀλόγῳ διοικεῖσθαι. Ἀριστοτέλης οὔτε
<lb n="8"/>ἔμψυχον εἶναι ὅλον δι᾽ ὅλον οὔτε αἰσθητικὸν οὔτε προνοία
<lb n="9"/>διοικούμενον · τὰ μὲν γὰρ οὐράνια τούτων ἁπάντων μετέχειν·
<lb n="10"/>σφαίρας γὰρ περιὲχειν ἐμψύχους καὶ ζωτικούς. τὰ δὲ περὶ
<lb n="11"/>γῆν μηδενὸς τούτων μετειληφόσι , τῆς δ᾽ εὐταξίας κατὰ
<lb n="12"/>συμβεβηκὸς οὐ προηγουμὲνως μετεχειν. 
<pb n="19.265"/>
<lb n="1"/>Εἰ ἄφθαρτος ὁ κόσμος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Τὸν Πυθαγόραν τε καὶ Πλάτωνα ὑπὸ θεοῦ γεγονέναι
<lb n="3"/>τὸν κόσμον καὶ πάντας τοὺς διαδεδεγμένους τούτους υπο
<lb n="4"/><milestone unit="ed1page" n="430"/>λαμβάνειν εἰρήκασι. καὶ εἶναι μὲν ὅσον ἐπὶ τῇ φύσει
<lb n="5"/>φθαρτὸν, αἰσθητὸν ὐπάρχειν, οὐ μὴν φθαρησομενον
<lb n="6"/>προνοία τοῦ πεποιηκότος. Ἐπίκουρος δὲ καὶ οἱ Σιωὶκοὶ
<lb n="7"/>φθαρτὸν νομίζουσιν ὅτι γεννητὸς, ὡς ζῶον, ὡς φυιον. Αριστοτελης
<lb n="8"/>δὲ τὸ ὑπὸ τὴν σελήνην μέρος παθητὸν καὶ φθαρτον,
<lb n="9"/>ἐν ῷ τὰ περίγεια κηραίνεται.
</p>
            <p>
Πόθεν τρέφεται ὁ κόσμος;
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Ἀριστοτέλης εἰ τρέφεται φθαρήσεσθαι νενομικεν. ουδετερον
<lb n="11"/>δὲ τούτων τῷ κόσμῳ συμβεβηκὲναι. Πλάτων ἐκ
<lb n="12"/>τοῦ φθίνοντος κατὰ μεταβολὴν τρὲφεσθαι τοῦτον φησι. Φιλολαος
<lb n="13"/>ο Πυθαγόρειος διττήν εἶναι φθορὰν ίπὲλαβεν. τσ
<lb n="14"/>μὲν ἒξ οὐρανοῦ πυρὸς ῥυέντος, τὸ δ᾽ ἐξ ὕδατος σεληνιακοῦ
<lb n="15"/>περὶ τοὺς ὰστὲρας ὑπερχεόμενον · καὶ τούτων εἶναι τας
<lb n="16"/>ἀναθυμιάσεις τροφὰς τοῦ κόσμου. 
<pb n="19.266"/>
<lb n="1"/>Ἀπὸ ποίου στοιχείου ἦρκται ὁ θεὸς κοσμοποιεῖν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Οἱ φυσικοὶ ἀπὸ γῆς ἦρχθαι λέγουσιν αὐτὸν καθάπερ
<lb n="3"/>ἀπὸ κέντρου. Πυθαγόρας δὲ ἀπὸ πυρός.. Ἐμπεδοκλῆς τὸν
<lb n="4"/>μὲν αἰθέρα πρῶτον διακριθῆναί φησι , δεὐτερον δὲ πῦρ,
<lb n="5"/>ἐφ᾽ ὦ γῆ ἒξενήνεκται, εἶτα ὕδωρ, ἐξ ου αποθυμιασθῆναι
<lb n="6"/>τὸν ἀέρα. γενέσθαι δὲ τὸν μὲν οὐρανὸν ἐκ τοῦ ἀέρος, τὸν
<lb n="7"/>δὲ ἥλιον ἐκ τοῦ πυρός. Πλάτων δὲ γεγονέναι τὸν κόσμον,
<lb n="8"/>ἢν γίγνηται, πρὸς παράδειγμα τοῦ νοήματος, τοῦ δὲ ὁρατοῦ
<lb n="9"/>πρότερον μὲν τὴν ψυχὴν, μετα δὲ ταυτην τοῦ σωματος ειδος
<lb n="10"/>γεγονέναι ἐκ τοὐ πυρὸς μὲν καὶ γῆς πρῶιον, ὕδατος δὲ
<lb n="11"/>καὶ ἀέρος δεύτερον. Πυθαγόρας σωματα τῶν στερεῶν ῳηθη,
<lb n="12"/>ἅπερ καλεῖ μαθηματικά. ἐκ μὲν γάρ τοῦ κύβου γεγονεε΄αι
<lb n="13"/>τὴν γῆν φησι, ἐκ δὲ τῆς πυραμίδος τὸ πῦρ, ἐκ δὲ
<lb n="14"/>τοῦ ὀκταέδρου τὸν ἀέρα,. ἐκ δὲ τοῦ είκοσαέδρου τὸ ὕδωρ,
<lb n="15"/>ἐκ δὲ τοῦ δωδεκαέδρου τὴν τοῦ παντὸς σφαῖραν. Πλάτων
<lb n="16"/>δὲ συμφέρεται καὶ ἐν τούτῳ τῷ Πυθαγόρα. 
<pb n="19.267"/>
<lb n="1"/>Περὶ ταξεως τοῦ κοσμοῖ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Παρμενίδης στεφάνους εἶναι πεπλεγμένους ἐπ᾽ ἀλληλους
<lb n="3"/>τὴν μὲν ἐκ τοῦ ἀραιοῦ, τὴν δὲ ἐκ τοῦ πυκνοῦ, μικτας δὲ
<lb n="4"/>ἀλλήλαις ἐκ φωτὸς καὶ σκοτους μεταξύ τουτων, καὶ το περιε΄χον
<lb n="5"/>δὲ πάσας τείχους δίκην στερεον ὑπάρχειν. Λευκιππος
<lb n="6"/>καὶ Δημόκριτος χιτῶνα κὐκλῳ καὶ ὑμένα περιτείνουσι τῷ
<lb n="7"/>κοσμῳ. Επίκουρος ἐνιῶν μὲν κόσμων ἀραιὸν το πέρας,
<lb n="8"/>ἐνιῶν δὲ πυκνον· καὶ τουτων τὰ μέν τινα κινουμενα, τὰ δὲ
<lb n="9"/>ἀκίνητα. Πλάτων πῦρ πρῶτον, εἶτα αἰθέρα, μεθ΄ ὅν ἀέρα,
<lb n="10"/>ε᾽φ ῷ ὕδωρ, τελευταίαν δὲ γῆν. ἐνίοτε δὲ τὸν αἰθέρα τῷ
<lb n="11"/>πυρὶ συνάπτει. Ἀριστοτέλης πρῶτον μὲν ἀέρα ἀπαθῆ,
<lb n="12"/>πεμπτὸν δέ τι σῶμα, μεθ᾽ ὅ παθητὰ πῦρ, ἀέρα,
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="35"/>ὕδωρ, τελευταίαν δὲ γῆν. τούτων δὲ τοῖς μὲν οὐρανίοις
<lb n="14"/>ἀποδιδοναι τὴν κυκλικην κίνησιν, τῶν δὲ υπ᾽ ἐκεῖνα τεταγμένων
<lb n="15"/>τοῖς μὲν κούφοις την ἄνω, τοῖς δὲ βαρέσι την κάτω.
<lb n="16"/>Εμπεδοκλῆς μη διὰ παντος ἑστῶτας είναι μηδὲ ὡρισμένους
<lb n="17"/>τους τοπους τῶν στοιχείων ὑπείληφεν, ἀλλὰ πὰντ᾽ ἄλλων
<lb n="18"/>ἀντιλαμβάνειν. 
<pb n="19.268"/>
<lb n="1"/>Τίς αἰτία τοῦ τὸν κοσμσν κλιθῆναι ;
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Διογένης καὶ Ἀναξαγόρας μετὰ τὸ συστῆναι τὸν κόσμον
<lb n="3"/>καὶ τὰ ζῶα ἐκ τῆς γῆς συμφῦναι τὸν κόσμον ἐκ τοῦ
<lb n="4"/>αὐτομάτου εἰς τὸ μεσημβρινὸν κλιθῆναι ἴσως ὑπὸ προνοίας,
<lb n="5"/>ἴνα τινὰ μὲν ἀοίκητα γένηται, τινὰ δὲ οἰκητὰ κατὰ
<lb n="6"/>ψῦξιν καὶ ἐκπύρωσιν. . Ἐμπεδοκλῆς τοῦ αέρος εἴξαντος τῇ
<lb n="7"/>τοῦ ἡλίου όρμῇ ἐγκλιθῆναι τοὺς ἄρκτους · καὶ τὰ μὲν βόρεια
<lb n="8"/>ὑψωθῆναι, τὰ δὲ νότια ταπεινωθῆναι, καθ᾽ ὅ καὶ τὸν ὅλον
<lb n="9"/>κόσμον.
</p>
            <p>
Περὶ τοῦ ἐκτὸς τοῦ κοσμου εἰ ἔντι κενόν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Οἱ μὲν ὰπὸ Πυθαγόρου ἐκτὸς εἶναι τοῦ κόσμου κενὸν
<lb n="11"/>εἰρήκασιν εἰς ὅ ἀναπνεῖ ο κοσμος καὶ ἐξ ου. οἱ δὲ Στωϊκοι
<lb n="12"/>τὸ κενόν εἶναι εἰς ὅ κατὰ τὴν ἐκπύρωσιν ἀναλύεται τὸ ἄπειρον.
<lb n="13"/>Ποσειδώνιος οὐκ ἄπειρον, ἀλλ᾽ ὅσον αὔταρκες εἰς την
<lb n="14"/>διάλυσιν ἐν τῷ πρώτῳ περὶ κενοῦ. Πλάτων καὶ Ἀριστοτελης
<lb n="15"/>μήτε ἐκτὸς τοῦ κόσμου μήτε ἐντός εἶναι κενόν. 
<pb n="19.269"/>
<lb n="1"/>Τίνα δεξιὰ τοῦ κόσμου καὶ τίνα ἀριστερά.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Πυθαγόρας καὶ Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης δεξιὰ τοῦ
<lb n="3"/>κόσμου ἔφασαν εἶναι τὰ ἑῶα, ἀφ᾽ ὦν ὰρχὴν εἶναι τῆς κινήσεως
<lb n="4"/>· ἀριστερὰ δἐ τὰ ἑσπέρια. Ἐμπεδοκλῆς δἐ δεξιὰ
<lb n="5"/>εἶναι τὰ κατὰ τῶν θερινῶν τροπῶν, ὰριστερὰ δὲ τὰ κατὰ
<lb n="6"/>τῶν χειμερινῶν. 
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
            <p>
Περὶ οὐρανοῦ τίς τούτου ἡ οὐσία.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Ἀναξιμένης τὴν περιφορὰν τὴν ἐξωτάτην γηίνην εἶναι.
<lb n="8"/>Ἐμπεδοκλῆς δὲ στερέμνιον τὸν οὐρανὸν ὑπάρχειν οἴεται ἒξ
<lb n="9"/>ἀέρος συμπαγέντος ὑπὸ πυρὸς κρυσταλλοειδοῦς, τό τε πυρῶδες
<lb n="10"/>καὶ ἀερῶδες ἑκάτερα τἀ ἡμισφαίρια περιέχειν. Ἀριστοτὲλης
<lb n="11"/>ἐν πέμπτου σώματος πυρινὸν εἶναι τὸν οὐρανὸν ἐκ
<lb n="12"/>θερμοῦ καὶ ψυχροῦ συνεστῶτα.
</p>
            <p>
Περὶ διαιρὲσεως οὐρανοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Θαλῆς, Πυθαγόρας καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ μεμερίσθαι τὰς
<lb n="14"/>τοῦ παντὸς οὐρανοῦ σφαίρας εἰς κύκλους πέντε, οὕστινας 
<pb n="19.270"/>
<lb n="1"/>προσαγορεύουσι ζώνας. καλεῖσθαι δὲ τον μὲν αὐτῶν ὰρητικὸν
<lb n="2"/>καὶ ἐμφανῆ, τὸν δὲ τροπικὸν θερινὸν, τὸν δὲ χειμερινὸν
<lb n="3"/>τροπικὸν, τὸν δὲ ἰσημερινὸν, τὸν δὲ ὰνταρκτικον
<lb n="4"/>ἀφανῆ. λοξὸν δὲ τοῖς τρισὶ μέσοις τὸν καλούμενον ζωδιακὸν
<lb n="5"/>ὑποβεβλῆσθαι. Πυθαγόρας δὲ πρῶτος ἐπινενοηκέναι
<lb n="6"/>λέγεται τὴν λόξωσιν τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου , ἣν Οἰνοπίδης ὁ
<lb n="7"/>Χῖος ώς ἐπίνοιαν ἰδίαν σφετερίζεται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
            <p>
Τίς ἡ οὐσία τῶν πλανητῶν καὶ ἀπλανῶν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Θαλῆς μὲν ὑπολαμβάνει γεώδη εἶναι τὰ ἄστρα, ἔμπυρα
<lb n="9"/>δε᾽. Ἐμπεδοκλῆς δὲ πυρινὰ μόνα. Ἀναξαγόρας δὲ τὸν περικείμενον
<lb n="10"/>αἰθέρα ἀέρα πυρινὸν ὠήθη , τῇ δὲ εὐτονία τῆς
<lb n="11"/>περιδινήσεως ἀναρπάσαντα πέτρους ἀπὸ τῆς γῆς καὶ καταφλέξαντα
<lb n="12"/>τούτους ἠστερικέναι. Διογένης δὲ κισσηροειδῆ
<lb n="13"/>μὲν τὰ ἄστρα λέγει · διάπνοιαν δ᾽ αὐτὰ νοεῖται κόσμον.
<lb n="14"/>Πλάτων δὲ ἐκ μὲν τοῦ πλείστου μέρους πυρινοὺς εἶναι <milestone unit="ed2page" n="36"/>
              <pb n="19.271"/>
<lb n="1"/>ἀστέρας ὑπολαμβάνει, μετέχοντας δὲ μῶν ἄλλων στοιχείων
<lb n="2"/>κολλης τρόπον. ν^ενοφανης δὲ ἐκ νεφῶν πεπυρωμένων συνιστάναι
<lb n="3"/>τοὺς ἀστέρας ἡγεῖται, σβεννυμένους δὲ καθ᾽ ἑκάστην
<lb n="4"/>ἡμέραν ὰναζωπυρεῖσθαι νύκτωρ, καθάπερ τοὺς ἄνθρακας.
<lb n="5"/>τὰς γὰρ ἀνατολὰς καὶ δύσεις ἒξαψεις εὶ.αι καὶ σβέσεις.
<lb n="6"/>Ἡρακλείδης δὲ καὶ οἱ Πυθαγόρειοι ἕκαστον τῶν ἀστέρων
<lb n="7"/>κόσμον εἶναι νομίζουσι γῆν περιέχοντα καὶ αἰθέρα ἐν τῷ
<lb n="8"/>ἀπείρῳ ἀέρι. ταῦτα δὲ τἀ δόγματα ἐν ἐνίοις Ὁρφικσῖς
<lb n="9"/>φέρεσθαι λέγουσι κοσμοποιοῦσι τῶν ἀστέρων ἕκαστον· οὐδέν
<lb n="10"/>ἀπογιγνώσκει Ἐπίκουρος τούτων ἐχόμενος τοῦ ἐνδεχομένου;
</p>
            <p>
Περὶ σχήματος ἀστέρων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="11"/>Οἱ Στωικοὶ σφαιρικοὺς τοὺς ἀστέρας καθάπερ τὸν κὁσμον
<lb n="12"/>οἴονται καὶ ἥλιον καὶ σελήνην. Κλεάνθης κωνοειδεῖς.
<lb n="13"/>Ἀναξιμένης ἥλων δίκην καταπεπῆχθαι τῷ κρυσταλλοειδεῖ ·
<lb n="14"/>ἔνιοι πέταλα πυρινὰ νομίζουσιν εἶναι ὥσπερ ζωγραφήματα
<lb n="15"/>τοὺς ἀστέρας. 
<pb n="19.272"/>
<lb n="1"/>Περὶ τάξεως τῶν ἀστέρων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ξενοφάνης κατ᾽ ἐπιφάνειαν οἴεται κινεῖσθαι τοὺς ἀστερας.
<lb n="3"/>Δημόκριτος τα μὲν άπλανῆ πρῶτον, μετα δὲ ταυτα
<lb n="4"/>τούς πλανήτας , ἐφ οἶς ἥλιος καὶ σελήνη. Πλάτων μετα
<lb n="5"/>τοὺς ἀπλανεῖς λέγει πρῶτον φαίνοντα τοῦ Κρονου , δευτερον
<lb n="6"/>φαέθοντα τοῦ Διὸς, τρίτον πυρόεντα τὸν τοῦ Ἄρεως,
<lb n="7"/>τέταρτον φωσφόρον τὸν τῆς Ἀφροδίτης, πέμπτον στίλβοντα
<lb n="8"/>τὸν τοῦ Ἐρμοῦ, ἕκτον ἡλίου, ἕβδομον σελήνης. τῶν
<lb n="9"/>μαθηματικῶν τινὲς μὲν ὡς Πλάτων, τινὲς δὲ μέσον παντων
<lb n="10"/>τὸν ἥλιον. Ἀναξίμανδρος καὶ Μητροδωρος ο Χιος
<lb n="11"/>καὶ Κράτης ἀνωτατω μὲν πάντων τον ἥλιον τετάχθαι, μετα
<lb n="12"/>δ᾽ αὐτὸν τὴν σελήνην, ὑπὸ δ᾽ αὐτους τὰ απλανῆ τῶν ἄστρων
<lb n="13"/>καὶ τοὺς πλανήτας.
</p>
            <p>
<lb n="14"/><milestone unit="ed1page" n="431"/> Περὶ τῆς τῶν ἀστέρων φορᾶς καὶ κινήσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Κλεάνθης ἀπὸ ἀνατολῶν
<lb n="16"/>εἰς δυσμὰς φέρεσθαι τοὺς ἀστέρας νομίζουσιν. Ἀλκμαίων
<lb n="17"/>καὶ οἱ μαθηματικοὶ τοὺς ἀστέρας τοὺς πλανήτας ἀπὸ 
<pb n="19.273"/>
<lb n="1"/>δυσμῶν εἰς ἀνατολὰς ἀντιφέρεσθαι. Ἀναξίμανδρος ὑπὸ τῶν
<lb n="2"/>κύκλων καὶ τῶν σφαιρῶν ἐφ ων ἕκαστος βέβηκε φέρεσθαι.
<lb n="3"/>Ἀναξιμένης ὁμοίαις ἐπὶ τὴν γῆν καὶ περὶ αὐτὴν στρέφεσθαι
<lb n="4"/>τοὺς ὡττέρας. Πλάτων καὶ οἱ μαθηματικοὶ ἰσοδρόμους εἶναι
<lb n="5"/>τὸν ἥλιον, τὸν φωσφόρον , τὸν στίλβοντα.
</p>
            <p>
Πόθεν φωτίζονται οἱ ἀστέρες ;
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Μητρόδωρος ἅπαντας τοὺς ἀστέρας ἀπλανεῖς καὶ πλανήτας
<lb n="7"/>ὑπὸ τοῦ ηλιόυ προσλαμπεσθαι. Ηρακλειτος καὶ οἱ
<lb n="8"/>Σιωὶκοὶ τρέφεσθαι τούς ἀστέρας ἐκ τῆς ἐπιγείου ἀναθυμιάσεως.
<lb n="9"/>Ἀριστοτέλης μὴ δεῖσθαι τὰ οὐράνια τροφῆς. οὐ γὰρ
<lb n="10"/>φθαρτὰ, ὰλλ᾽ ὰίδια. Πλάτων καὶ οἱ Στωικοὶ ὡς ὅλον τὸν
<lb n="11"/>κόσμον καὶ τὰ ἄστρα ἐξ ἑαυτῶν τρέφεσθαι.
</p>
            <p>
Περὶ τῶν ἀστέρων ἰῶν καλουμὲνων Διοσκούρων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Ξενοφάνης τούς ἐπί τῶν πλοίων φαινομένους οἶον ἀστὲρας
<lb n="13"/>νεφέλην είναι κατὰ τὴν ποιὰν κίνησιν περιλάμπουσαν. 
<pb n="19.274"/>
<lb n="1"/>Μητρόδωρος τῶν ὁρώντων οφθαλμῶν μετὰ δέους καὶ καταπλήξεως
<lb n="2"/>στιλβηδόν εἶναι.
</p>
            <p>
Περὶ τῆς ἐπισημασίας τῶν ἀστέρων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Πλάτων τἀς ἐπισημασίας τὰς τε θερινὰς καὶ τας χειμερινὰς
<lb n="4"/>κατὰ τὰς τῶν αστερων ἐπιτολας τε καὶ δυσμὰς γίνεσθαι
<lb n="5"/>ἡλίου τε καὶ σελήνης καὶ τῶν αλλων πλανητῶν καὶ
<lb n="6"/>ἀπλανῶν. Ἀναξιμένης δὲ, διὰ μηδὲν τούτων, ἀλλὰ δὲ διὰ
<lb n="7"/>τὸν ἥλιον μόνον. Εὔδοξος καὶ Ἄρατος κοινῶς διὰ πάντας
<lb n="8"/>τούς ἀστέρας ἐν οἶς φησιν.
</p>
            <p rend="indent">
Αὐτὸς γἀρ τάδε σήματ ἐν οὐρανῷ ἐστήριξεν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἄστρα διακρίνας. ἐσκέψατο δ᾽ εἰς ἐνιαυτὸν
<lb n="10"/>Ἀστέρας οἴ κε μάλιστα τετυγμένα σημαίνοιεν.
</p>
            <p rend="indent">

</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
            <p>
Περὶ οὐσίας ἡλίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="11"/>Ἀναξίμανδρος τὸν κύκλον αὐτοῦ εἶναι ὡιτωκαιεικοσαπλασίονα
<lb n="12"/>τῆς γῆς ἀρματείου τροχοῦ τὴν ἀψῖδα παραπλήσιον 
<pb n="19.275"/>
<lb n="1"/>ἔχοντα κοίλην καὶ πλήρη πυρὸς κατά μέρος διὰ στομίου
<lb n="2"/>τὸ πῦρ ὡς δι᾽ αὐλοῦ πρὸς ἡμᾶς ἐκπέμπεσθαι καὶ τοῦε΄ εἶναι
<lb n="3"/>τὸν ἥλιον. Ξενοφάνης ἐκ τῶν ξηρῶν ἀτμῶν τὰ πυρίδιά
<lb n="4"/>τινα συνέρχεσθαι, ἅ εἰς τὸ ἕν σῶμα καθεστηκότα τὸν
<lb n="5"/>ἥλιον συνιστῶσι · ἢ τὸν ἥλιον ἀναπτομένην νεφέλην. οἱ
<lb n="6"/>Στωϊκοὶ ἄναμμα νοερὸν ἐκ θαλάσσης. Πλάτων ἐκ πλείστου
<lb n="7"/>πυρός. Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Μητρόδωρος μύδρον
<lb n="8"/>η πέτρον διαπυρον. Ἀριστοτέλης σφαῖραν ἐκ τοῦ
<lb n="9"/>πέμπτου σώματος. Φιλόλαος ὁ Πυθαγόρειος ὑαλοειδῆ διχομενον
<lb n="10"/>μὲν τοῦ ἐν τῷ κοσμῳ πυρος τὴν αυτάγειαν, διηθοῦντα
<lb n="11"/>δὲ πρὸς ἡμᾶς τὸ φῶς· ὥστε τρεῖς εἶναι ἐν τῷ ἡλίῳ
<lb n="12"/>διαφορ·ας · τὸ ἐν τῷ οὐρανῷ πυρῶδες καὶ το ἀπ᾽ αὐτοῦ
<lb n="13"/>πυροειδεῖς ἀπὸ τοῦ ἐσόπτρου κατὰ τὴν ἀνάκλασιν. τρίτον
<lb n="14"/>τὴν ἀπὸ τοῦ ἐσόπτρου κατὰ ἀνάκλασιν διασπειρομένην πρὸς
<lb n="15"/>ἡμᾶς. καὶ γάρ τὸ φῶς αὐτὸν τὸν ἥλιον ὀνομάζομεν, ὥσπερ
<lb n="16"/>τὸ εἴδωλον τοῦ εἰδώλου. Ἐμπεδοκλῆς δύο ἡλίους τὸν μὲν
<lb n="17"/>ἀρχέτυπον, πῦρ ἐν τῷ ἑτέρῳ ἡμισφαιρίῳ τοῦ κόσμου πεπληρωκὸς
<lb n="18"/>τὸ ἡμισφαίριον, ἀεὶ καταντικρύ τῇ ἀνταυγείᾳ ἑαυτοῦ 
<pb n="19.276"/>
<lb n="1"/>τεταγμένον · τὀν δὲ φαινόμενον, ανταὑγειαν ἐν τῷ ἑτέρῳ
<lb n="2"/>ἡμισφαιρίῳ τῷ τοῦ ἀέρος τοῦ θερμομιγοῦς πεπληραιμὲνῳ
<lb n="3"/>ἀπὀ κυκλοτεροῦς τῆς γῆς. κατ᾽ ἀνάκλασιν ἐγγινομένην εἰς
<lb n="4"/>τὸν ἥλιον κρυσταλλοειδῆ, συμπεριελκομένην δὲ τῇ κινήσει
<lb n="5"/>τοῦ πυρίνου · ὡς δὲ βραχεως εἰρῆσθαι συντεμόντα ἀνταύγειαν
<lb n="6"/>εἶναι τοῦ περὶ τὴν γῆν πυρὸς τὸν ἥλιον. Ἐπίκουρος
<lb n="7"/>γήϊνον πύκνωμα κισηροειδὲς ταῖς κατατρήσεσιν ὑπὸ τοῦ
<lb n="8"/>πυρὸς ἀνημμένον. Ἡράκλειτος ἄναμμα ἐν μὲν ταῖς ἀνατολαῖς
<lb n="9"/>τὴν ἔξαψιν ἔχον, τὴν δὲ σβέσιν ἐν ταῖς δυσμαῖς.
</p>
            <p>
Περὶ μεγέθους ἡλίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Ἀναξίμανδρος τὸν μὲν ἤλιον ἴσον εἶναι τῇ γῇ · τὸν δὲ
<lb n="11"/>κύκλον ἀρ᾽ οὖ τὴν ἐκπνοὴν ἔχει καὶ ἐφ᾽ οὖ φέρεται ἑπτάκις
<lb n="12"/>καὶ εἰκοσαπλασίονα τῆς γῆς. Ἀναξαγόρας πολλαπλασίονα
<lb n="13"/>Πελοποννήσου. Ἡράκλειτος εὖρος ποδὸς ἀνθρωπείου. Ἐπίκουρος
<lb n="14"/>ὅτι τοιοῦτος, οἶος φαίνεται, ἢ μικρῷ μείζων ἢ
<lb n="15"/>ἐλάττων. 
<pb n="19.277"/>
<lb n="1"/>Περὶ σχήματος ἡλίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἀναξιμένης πλατυν εἶναι τον ἥλιον οἶον πέταλον. Ἡρακλειτος
<lb n="3"/>σκαφοειδῆ ὑπόκυρτον. οἱ Στωικοὶ σφαιροειδῆ ὡς
<lb n="4"/>τὸν οὐρανὸν καὶ τὰ ἄστρα. ᾽Επίκουρος ἐνδέχεσθαι τὰ προιιρημὲνα
<lb n="5"/>πάντα.
</p>
            <p>
Περὶ τροπῶν ἡλίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="6"/>Ἀναξιμένης ὑπὸ πεπυκνωμενου ἀερος καὶ ἀντιτύπου
<lb n="7"/>ἐξωθεῖσθαι τὰ ἄστρα. Ἀναξαγόρας ἀπὸ τοῦ πρὸς ταῖς
<lb n="8"/>ἄρκτοις ἀερος τῆς πυκνωσεως, ὅν ὁ ἥλιος συνωθῶν ἰσχυρὁτερον
<lb n="9"/>ποιεῖ. Ἐμπεδοκλῆς υπο τῆς περιεχοισης αυτον
<lb n="10"/>σφαίρας κωλυομενον μὲχρι πολων ευθυπορεῖν καὶ ὑπο των
<lb n="11"/>τροπικῶν κυκλων εἰργόμενον. Διογενης ὑπὸ τοῦ αντιπίπτοντος
<lb n="12"/>τῇ θερμοιητι ψυχους σβεννυσθαι τὸν ἥλιον. οἱ
<lb n="13"/>Στωικοὶ κατὰ τὸ διαστημα τῆς υποτιθεμενης τροφῆς διιέναι
<lb n="14"/>τὸν ἥλιον. ὠκεανον δὲ καὶ τὴν θαλασσαν παρεχειν τῷ ηλίῳ
<lb n="15"/>τροφὴν τὴν αὐτοῦ ὑγρότητα ἔχουσαν <milestone unit="ed2page" n="38"/> ἐν αὐτῷ καὶ τὴν
<lb n="16"/>γεώδη ἀναθυμίασιν. Πλάτων, Πυθαγόρας καὶ Ἀριστοτέλης 
<pb n="19.278"/>
<lb n="1"/>περὶ τὴν λόξωσιν τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου, δι᾽ οὖ φέρεται λοξοπορῶν
<lb n="2"/>ὁ ἥλιος καὶ κατἀ δορυφορίαν τῶν τροπικῶν κυκλων·
<lb n="3"/>ταῦτα δὲ πάντα καὶ ἡ σφαῖρα δείκνυσιν.
</p>
            <p>
Περὶ ἐκλείψεως ἡλίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Θαλῆς πρῶτος εἶπεν ἐκλείπειν τὸν ἥλιον τῆς σελήνης
<lb n="5"/>αὐτὸν ὑπερχομένης κατὰ καθετὸν οὔσης φύσει γεώδους.
<lb n="6"/>βλέπεσθαι δὲ τοῦτο κατοπτρικῶς ὑποτιθεμένῳ τῷ δίσκῳ.
<lb n="7"/>Ἀναξίμανδρος τοῦ στόματος τῆς τοῦ πυρὸς διεκπνοῆς ἀποκλειομένου.
<lb n="8"/>Ἡράκλειτος κατὰ τὴν τοῦ σκαφοειδοῦς στροφὴν
<lb n="9"/>ὥστε τὸ μὲν κοῖλον ἄνω γίνεσθαι, τὸ δὲ κυρτὸν κάτω
<lb n="10"/>πρὸς τὴν ἡμετέραν ὄψιν. Ξενοφάνης κατὰ σβέσιν τὴν ἔκλειψιν
<lb n="11"/>γίνεσθαι, ἕτερον δὲ πάλιν πρὸς ταῖς ἀνατολαῖς ἐξάπτεσθαι.
<lb n="12"/>παριστόρηκε δὲ καὶ ἔκλειψιν ἡλίου ἐφ᾽ ὅλον μῆνα
<lb n="13"/>καὶ πάλιν ἔκλειψιν ἐντελῆ, ὥστε τὴν ἡμέραν ἀφανῆ εἶναι.
<lb n="14"/>Ἀρίσταρχος κατἀ τῆς γῆς σκιάζεσθαι τὸν δίσκον τοῦ ἡλίου.
<lb n="15"/>Ξενοφάνης πολλοὺς εἶνα; ἡλίους καὶ σελήνας κατὰ κλίματα
<lb n="16"/>τῆς γῆς καὶ ἀποτομὰς καὶ ζώνας. κατά τινα δὲ καιρὸν 
<pb n="19.279"/>
<lb n="1"/>ἐμπίπλειν τὸν δίσκον εἰς τινὰ ἀποτομὴν τῆς γῆς οὐκ οἰκουμένην
<lb n="2"/>ὑφ᾽ ἡμῶν καὶ οὕτως ὥσπερ κενεμβατοῦντα ἔκλειψιν
<lb n="3"/>ὑπομένειν. ὁ δ᾽ αὐτος τὸν ἥλιον εἰς ἄπειρον μετ προιέναι,
<lb n="4"/>δοκεῖν δὲ κυκλεῖσθαι διὰ τὴν ἀπόστασιν. ἔνιοι νεφῶν πύκνωσιν
<lb n="5"/>τῶν αορατως ἐπερχομένων τῷ δίσκῳ. Ἀρίσταρχος
<lb n="6"/>τὸν ἥλιον ἵστησι μετα τῶν ἀπλανῶν, τὴν δὲ σελήνην κινεῖ
<lb n="7"/>περὶ τὸν ἡλιακὸν κύκλον καὶ κατὰ τας ταυτης ἐγκλίσεις
<lb n="8"/>σκιάζεσθαι τὸν δίσκον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
            <p>
Περὶ οὐσίας σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἀναξίμανδρος κύκλον εἶναι ἐννεακαιδεκαπλασίονα τῆς
<lb n="10"/>γῆς. Ξενοφάνης δὲ εἶναι νέφος πεπιλημένον. οἱ Στωικοὶ
<lb n="11"/>μικτὴν εἶναι τὴν σελήνην ἐκ πυρὸς καὶ γεώδους ὠήθησαν.
<lb n="12"/>Πλάτων ἐκ πλείονος πυρός. Ἀναξαγορας καὶ Δημόκριτος
<lb n="13"/>στερέωμα διάπυρον, ἔχον ἐν ἐαυιῷ πεδία καὶ ὄρη καὶ φάραγγας.
<lb n="14"/>Ἡράκλειτος, γῆν ὁμίχλῃ περιειλημμένην. Πυθαγόρας
<lb n="15"/>κατὰ τὸ πυροειδὲς σῶμα σελήνης. 
<pb n="19.280"/>
<lb n="1"/>Περὶ μεγὲθους σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Οἱ Σιωὶκοὶ μείζονα τῆς γῆς νομίζουσι τὴν σελήνην ὡς
<lb n="3"/>καὶ τον ἥλιον. Παρμενίδης ἴσην τῷ ἡλίω καὶ ἒξ αὐτοῦ
<lb n="4"/>φωτίζεσθαι.
</p>
            <p>
Περὶ σχήματος σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Οἱ Στωικοὶ τὴν σελήνην σφαιροειδῆ ὡς καὶ τὸν ἥλιον
<lb n="6"/>νομίζουσιν. Ἡράκλειτος δὲ σκαφοειδῆ. Ἐμπεδοκλῆς δὲ
<lb n="7"/>δισκοειδῆ, ἄλλοι δὲ κυλινδροειδῆ. σχηματίζεται δὲ ἡ σελήνη
<lb n="8"/>ἑπταχῶς . ὅτε γὰρ τίκτεται, δοκεῖ φαίνεσθαι μηνοειδὴς, εἶτα
<lb n="9"/>διχότομος, εἶτ᾽ ἀμφίκυρτος, εἶτα πανσέληνος, εἶτα πάλιν εέταναχωροῦσα
<lb n="10"/>αὖθις γίνεται ὰμφίκυρτος , εἶτα διχότομος καὶ
<lb n="11"/>ὕστερον μηνοειδὴς, εἶτ᾽ ἀφανὴς κατὰ τἠν καινήν. πλεῖστος
<lb n="12"/>γίνεται περὶ αυτῆς λόγος. λέγεται τοῦτον σχηματίζεσθαι
<lb n="13"/>τὸν τροπον, οκιαζουσης ἑκάστοτε τῆς γῆς πρῶιον μὲν κατὰ
<lb n="14"/>τὸ μόριον ἑαυτῆς, ποιὲ δὲ κατὰ παντελὲς ὐποῤῥεούσης τῆς
<lb n="15"/>σελήνης εἰς τὸ κοῖλον τῆς γῆς. 
<pb n="19.281"/>
<lb n="1"/>Περὶ φωτισμοῦ σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἀναξίμανδρος ἴδιον ἔχειν αυτὴν φῶς εἴρηκεν · ἀραιότερον
<lb n="3"/>δέ πως. Ἀντιφῶν ἰδίῳ φέγγει λάμπειν τὴν σελήνην.
<lb n="4"/>τὸ δὲ [ 39 ] ἀποκρυπτόμενον περὶ αὐτὴν ὑπὸ τῆς προσβολῆς
<lb n="5"/>τοῦ ἡλίου ἀμαυροῦσθαι · πεφυκότος τοῦ ἰσχυροτέρου
<lb n="6"/>πυρὸς τὸ ἀσθενέστερον ἀμαυροῦν · ὅ δὴ συμβαίνει τά περὶ
<lb n="7"/>τα ἄλλα ἄστρα. Θαλῆς καὶ οἱ απ᾽ αυτοῦ ὑπὸ τοῦ ἡλίου
<lb n="8"/>φωτίζεσθαι τὴν σελήνην. Ἡράκλειτος τὸ αὐτὸ πεπονθέναι
<lb n="9"/>τον ἥλιον καὶ τὴν σεληνην. σκαφοειδεῖς γὰρ Ἕντας τοῖς
<lb n="10"/>σχημασι τοις ασ τέρας, δεχομένους δὲ τά ἀπὸ τῆς ὑγρᾶς
<lb n="11"/>ἀναθυμιασεως , αὐτα φωτίζεσθαι προς τὴν φαντασίαν, λαμπρότερον
<lb n="12"/>μὲν τὸν ἥλιον · ἐν καθαρωτέρῳ γάρ ἀέρι φέρεσθαι.
<lb n="13"/>τήν δὲ σελήνην ἐν θαλερωτέρῳ, διὰ τοῦτο καὶ ἀμαυροτέραν
<lb n="14"/>φαίνεσθαι.
</p>
            <p>
Περὶ ἐκλείψεως σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Ἀναξίμανδρος μὲν ὑπέλαβε τοῦ στομίου τοῦ περὶ τὸν
<lb n="16"/>τροχὸν ἐπιφραττομένου καὶ τήν σελήνην ἐκλείπειν. Βήρωσσος
<lb n="17"/>κατὰ τήν πρὸς ἡμᾶς ἐπιστροφὴν τοῦ ἀπυρώτου μέρους. 
<pb n="19.282"/>
<lb n="1"/>Ἡράκλειτος κατὰ τὴν τοῦ σκαφοειδοῦς συστροφήν. τῶτν
<lb n="2"/>Πυθαγορείων δέ τινες κατά ἀνταὑγειαν καὶ ἐπίφραξιν τῆς
<lb n="3"/>τε γῆς καὶ ἀντίχθονος. Πλάτων δὲ καὶ Ἀριστοτέλης καὶ
<lb n="4"/>οἱ Στωὶκοὶ καὶ οἱ μαθηματικοὶ τὰς μετ μηνιαίας ὰποκρύψεις
<lb n="5"/>συνοδευουσαν αυτὴν τῷ ηλίῳ καὶ περιλαμπομένην ποιεῖσθαι,
<lb n="6"/>τἀς δὲ ἐκλείψεις σκιαζομένην ὑπὸ τῆς γῆς μεταξὺ μὲν
<lb n="7"/>ἀμφοτέρων τῶν ἄστρων γινομένης , μᾶλλον δὲ τῆς σελήνης
<lb n="8"/>ἀντιφραττομένης.
</p>
            <p>
Διὰ τί γεὡδης φαίνεται ἡ σελήνη.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Οἱ Πυθαγόρειοι γεὡδη φαίνεσθαι τὴν σελήνην οἴονται
<lb n="10"/>διὰ τὸ περιοικεῖσθαι ταύτην ὑπὸ μειζόνων ζὡων καὶ
<lb n="11"/><milestone unit="ed1page" n="432"/>φυτῶν καὶ καλλιόνων ἢ παρ᾽ ἡμῖν. εἶναι γὰρ πεντεκαιδεκαπλασίονα
<lb n="12"/>τα ἐπ᾽ αυτῆς ζῶα τῇ δυναμει μηδὲν περιττωματικον
<lb n="13"/>κοινον αποκρίνοντα· καὶ την ημεραν τοσαυτην εἶναι
<lb n="14"/>τῷ μήκει. Ἀναξαγόρας ανωμαλοιητα τοῦ συγκρίματος διὰ
<lb n="15"/>τὸ ψυχρομιγὲς ἅμα καὶ γεῶδες · περιμεμίχθαι δὲ τῷ πυρῶδει 
<pb n="19.283"/>
<lb n="1"/>τὸ ζοφῶδες, ὅθεν ψευδοφανῆ λέγεσθαι τὸν ἀστέρα. οἱ
<lb n="2"/>Στωϊκοὶ διὰ τὸ ἑτεροειδὲς τῆς οὐσίας μὴ εἶναι αὐτῆς ἀκήρατον
<lb n="3"/>τὸ σύγκριμα.
</p>
            <p>
Περὶ τῶν διαστημάτων τῆς σελήνης.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Ἐμπεδοκλῆς διπλάσιον ἀπέχειν τὴν σελήνην ἀπὸ τοῦ
<lb n="5"/>ἡλίου ἤπερ ἀπὸ τῆς γῆς· οἱ μαθηματικοὶ ὀκτωκαιδεκαπλάσιον.
<lb n="6"/>Ἐρατοσθένης τὸν ἥλιον ἀπέχειν τῆς γῆς σταδίων
<lb n="7"/>μυριάδας τετρακοσίας καὶ στάδια ὀκτάκις μύρια · τὴν δὲ
<lb n="8"/>σελήνην τῆς γῆς ἀπέχειν σταδίων μυριάδας ἐβδομηκονταοκιώ.
</p>
            <p>
Κεφάλαιον ισε΄ .
</p>
            <p>
<lb n="9"/>Περὶ ἐνιαυτοῦ πόσος ἑκαστου τῶν πλανωμενων ὁ μέγας
<lb n="10"/>ἐνιαυτός.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="11"/>Ἐνιαυτὸς μἐν Κρόνου ἐστὶν ἐτῶν τριάκοντα. Διὸς δὲ
<lb n="12"/>δώδεκα. Ἄρεως δυοῖν · ἡλιοῦ ιβ΄ μῆνες· οἱ δὲ αὐτοὶ Ἐρμοῦ
<lb n="13"/>καὶ Ἀφροδίτης · ἰσόδρομοι γάρ· σελήνης ἡμέραι λ᾽· οὖτος
<lb n="14"/>γὰρ ὁ τέλειος μὴν ἀποφάνσεως εἰς σύνοδον · τὸν δὲ μέγαν 
<pb n="19.284"/>
<lb n="1"/>ἐνιαυτὸν οἱ μετ ἐν τῇ ὀκταετηρίδι τίθενται · οἱ δὲ ἐμ,
<lb n="2"/>τῆ ἐννεακαιδεκαετηρίδι · οἱ δὲ ἐν τοῖς ἐξήκοντα ἑνὸς δέουσιν.
<lb n="3"/>Ἡράκλειτος ἐκ μυρίων ὀκτακισχιλίων ἡλιακῶν. Διογένης ἐκ
<lb n="4"/>πεντεκαιεξήκοντα καὶ τριακοσίων ἐνιαυτῶν τοσούτων, ὅσων
<lb n="5"/>ὁ κατὰ Ἡράκλειτον ἐνιαυτὁς· ἄλλοι δὲ δι᾽ ἑπτακισχιλίων ψοζ΄.
</p>
            <p>
<lb n="6"/><milestone unit="ed2page" n="40"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
            <p>
Περὶ γαλαξίου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Ὁ γαλαξίας κύκλος ἐστὶ νεφελοειδὴς ἐν μὲν τῷ ἀέρι
<lb n="8"/>διὰ παντὸς φαινομενος, δια δὲ τὴν λ.ευκόχροιαν ὀνομαζομενος
<lb n="9"/>γαλαξίας · καὶ τῶν Πυθαγορείων τινὲς ἀστέρος εἶναι
<lb n="10"/>διάκαυσιν ἐκπεσόντος μὲν ὰπὸ τῆς ἰδίας ἕδρας, δι᾽ οὖ δὲ
<lb n="11"/>ἐπέδραμε χωρίου κυκλοτερῶς αὐτὸ καταφλέξαντος ἐπὶ τοῦ
<lb n="12"/>κατὰ Φαέθοντα ἐμπρησμοῦ διὰ τῆς ἐκείνου παρόδου · οἱ δὲ
<lb n="13"/>ἡλιακὴν ταῦτά φασι κατ ἀρχὰς γεγονέναι δίοδον. τινὲς δὲ
<lb n="14"/>τοῦτο μικρὰν εὶναι φαντασίαν τοῦ πλείονος οὐρανίου πυρὸς 
<pb n="19.285"/>
<lb n="1"/>πρὸς τὸν οὐρανὸν τὰς αὐγὰς ἀνακλῶντα · ὅπερ ἐπὶ τῶν τῆς
<lb n="2"/>ἴριδος νεφῶν συμβαίνειν εἴωθεν. Μητρόδωρος διὰ τὴν πάροδον
<lb n="3"/>τοῦ ἡλίου. τοῦτον γὰρ εἶναι τὸν ἡλιακὸν κύκλον.
<lb n="4"/>Παρμενίδης τὸ τοῦ πυκνοῦ καὶ ἀραιοῦ μίγμα γαλακτοειδὲς
<lb n="5"/>ἀποτελεῖ χρῶμα. Ἀναξαγόρας τὴν σκιὰν τῆς γῆς κατὰ τοῦτο
<lb n="6"/>τὸ μέρος ἵστασθαι τοῦ οὐρανοῦ · ὅταν τὰ ὑπὸ τὴν γῆν ο
<lb n="7"/>ἥλιος μὴ πάντῃ περιφωτίζῃ. Δημόκριτος πολλῶν καὶ μικρῶν
<lb n="8"/>καὶ συνεχῶν αστέρων συμφωτιζομένων εἶναι ἀλληλοις
<lb n="9"/>συναυγασμόν. Ἀριστοτέλης ὰναθυμιάσεως ξηρᾶς ἔξαψιν πολλῆς
<lb n="10"/>τε καὶ συνεχοῦς καὶ οὕτω κόμην πυρὸς ὑπὸ τὸν ἀέρα κατωτέρω
<lb n="11"/>τῶν πλανητῶν φαίνεσθαι · οἱ Στωικοὶ τοῦ αἰθερίου
<lb n="12"/>πυρὸς αραιοτητα ανώτερον τῶν πλανητῶν. Ποσειδώνιος πυρός
<lb n="13"/>σύστασιν ἄστρου μὲν λαμπρότερον, αὐγῆς δὲ πυκνότερον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
            <p>
Περὶ κομήτου καὶ διαττόντων ἀστέρων καὶ δοκίδων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Τῶν Πυθαγορείων τινὲς μὲν ἀστέρα φασὶν εἶναι τον
<lb n="15"/>κομήτην τῶν οὐκ ἀεὶ φαινομένων, διά τινος δὲ ὡρισμένου 
<pb n="19.286"/>
<lb n="1"/>χρόνου περιοδικῶς ἀνατελλόντων · ἄλλοι δὲ ἀνάκλασιν τῆς
<lb n="2"/>ἡμετέρας ὄψεως πρὸς τον ἥλιον παραπλησίαν ταῖς κατοπτρικαῖς
<lb n="3"/>ἐμφάσεσιν. Ἀναξαγόρας καὶ Δημόκριτος σύνοδον
<lb n="4"/>ἀστέρων δυοῖν ἢ πλειόνων κατἀ συναυγασμόν. Ἀριστοτέλης
<lb n="5"/>δὲ τἥς ξηρᾶς ἐν τῆς γῆς ἀναθυμιάσεως διάπυρον σύστασιν.
<lb n="6"/>Στράτων ἄστρου φῶς περιληφθὲν νέφει πυκνῷ, καθάπερ
<lb n="7"/>ἐπὶ τῶν λαμπτήρων γίνεται. Ἡρακλείδης ὀ Ποντικὸς νέφος
<lb n="8"/>μετάρσιον ὑπὸ μεταρσίου φωτὸς καταυγαζόμενον · ὁμοίως δὲ
<lb n="9"/>αἰτιολογεῖ πωγωνίαν, ἅλω, δοκίδα, κώνα καὶ τὰ συγγενῆ
<lb n="10"/>τούτοις, καθάπερ ἀμέλει πάντες οἱ Περιπατητικοὶ παρἀ τοὺς
<lb n="11"/>τοῦ νέφους ταύτῃ γίνεσθαι σχηματισμους · Ἐπιγένης πν.ευματος
<lb n="12"/>ἀναφορὰν γεωμιγοῦς πεπυρωμένου. Βοηθος αέρος
<lb n="13"/>ἀνειμένου φαντασίαν. Διογένης ἀστέρας εἶναι τοὺς κομἠτας.
<lb n="14"/>Ἀναξαγόρας τοὺς καλουμένους διάττοντας απὸ τοῦ αἰθέρος
<lb n="15"/>· σπινθήρων δίκην καταφέρεσθαι, διὸ καὶ παραυτίκα
<lb n="16"/>κατασβέννυσθαι. Μητρόδωρος τὴν εἰς τἀ νέφη τοῦ ἡλίου
<lb n="17"/>βιοιιαν ἔμπτωσιν ὡς βέλος πολλάκις σπινθηρίζειν. Ξενοφάνης 
<pb n="19.287"/>
<lb n="1"/>πάντα τὰ τοιαῦτα τῶν νεφῶν πεπυρωμένων συστήματα
<lb n="2"/>ἢ κινήματα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
            <p>
<lb n="3"/>Περὶ βροντῶν καὶ ἀστραπῶν, κεραυνων, πρηστήρων
<lb n="4"/>καὶ τυφώνων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Ἀναξίμανδρος ἐκ τοῦ πνεύματος ὑπιόντος ταυτὰ πάντα
<lb n="6"/>συμβαίνειν, ὅταν περιληφθὲν νέφει παχεῖ βια- ^φ1] ζόμενον
<lb n="7"/>ἐκπέσῃ τῇ λεπτομερείᾳ καὶ κουφότητι, τότε ἡ μὲν ῥῆξις
<lb n="8"/>τὸν ψόφον ἀποτελεῖ ἡ δὲ διαστολὴ παρὰ τὴν μελανίαν
<lb n="9"/>τοῦ νέφους τὸν διαυγασμὸν ἀποτελεῖ. Μητρόδωρος ὅταν εἰς
<lb n="10"/>νέφος πεπηγὸς ὑπὸ πυκνότητος ὴιιπεσῃ πνεῦμα, τῆ μὲν
<lb n="11"/>θραὑσει τὸν κτύπον ποιεῖ, τῇ δὲ πληγῇ καὶ τῷ σχισμῷ
<lb n="12"/>διαυγάζει, τῇ δὲ ὀξύτητι τῆς φορᾶς προσλαμβάνον τὴν ἀπὸ
<lb n="13"/>τοῦ ἡλίου θερμοτητα κεραυνοβολεῖ · τοῦ δὲ κεραυνοῦ τὴν
<lb n="14"/>ἀσθένειαν εἰς πρηστῆρα περιίστησιν. Ἀναξαγόρας δὲ ὅταν
<lb n="15"/>τὸ θερμὸν εἰς τὸ ψυχρὸν ἐμπέσῃ , τοῦτο δὲ ἐστιν αἰθέριον
<lb n="16"/>μέρος εἰς ἀερῶδες, τῷ μὲν ψόφῳ τὴν βροντὴν ἀποτελεῖ, τῷ 
<pb n="19.288"/>
<lb n="1"/>δὲ παρὰ τὴν μελανίαν τοῦ νεφωδους χρώματι τήν ὰστραπήν·
<lb n="2"/>τῶ δὲ πλήθει καὶ μεγέθει τοῦ φωτὸς τὸν κεραυνόν. τῷ δὲ
<lb n="3"/>πολυσωματωτέρῳ πυρὶ τὸν τυφῶνα, τῷ δὲ νεφελοειδεῖ τὸν
<lb n="4"/>πρηστῆρα. οἱ Στωϊκοὶ βροντὴν μὲν συγκρουσμόν νεφῶν,
<lb n="5"/>τὴν δὲ ἀστραπὴν ἔξαψιν ἐκ παρατρίψεως, κεραυνὸν δὲ σφοδροτἒξαν
<lb n="6"/>ἔλλαμψιν, πρηστῆρα δὲ νωχελεστέραν. Ἀριστοτέλης
<lb n="7"/>δὲ ἒξ ἀναθυμιασεως παντα τα τοιαῦτά φησι συμβαίνειν
<lb n="8"/>τῆς ξηρᾶς · ὅταν ουν ἐντύχῃ τῇ ὑγρὰ παραβιάζηται τὴν
<lb n="9"/>ἔξοδον καὶ τῇ μὲν παρατρίψει καὶ τῇ ῥήξει τὸν ψόφον τῆς
<lb n="10"/>βροντῆς γίνεσθαι · τῇ δὲ ἒξάψει τῆς ξηρότητος τὴν ἀστραπήν
<lb n="11"/>· πρηστῆρα δὲ καὶ τυφῶνα πλεονασμῷ τῆς ὕλης, ἣν
<lb n="12"/>ἑκάτερος αὐτῶν συνεφέλκεται θερμότερος μὲν ὁ πρηστὴρ,
<lb n="13"/>παχύτερος δὲ ὁ τυφών.
</p>
            <p>
Περὶ νεφῶν, ὑετῶν, χιόνων, χαλάζων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Ἀναξιμένης ἔφη συμβαίνειν παχυνθεντος ἐπὶ πλεῖστον
<lb n="15"/>τοῦ ἀέρος, μᾶλλον δὲ ἐπισυναχθέντος ἐκθλίβεσθαι καὶ τούς
<lb n="16"/>ὄμβρους γίγνεσθαι. χίονα δ᾽ ἐπειδὰν τὸ καταφερόμενον 
<pb n="19.289"/>
<lb n="1"/>ῦδωρ παγῇ ὑπὸ ψύξεως · χάλαζαν δὲ ὅταν παρασυλληφθῇ
<lb n="2"/>τῷ ὑγρῷ πνεύματι. καὶ Μητρόδωρος ὰπὸ τῆς ὑδατώδους
<lb n="3"/>ἀναφορᾶς συνίστασθαι τὰ νέφη, Ἐπίκουρος ὰπο τῶν ἀτόμων·
<lb n="4"/>στρογγυλίζεσθαι δὲ τήν χάλαζαν καὶ τὸν ὑετὸν γίγνεσθαι
<lb n="5"/>ἀπὸ τῆς μακροτέρας φορᾶς διὰ τοῦ ἀέρος συμβαινούφης
<lb n="6"/>ἀποπληττομένην.
</p>
            <p>
Περὶ ἴριδος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Τῶν μεταρσίων παθῶν τὰ μὲν καθ᾽ ὑπόστασιν γίνεται,
<lb n="8"/>οἶον ὄμβρος , χάλαζα · τὰ δὲ κατ᾽ ἔμφασιν ἰδίαν οὐκ
<lb n="9"/>ὲ᾽χοντα ὑπόστασιν. αὐτίκα γοῦν πλεόντων ἡμῶν ἠ ἤπειρος
<lb n="10"/>κινεῖσθαι δοκεῖ. ἔστιν οὖν κατ᾽ ἔμφασιν ἡ ἶρις , περὶ ἦς
<lb n="11"/>μὲν λέξομεν, εἰ πρότερον διδάξομεν πῶς αὐτὴν ὁρῶμεν · κατὰ
<lb n="12"/>δὲ γραμμὰς ἢ κατ᾽ εὐθείας ἢ κατὰ καμπύλας ἢ κατὰ ἀνακλωμένας
<lb n="13"/>γραμμὰς ἀδήλους, λόγῳ θεωρητὰς καὶ ἀσωμάτους
<lb n="14"/>ὁρῶμεν · κατὰ μὲν οὖν εὐθείας ὁρῶμεν τὰ ἐν ἀέρι καὶ τὰ
<lb n="15"/>διὰ τῶν λίθων τῶν διαυγῶν καὶ κεράτων, λεπτομερῆ γὰρ
<lb n="16"/>ταῦτα πάντα, καμπύλας δὲ γραμμὰς καθ΄ ὕδατος βλέπομεν 
<pb n="19.290"/>
<lb n="1"/>-γινομενας. καμπτεται γαρ η οψις βιφ δια την πυκνοτεραν
<lb n="2"/>τοῦ ὕδατος ῦλην. διὸ καὶ τὴν κὡπην ἐν τῇ θαλάσσῃ μακρόθεν
<lb n="3"/>καμπτομένην ὁρῶμεν. τρίτος δὲ τρόπος τοῦ βλέπειν
<lb n="4"/>τὰ ἀνακλὡμενα ὡς τὰ κατοπτρικά · ἔστιν οὖν τὸ τῆς ἴριδος
<lb n="5"/>πάθος τοιοῦτον. δεῖ γὰρ ἐπινοῆσαι τὴν ὰναθυμίασιν
<lb n="6"/>τὴν ὑγρὰν ἐς νέφος μεταβάλλεσθαι, ειτα ἐκ τοῦ κατὰ βραχύ
<lb n="7"/>εἰς μικρὰς ῥανίδας δροσίζειν νοτιζούσας , ὅταν ουν ὁ ἥλιος
<lb n="8"/>γένηται εἰς δυσμὰς, ὰνάγκη γαρ πᾶσαν ἶριν ἄντικρυς τοῦ
<lb n="9"/>ἡλίου φαίνεσθαι, ὅτε ἡ ὄψις προσπεσοῦσα ταῖς ῥανίσιν ἄνακλᾶται,
<lb n="10"/>ὥστε συμβαίνειν τὴν ἶριν· εἰσὶ δὲ αἱ ῥανίδες οὐ
<lb n="11"/>σχήματος μορφαὶ, ἀλλὰ χρωματα φαίνεται. τρία γὰρ ἶρις
<lb n="12"/>ἔχει χρώματα · τὸ μὲν γὰρ πρῶτον ἔχει φοινικοῦν, τὸ δὲ
<lb n="13"/>δεύτερον ἁλουργὲς καὶ πορφυροῦν, τὸ δὲ <milestone unit="ed1page" n="433"/> τρίτον κυάνεον
<lb n="14"/>καὶ πράσινον · μή ποτε τὸ μὲν φοινικοῦν ὅτι ἡ λαμπρότης
<lb n="15"/>τοῦ ἡλίου προσπεσοῦσα καὶ ἡ ἀκραιφνὴς λαμπηδὼν
<lb n="16"/>ἀνακλωμένη ἐρυθρὸν ποιεῖ καὶ φοινι- <milestone unit="ed2page" n="42"/> κοῦν τὸ χρῶμα ·
<lb n="17"/>τὸ δὲ δεύτερον μέρος ἐπιθολούμενον καὶ ἐκλυόμενον μᾶλλον
<lb n="18"/>τῆς λαμπηδόνος διὰ τὰς ῥανίδας άλουργες. ἄνεσις γὰρ τοῦ 
<pb n="19.291"/>
<lb n="1"/>ἐρυθροῦ τοῦτο · ἔστι δὲ πἀλιν ἐπιθολούμενον τὸ διορίζον
<lb n="2"/>μεταβάλλεται εἰς τὸ πράσινον · ἔστιν οὖν τοῦτο δοκιμάσαι
<lb n="3"/>δι᾽ ἔργων · εἰ γάρ τις εἰς τὸ ἄντικρυ τοῦ ἡλίου λάβῃ ὕδωρ
<lb n="4"/>καὶ πτύσῃ, αἱ δὲ ῥανίδες ἀνάκλασιν λάβοιεν πρὸς τὸν ἥλιον,
<lb n="5"/>εὑρήσει γιγνομένην ἶριν · καὶ οἱ ὀφθαλμιῶντες δὲ τοῦτο
<lb n="6"/>πάσχουσιν, ὅταν εἰς τοτ λύχνον ἀποβλέψωσιν. Ἀναξιμένης
<lb n="7"/>δὲ ἶριν γίνεσθαι νομίζει κατ᾽ αὐγασμὸν ἡλίου πρὸς νέφει
<lb n="8"/>πυκνῷ καὶ παχεῖ καὶ μέλανι παρὰ τὸ μὴ δύνασθαι τὰς
<lb n="9"/>ἀκτῖνας εἰς τὸ πέρας διακόπτειν ἐπισυνισταμένας αὐτῶν.
<lb n="10"/>Αναξαγορας ἀνακλασιν απο νέφους πυκνοῦ τῆς ἡλιακῆς περιφεγγείας.
<lb n="11"/>καταντικρυ δὲ τοῦ κατοπτρίζοντος αὐτὸν ἀστέρος
<lb n="12"/>διὰ παντὸς ἵστασθαι. παραπλησίως δὲ φυσιολογεῖται
<lb n="13"/>τὰ καλούμενα παρήλια, γινόμενα δὲ κατὰ τὸν πόντον. Μητρόδωρος
<lb n="14"/>δὲ ὅταν διὰ νεφῶν ὁ ἥλιος διαλάμψῃ, τὸ μετ νέφος
<lb n="15"/>κυανίζειν, τὴν δ᾽ αὐγὴν ἐρυθραίνεσθαί φησι.
</p>
            <p>
Περὶ ῥάβδων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="16"/>Τὰ κατὰ τἀς ῥάβδους καὶ ἀνθηλίους συμβαίνοντα μίξει
<lb n="17"/>τῆς ὑποστάσεως καὶ ἐμφάσεως υπαρχειν οἴονται τῶν 
<pb n="19.292"/>
<lb n="1"/>μὲν νεφῶν δρωμένων οὐ κατ᾽ οἰκεῖον χρῶμα, ἀλλ ἕτερον,
<lb n="2"/>ὅπερ κατὰ τὴν ἔμφασιν φαίνεται · ἐν δὲ τουτοις πᾶσιν τα
<lb n="3"/>τε κατὰ φύσιν καὶ κατ᾽ ἐπίκτησιν ὅμοια συμβαίνει πάθη.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
            <p>
Περὶ ἀνέμων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Ἀναξίμανδρος οἴεται ἄνεμον εἶναι ῥύσιν ἀέρος τῶν λεπτοτἀτων
<lb n="5"/>ἐν αὐτῷ καὶ ὑγροτάτων ὑπὸ τοῦ ἡλίου τικτομένων
<lb n="6"/>ἢ κινουμένων. Στωϊκοὶ δὲ πᾶν πνεῦμα ἀέρος εἶναι ῥύσιν
<lb n="7"/>λέγουσιν · ἡγοῦνταί τε κατὰ τὰς τῶν τρόπων παραλλαγὰς
<lb n="8"/>τὰς ἐπωνομασίας παραλλάττειν, οἶον ὰπὸ ζόφου καὶ τῆς δὑσεως
<lb n="9"/>ζέφυρον ὠνόμαζον · τὸν ὰπὸ τῆς ὰνατολῆς καὶ τοῦ
<lb n="10"/>ἡλίου ἀπηλιώτην · τὸν ἀπο ἄρκτων βορεὰν· τον απο τῆς μεσημβριἀς
<lb n="11"/>νότον. Μητρόδωρος δὲ ὑδάτων ἀναθυμίασιν διὰ
<lb n="12"/>τὴν ἡλιακὴν ἔκκαυσιν γίγνεσθαι ὁρμὴν πνευμάτων · τοὺς δὲ
<lb n="13"/>ἐτησίας πνεῖν τοῦ πρὸς ταῖς ἄρκτοις αέρος παχυνθέντος,
<lb n="14"/>ὑποχωροῦντος δὲ τοῦ ἡλίου κατὰ τήν θερινήν τροπήν. 
<pb n="19.293"/>
<lb n="1"/>Περὶ χειμῶνος καὶ θέρους.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Εμπεδοκλῆς καὶ οἱ Στωὶκοὶ χειμῶνα μὲν γίνεσθαι τοῦ
<lb n="3"/>αερος επικρατοῦντος τῇ πυκνωσει καὶ εἰς τὸ ἀνωτερον βιαζομένου·
<lb n="4"/>θέρος δὲ τοῦ πυρὸς, ὅταν εἰς τὸ κάτω βιάζηται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
            <p>
Περὶ γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Θαλῆς καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ μίαν εἶναι τὴν γῆν ὑπολαμβανουσι
<lb n="6"/>· των δὲ Πυθαγορείων τινὲς δύο καὶ ταύτην εἶναι
<lb n="7"/>καὶ τὴν ἀντίχθονά φασιν. οἱ Στωὶκοὶ δὲ γῆν εἶναι μίαν
<lb n="8"/>καὶ πεπερασμένην. Μητρόδωρος δὲ τήν γῆν ὑπόστασιν εἶναι
<lb n="9"/>καὶ οἱονεὶ τρύγα τοῦ ὕδατος νομίζει ὡς τὸν ἥλιον τοῦ ἀέρος.
</p>
            <p>
Περὶ σχημάτων γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Θαλῆς καὶ οἱ ἀπ᾽ αὐτοῦ σφαιροειδῆ τὴν γῆν νομίζουσιν.
<lb n="11"/>Ἀναξίμανδρος δὲ λίθῳ κίονι τὴν γῆν προσφερεῖ <milestone unit="ed2page" n="43"/>
              <pb n="19.294"/>
<lb n="1"/>τῶν ἐπιπέδων. Ἀναξιμενης τραπεζοειδῆ. Λεύκιππος τυμπανοειδῆ,
<lb n="2"/>Δημόκριτος δισκοειδῆ μὲν τῷ πλάτει, κοίλην δὲ
<lb n="3"/>τὸ μέσον τῷ μεγέθει.
</p>
            <p>
Περὶ θέσεως γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Οἱ ἀπὸ Θἀλεω μέσην τὴν γῆν οἴονται εἶναι. Ξενοφάνης
<lb n="5"/>πρὡτην τὴν γῆν ἐκ τοῦ κατωτέρου μέρους εἰς ἄπειρον βάθος
<lb n="6"/>ἐρριζῶσθαι, ἒξ ἀέρος δὲ καὶ πυρὸς συμπαγῆναι. Φιλολαος
<lb n="7"/>ὁ Πυθαγόρειος τὸ μὲν πῦρ μέσον. τοῦτο γὰρ εἶναι
<lb n="8"/>τοῦ παντὸς ἐστίην · ἑτέραν δὲ τὴν ἀντίχθονα. τρίτην δὲ
<lb n="9"/>τὴν οἰκουμένην ἐξ ἐναντἄτς κειμένην καὶ περιφερομένην τῆ
<lb n="10"/>αντίχθονι. Παρμενἰδης ὁ πρῶτος ἀφώρισε τοὺς οἰκουμένους
<lb n="11"/>τοπους ὑπο τας δύο ζώνας τροπικὰς εἶναι τὴν γῆν.
</p>
            <p>
Περί εγκλιστως γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Λεύκιππος παρεκπεσεῖν τὴν γῆν εἰς τὰ μεσημβρινὰ
<lb n="13"/>μέρη διὰ τὴν ἐν τοῖς μεσμβρινοῖς ἀραιότητα, ἅτε δὴ πεπηγότων 
<pb n="19.295"/>
<lb n="1"/>τῶν βορείων διὰ τὸ κατεψῦχθαι τοῖς κρυμοῖς, τῶν
<lb n="2"/>δὲ ἀντιθέτων πεπυρωμένων. Δημόκριτος διὰ τὸ ἀσθενὲστερον
<lb n="3"/>εἶναι τὸ μεσημβρινὸν τοῦ περιέχοντος αὐξομένην την
<lb n="4"/>γῆν κατὰ τοῦτο ἐγκλιθῆναι. τὰ γὰρ βόρεια ἄκρατα, τὰ δὲ
<lb n="5"/>μεσημβρινὰ κέκραται. ὅθεν κατὰ τοῦτο βεβάρυται, ὅμου
<lb n="6"/>περισσή ἐστι τοῖς καρποῖς καὶ τῇ αὐξήσει.
</p>
            <p>
Περὶ κινήσεως γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Οἱ μὲν ἄλλοι μένειν τὴν γῆν ὑπολαμβάνουσι. Φιλόλαος
<lb n="8"/>δὲ ὁ Πυθαγόρειος κύκλῳ περιφέρεσθαι περὶ τὸ πῦρ κατα
<lb n="9"/>κύκλου λοξοῦ ὁμοιοτρόπως ἡλίῳ καὶ σελήνῃ. Ἡρακλείδης
<lb n="10"/>δὲ ὁ Ποντικὸς καὶ Ἕκφαντος ὁ Πυθαγόρειος κινητὴν γῆν,
<lb n="11"/>οὐ μήν γε μεταβατικῶς, ὰλλὰ τροχοῦ δίκην ἐνζωνισμένην
<lb n="12"/>ἀπὸ δυσμῆς ἐπ᾽ ἀνατολὴν περὶ τὸ ἴδιον αὐτῆς κέντρον. κατ᾽
<lb n="13"/>ἀρχἀς μὲν πλάζεσθαι τὴν γῆν φησιν ὁ Δημόκριτος διά τε
<lb n="14"/>μικρότητα καὶ κουφότητα, πυκνωθεῖσαν δὲ τῷ χρόνῳ καὶ
<lb n="15"/>βαρυνθεῖσαν καταστῆναι. 
<pb n="19.296"/>
<lb n="1"/>Περὶ διαιρέσεως γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Τῶν Πυθαγορείων τινὲς τὴν γῆν ἀναλόγως τῇ τοῦ
<lb n="3"/>παντὸς οὐρανοῦ σφαίρα διῃρῆσθαι εἰς πέντε ζώνας, ἀρκτικὴν,
<lb n="4"/>ἀνταρκτικὴν, θερινὴν, χειμερινὴν, ἰσημερινήν · ὦν ἡ
<lb n="5"/>μέση τὸ μέσον τῆς γῆς ὁρίζεται διακεκαυμένης. ἡ δὲ οἰκητή
<lb n="6"/>ἐστι μέση τῆς θερινῆς καὶ τῆς χειμερινῆς εὔκρατος οὖσα.
</p>
            <p>
Περὶ σεισμῶν γῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Θαλῆς μὲν καὶ Δημόκριτος ὕδατι τὴν αἰτίαν τῶν σεισμῶν
<lb n="8"/>προσάπτουσιν · οἱ δὲ Στωικοὶ σεισμὸν εἶναι λέγουσι
<lb n="9"/>τὸ ἐκ τῆς γῆς ὑγρὸν εἰς ἀέρα διακρινόμενον καὶ ἐκπῖπτον.
<lb n="10"/>Ἀναξιμένης ξηρότητα καὶ ὑγρότητα τῆς γῆς αἰτίαν τῶν
<lb n="11"/>σεισμῶν , ὦν τὴν μὲν αὐχμοὶ γεννῶσι , τὴν δὲ ἐπομβρίαι.
<lb n="12"/>Ἀναξαγόρας ἀέρος ἀποδύσει τῇ μὲν πυκνότητι τῆς ἐπιφανείας
<lb n="13"/>προσπίπτοντος, τῷ δὲ ἔκκρισιν λαβεῖν μὴ δύνασθαι
<lb n="14"/>τρόμῳ τὸ περιέχον κραδαίνοντος. Ἀριστοτέλης δὲ πνεῦμα 
<pb n="19.297"/>
<lb n="1"/>τῆς κινήσεως , ὅταν εσω τύχη ῥυὲν τὸ ἔξω ἀναθυμιώμενον
<lb n="2"/>δια τὴν τοῦ ψυχροῦ πανταχόθεν ἀντιπερίστασιν κάτωθεν
<lb n="3"/>και ανωθεν αὑτοῦ περιστάντος · τὸ γάρ θερμὸν ἀνωτέρω
<lb n="4"/>γενεσθαι σπευδει, ἅτε δὴ κοῦφον ὅν. καὶ διὰ τοῦτο ἐκ ἀπολείψει
<lb n="5"/>γενομένης τῆς ὑγρὰς ἀναθυμιάσεως τῇ ἀντισπάσει
<lb n="6"/>και τοις αντελιγμοῖς τὸν σεισμὸν ποτε,. Μητρόδωρος μηδὲν
<lb n="7"/>ἐν τῷ οἰκείῳ τύπῳ σῶμα κινεῖσθαι, εἰ μὴ τις προσὡσειεν ἢ
<lb n="8"/>καθελκτοειεν κατ ἐνέργειαν . διὸ μηδὲ τὴν γῆν, ἅτε δὴ κειμενην
<lb n="9"/>φυσικῶς κινεῖσθαι, τόπους δέ τινας αὐτῆς νοστεῖν
<lb n="10"/>τοις <milestone unit="ed2page" n="44"/> ἄλλοις. Παρμενίδης καὶ Δημόκριτος διὰ τὸ
<lb n="11"/>πανταχοθεν ἴσον ἀφεστῶσαν μένειν ἐπὶ τῆς ἰσορροπίας, οὐκ
<lb n="12"/>εχουσαν αἰτίαν δι᾽ ἣν δεῦρο μᾶλλον ἢ ἐκεῖσε ῥέψειεν ἄν.
<lb n="13"/>δια τοῦτο μόνον μὲν κραδαίνεσθαι, μὴ κινεῖσθαι δῶ Ἀναξιμένης
<lb n="14"/>διὰ τὸ πλάτος ἐποχεῖσθαι τῷ ὰέρι · οἱ δέ φασιν
<lb n="15"/>ἐφ ὕδατος καθάπερ τὰ πλαταμώδη καὶ σανιδώδη ἐπὶ
<lb n="16"/>τῶν ὑδάτων, διὰ τοῦτο κινεῖσθαι. Πλάτων πάσης μὲν κινήσεως
<lb n="17"/>ἒξ εἶναι περιστάσεις , ἄνω, κάτω, ἐπὶ τὰ δεξιὰ καὶ
<lb n="18"/>θάτερα, ἔμπροσθεν καὶ ὄπισθεν · κατ᾽ οὐδεμίαν δὲ τούτων 
<pb n="19.298"/>
<lb n="1"/>ἐνδέχεσθαι τὴν γῆν κινεῖσθαι ἐν τῷ .πανταχόθεν κατωτἀτην
<lb n="2"/>κειμένην, μένειν μἐν ἀκίνητον μηδὲν ἔχουσαν ἐξαίρετον
<lb n="3"/>εἰς τὸ ῥέπειν μᾶλλον, τόπους δ᾽ αὺτῆς κατ᾽ ἀραιότητα σαλεύεσθαι.
<lb n="4"/>Ἐπίκουρος ἐνδέχεσθαι μἐν ὑπὸ τοῦ πάχους ἀέρος
<lb n="5"/>τοῦ ὑποκειμένου υδατώδους ὄντος ἀνακρουομενην αὑτὴν
<lb n="6"/>καὶ οἶον ὑποτυπτομένην κινεῖσθαι. ἐνδέχεσθαι δὲ καὶ σηραγγώδη
<lb n="7"/>τοῖς κατωτέρω μέρεσι καθεστῶσαν ὑπὸ τοῦ διασπειρομένου
<lb n="8"/>πνεύματος εἰς τὰς ἀντροειδεῖς κοιλότητας ἐμπίπτοντας
<lb n="9"/>σαλεύεσθαι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
            <p>
Περὶ θαλάττης διὰ τί άλμυρά ἐστιν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Ἀναξίμανδρος τὴν θάλασσάν φησιν εἶναι τῆς πρώτης
<lb n="11"/>ὑγρασίας λείψανον, ἦς τὸ μὲν πλεῖον μέρος ἀνεξήρανε τὸ
<lb n="12"/>πῦρ, τὸ δὲ ὑπολειφθὲν διὰ τὴν ἔκκαυσιν μετέβαλεν. Ἀναξαγόρας
<lb n="13"/>τοῦ κατ᾽ ἀρχὴν λιμνάζοντος ὑγροῦ περικαέντος ὑπὸ
<lb n="14"/>τῆς ἡλιακῆς περιφορᾶς καὶ τοῦ λιπαροῦ ἐξατμισθέντος εἰς
<lb n="15"/>ἀλυκίδα καὶ πικρίαν το λοιπον ὑποστῆναι. Ἐμπεδοκλῆς 
<pb n="19.299"/>
<lb n="1"/>ἱδρῶτα τῆς γῆς ἐκκαιομένης ὑπὸ τοῦ ἡλίου. Ἀντιφῶν ἱδρῶτα
<lb n="2"/>θερμοῦ, ἐξ οὖ τὸ περιλειφθῇ ὑγρὸν ἀπεκρίθη τῷ καθεψηθῆναι
<lb n="3"/>παρακυλἄτασα , ὅπερ ἐπὶ παντὸς ἱδρῶτος συμβαίνει.
<lb n="4"/>Μητρόδωρος διὰ τὸ διηθῆσαι διὰ τῆς γῆς μετειληφέναι
<lb n="5"/>τοῦ περὶ αὐιην πάχους καθάπερ τα διὰ τῆς τέφρας ὑλιζόμενα.
<lb n="6"/>οἱ ἀπὸ Πλάτωνος τοῦ στοιχειὡδους ὕδατος τὸ ιιἐν
<lb n="7"/>ἒξ ἀέρος κατὰ περίψυξιν συνιστάμενον γλυκὺ γίνεσθαι , τὸ
<lb n="8"/>δ᾽ ἀπὸ τῆς γῆς κατὰ περίκαυσιν καὶ ἐκπὑρωσιν ὰναθυμιώμενον
<lb n="9"/>ἁλμυρόν.
</p>
            <p>
Πῶς ἀμπώτιδες γίνονται καὶ πλημμυρίσι.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Ἀριστοτέλης ὑπὸ τοῦ ἡλίου τὰ πλεῖστα τῶν πνευμάτων
<lb n="11"/>κινεῖσθαι καὶ περιφέρεσθαι, ὦν ἐμβαλόντων ἐνοιδεῖν τήν
<lb n="12"/>Ἀτλαντικὴν θάλασσαν καὶ κατασκευάζειν τὰς πλημμὑρας ·
<lb n="13"/>ληγόντων δὲ καὶ άντιπερισπωμἐνην ὑποβαίνειν, ὅπερ εἶναι
<lb n="14"/>τὴν ἄμπωσιν. Πυθέας ο Μασσιλιωτης τῇ πληρώσει τῆς
<lb n="15"/>σελήνης τὰς πλημμύρας, τῇ δὲ ἐκλείψει τὰς ἀμπὡτιδας.
<lb n="16"/>Τίμαιος. τοὺς ἐμβάλλοντας ποταμοὺς εἰς τήν Ἀτλαντικὴν
<lb n="17"/>διὰ τῆς Κελτικῆς ὀρεινῆς αἰτιᾶται, προωθοῦντας μὲν τὰς 
<pb n="19.300"/>
<lb n="1"/>ἐφόδους καὶ πλημμυρῶν ποιοῦντας , ληγόντων δὲ τὰς ἀμπὡτιδας
<lb n="2"/>γίγνεσθαι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
            <p>
Περὶ .ἀναβάσεως τοῦ Νείλου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Θαλῆς τοὺς ἐτησίους ἀνέμους οἴεται πνέοντας τῇ Αίγύπτῳ
<lb n="4"/>ὰντιπροσὡπους ἐπαίρειν τοῦ Νείλου τὸν ὄγκον διὰ
<lb n="5"/>τὸ τὰς ἐκροὰς αὐτοῦ τῇ παρεισδύσει τοῦ ἀντιπαρήκοντος
<lb n="6"/>πελάγους ἀνακόπτεσθαι. Εὐθυμένης ὁ Μασσαλιὡτης ἐκ
<lb n="7"/>τοῦ ὠκεανοῦ καὶ τῆς ἔξωθεν θαλάττης πλημμυρεῖν τὸν ποταμὸν
<lb n="8"/>οἴεται. Ἀναξαγόρας ἐκ τῆς χιόνος τῆς ἐν τῇ Αἰθιοπία
<lb n="9"/>τηκομένης μὲν τῷ θέρει, <milestone unit="ed1page" n="434"/> ψυχομένης δὲ τῷ
<lb n="10"/>χειμῶνι. Δημόκριτος χιόνος τῆς οὖν τοῖς πρὸς ἄρκτον μέρεσιν
<lb n="11"/>ὑπὸ θερινὰς τροπας ἀναλυομένης νέφη [ 45 ] ἐκ τῶν
<lb n="12"/>ἀτμῶν πληροῦσθαι καὶ συνελαυνομενα πρὸς την μεσημβρίαν
<lb n="13"/>καὶ την Αἴγυπτον υπο τῶν ἐτησίων ἀνέμων ἀποτελεῖν ῥαγδαίους
<lb n="14"/>ὄμβρους , ὑφ᾽ ὦν ἐγείρεσθαι τὸν Νεῖλον ποταμόν.
<lb n="15"/>Ἡρόδοτος ἴσον μἐν φέρεσθαι καὶ χειμῶνος καὶ θέρους ἐκ 
<pb n="19.301"/>
<lb n="1"/>τῶν πηγῶν. φαίνεσθαι δὲ ἐλάττονα τοῦ χειμῶνος διὰ τὸ
<lb n="2"/>ἐν τούτῳ τῷ καιρῷ πλησίον ὄντα τὸν ἥλιον τῆς Αἰγύπτου
<lb n="3"/>ἐξατμίζειν τὰ νάματα. Ἕφορος ο ἱστοριογραφίας κατὰ θέρος
<lb n="4"/>φησὶν ἀναχαλᾶσθαι τὴν ὅλην Αἴγυπτον καὶ οἱονεὶ ἐξυδροῦν
<lb n="5"/>τὸ πολὺ νᾶμα. συνδίδωσι δ᾽ αὐτῇ καὶ ἡ Ἀραβία
<lb n="6"/>καὶ ἠ Αιβύη παρὰ τὸ ὰραιὸν καὶ ὑπόψαμμον. Εὔδοξος
<lb n="7"/>τοὺς ἱερεῖς φησι λέγειν τὰ ὄμβρια τῶν ὑδάτων καὶ τὴν ἀντιπερίστασιν
<lb n="8"/>τῶν ὡρῶν, ὅταν παρ᾽ ἡμῖν εἴη θέρος τοῖς ὑπὸ
<lb n="9"/>τὸν θερινὸν τροπικὸν οἰκοῦσιν, τότε τοῖς ὑπὸ τὸν χειμερινὸν
<lb n="10"/>τροπικὸν ἀντοίκοις χειμών ἐστιν, ἒξ ὦν τὸ πλημμυροῦν
<lb n="11"/>ὕδωρ καταρρήγνυται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
            <p>
Περὶ αἰσθήσεως καὶ αἰσθητοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Κατὰ τοὺς Στωικοὺς αἴσθησίς ἐστιν ὰντίληψις αἰσθητοῦ
<lb n="13"/>δι᾽ αἰσθητηρίου ἢ κατάληψις · ἡ δὲ αἴσθησις πολλαχῶς
<lb n="14"/>λέγεται · ἥ τε γὰρ ἕξις καὶ ἡ δύναμις καὶ ἡ ἐνέργεια καὶ ἠ 
<pb n="19.302"/>
<lb n="1"/>φαντασία ἡ καταληπτικὴ δι αἰσθητηρίου γίνονται καὶ αυτο
<lb n="2"/>τὸ ὄγδοον ἡγεμονικὸν, ἀφ᾽ οὖ ἡ αίσθητικὴ βία συνίσταται ·
<lb n="3"/>πάλιν δὲ αἰσθητήρια λέγεται πνεύματα νοερὰ ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ
<lb n="4"/>ἐνὶ τὰ ὄργανα τεταμένα. Ἐπίκουρος τὸ μόριόν
<lb n="5"/>ἐστιν ἡ αἴσθησις, ἥτις ἐστὶν ὴ δυναμις καὶ το ἐπαίσθημα,
<lb n="6"/>ὅθεν ἐστὶ τὸ ἐνέργημα, ὥστε διχῶς παρ᾽ αὐτοῦ λέγεσθαι
<lb n="7"/>αἴσθησιν μἐν τὴν δύναμιν, αἰσθητικὸν δὲ τὸ ἐνέργημα. Πλάτων
<lb n="8"/>την αἴσθησιν ἀποφαίνεται ψυχῆς καὶ σωματος κοινωνιιιν
<lb n="9"/>πρὸς τὰ ἐκτός · ὴ μὲν γὰρ δύναμις ψυχῆς , τὰ δὲ ὄργανα
<lb n="10"/>σώματος · ἄμφω δὲ διὰ φαντασίαν ἀντιληπτικὰ τῶν
<lb n="11"/>ἒξωθεν γίνεται. Λεύκιππος καὶ Δημόκριτος τὴν αἴσθησιν
<lb n="12"/>καὶ τὴν νόησιν γίνεσθαι εἰδώλων ἔξωθεν προσιόντων μηδενὶ
<lb n="13"/>γὰρ ἐπιβάλλειν μηδετέραν χωρὶς τοῦ προσπίπτοντος εἰδώλου.
</p>
            <p>
Εἰ ἀληθης ἡ αἴσθησις καὶ ἡ φαντασία.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Οἱ Στωϊκοὶ τὰς μὲν αἰσθήσεις ὰληθεῖς, τῶν δὲ φαντασιῶν
<lb n="15"/>τὰς μὲν ὰληθεῖς, τὰς δὲ ψευδεῖς. Ἐπίκουρος πᾶσαν 
<pb n="19.303"/>
<lb n="1"/>αἴσθησιν καὶ πᾶσαν φαντασίαν αληθῆ · τῶν δὲ δοξῶν τὰς
<lb n="2"/>μὲν ἀληθεῖς, τὰς δὲ ψευδεῖς · καὶ ἡ μὲν αἴσθησις μοναχῶς
<lb n="3"/>ψευδοποιεῖται τὰ κατα τὰ νοήματα, ἡ δὲ φαντασία διχῶς ·
<lb n="4"/>καὶ γὰρ αἰσθητῶν ἐστι φαντασία καὶ νοητῶν. Εμπεδοκλῆς
<lb n="5"/>καὶ Ἡρακλείδης παρὰ τὰς συμμετρίας τῶν πόρων τὰς κατὰ
<lb n="6"/>μέρος αἰσθήσεις γίνεσθαι τοῦ οἰκείου τῶν αἰσθητῶν ἐκάστῃ
<lb n="7"/>ἁρμόζοντος.
</p>
            <p>
Πόσαι εἰσὶν αἱ αἰσθησεις.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Οἱ Στωικοὶ πέντε τὰς ἰδικὰς αἰσθήσεις, ὅρασιν, ἀκοὴν,
<lb n="9"/>ὄσφρησιν, γεῦσιχ, ἀφην. Ἀριστοτέλης ἕκτην μὲν οὐ λέγει,
<lb n="10"/>κοινὴν δὲ αἴσθησιν την τῶν συνθετῶν εἰδῶν κριτικὴν, εἰς
<lb n="11"/>ἥν πᾶσαι συμβάλλουσιν αἱ ἁπλαῖ τὰς ἰδίας ἑκάστη φαντασίας,
<lb n="12"/>έν ῃ τῶ μειαβμτικον αφ ἑτέρου προς ἕτερον οἱονεὶ
<lb n="13"/>σχήματος καὶ κινήσεως δείκνυται. Δημόκριτος πλείους εἶναι
<lb n="14"/>αἰσθήσεις περὶ τὰ ἄλογα ζῶα ἢ περὶ τοὺς θεοὺς καὶ σοφούς.
<lb n="15"/>
              <pb n="19.304"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ed2page" n="46"/> Πῶς γίνεται ἡ αἴσθησις καὶ ἡ νόησις καὶ ὁ διὰ
<lb n="2"/>κατάθεσιν λογισμός.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Οἱ Στωικοί φασιν, ὅταν ἄνθρωπος γένηται, εχει το
<lb n="4"/>ἡγεμονικὸν μέρος τῆς ψυχῆς αὐτοῦ ὥσπερ χάρτην παργοῦντα
<lb n="5"/>εἰς ἀπογραφὴν, εἰς τοῦιο γὰρ μία ἑκάστη τῶν ἐννοιῶν
<lb n="6"/>ἐναπογράφεται · πρῶτος δὲ ὁ τῆς ἀναγραφῆς τροπος
<lb n="7"/>ὁ διὰ τῶν αἰσθήσεων · απθανομενοι γαρ τινος οἶον λευκοῦ
<lb n="8"/>χιτωνίου, ἀπέλθοντος αὐτοῦ μνήμην ἔχομεν, ὅταν δ᾽ ὁμοειδεῖς
<lb n="9"/>πολλαὶ μνῆμαι γένωνται, τοτε φαμὲν εχειν ἐμπειρίαν ·
<lb n="10"/>ἐμπειρία γαρ ἐστιν ὁμοειδῶν φαντασιῶν πλῆθος. τῶν δ
<lb n="11"/>ἐννοιῶν αἱ μὲν φυσικῶς γίγνονται κατα τοὺς εἰρημένους
<lb n="12"/>τρόπους καὶ οὐ τεχνικῶς , αἱ δὲ ἤδη δι᾽ ἡμετέρας ἐπιμελείας
<lb n="13"/>καὶ διδασκαλίας. αῦται δὲ καὶ ἔννοιαι καλοῦνται μόναι,
<lb n="14"/>ἐκεῖναι δὲ καὶ προλήψεις · ὁ δὲ λόγος καθ᾽ ὅν προσαγορευόμεθα
<lb n="15"/>λογικοὶ, ἐκ τῶν προλήψεων συμπληροῦσθαι λέγεται
<lb n="16"/>κατὰ τὴν πρωτην ἑβδομαδα· τοῦτο γαρ ἐστι νοημα φαντασμα
<lb n="17"/>διανοίας λογικοῦ ζώου · τὸ γἀρ φάντασμα ἐπειδὰν λογικῃ 
<pb n="19.305"/>
<lb n="1"/>προσπιπτῃ ψυχῇ, εννοηματος δειται ειληφοτος τουνομα
<lb n="2"/>παρὰ τον νοῦν · διοπερ τοῖς ἄλλοις αλογοις ζωοις οὐ προσπίπτει
<lb n="3"/>φαντάσματα · ὅσα δὲ καὶ τοῖς θεοῖς καὶ ἡμῖν γε,
<lb n="4"/>ταῦτα φαντάσματα μόνον ἐστίν · ὅσα δὲ ἡμῖν, ταῦτα καὶ
<lb n="5"/>φαντάσματα .κατὰ γένος καὶ ἐννοήματα κατ᾽ εἶδος · ὥσπερ
<lb n="6"/>τὰ δηνάρια καὶ οἱ στατῆρες, αὐτὰ μἐν καθ΄ αὐτὰ ὑπάρχει
<lb n="7"/>δηνάρια καὶ στατῆρες, ἔαν δὲ εἰς πλοίου δοθῇ μίσθωσιν,
<lb n="8"/>τηνικαῦτα πρὸς τῷ δηνάρια εἶναι καὶ ναῦλα λέγεται.
</p>
            <p>
Περὶ φαντασιῶν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Χρύσιππός φησι διαφέρειν ἀλλήλων τέτταρα ταῦτα,
<lb n="10"/>φαντασίαν, φανταστον, φανταστικοὶ φαντασμα · φαντασία
<lb n="11"/>γὰρ οὖν ἐστι πάθος ἐν τῇ ψυχῇ γινόμενον καὶ ἐνδεικνὑμενον
<lb n="12"/>αὐτό τε καὶ το πεποιηκος· οἶον ἐπειδαν ἴδωμεν τὸ λευκὸν
<lb n="13"/>ὅ ἐστι πάθος ἐγγεγενημένον διὰ τῆς ὄψεως ἐν τῆ ψυχῇ
<lb n="14"/>ἐναλλακτικὸν τοῦ πεπονθότος · εἴρηται δὲ φαντασία ἐκ τοῦ
<lb n="15"/>φαίνεσθαι αὐτήν τε καὶ τὸ πεποιηκὸς ἢ ἀπὸ τοῦ φωτός · 
<pb n="19.306"/>
<lb n="1"/>καθάπερ γάρ το φως αυτο δείκνυσι καὶ τὰ ἄλλα τὰ ἐν αὐτῷ
<lb n="2"/>περιεχόμενα, καὶ ἡ φαντασία δείκνυσιν ἑαυτὴν καὶ τὸ πεποιητὸς
<lb n="3"/>αὐτήν· φανταστὸν δὲ τὸ ποιοῦν τὴν φαντασίαν, οἶον
<lb n="4"/>τὸ λευκὸν καὶ τὸ ψυχρὸν καὶ εἴ τι ἄλλο διὰ τῶν αἰσθήσεων
<lb n="5"/>δύναται κινεῖν τὴν ψυχὴν, φάνταστόν ἐστι· φανταστικὸν δέ
<lb n="6"/>ἐστι διάκενος ετκυσμὸς, πάθος ἐν τῇ ψυχῇ ἀπ᾽ οὐδενὸς φανναστοῦ
<lb n="7"/>γινόμενον καθάπερ ἐπὶ τοῦ σκιαμαχοῦντος. τῇ γὰρ
<lb n="8"/>φαντασία ὑπόκειταί τι φανταστὸν, τῷ δὲ φανταστικῷ σύδύν
<lb n="9"/>· φάντασμα δ ἐστὶν ἐφ 0 ἐλκομεθα κατὰ τὸν φανταστικὸν
<lb n="10"/>διάκενον ἑλκυσμόν · ταῦτα δὲ γίνεται ἐπὶ τῶν μελαγχολικῶν
<lb n="11"/>καὶ μεμηνότων ὥσπερ ἐπὶ Ὁρεστου καὶ τοῦ παρ᾽
<lb n="12"/>Ὁμήρῳ Θεοκλυμένου.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
            <p>
Περὶ ὁράσεως καὶ πῶς ὁρῶμεν.
</p>
            <p>
<lb n="13"/>. Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος κατ᾽ εἰδώλων εἴσκρισιν οἴονται
<lb n="14"/>τὸ ὁρῆν συμβαίνειν · ἕτεροι κατ᾽ ἀκτίνων ἔκχυσιν μετὰ 
<pb n="19.307"/>
<lb n="1"/>τῆς πρὸς τό ὑποκείμενον ενστασιν παλιν ὑποστραφείσης τῆς
<lb n="2"/>ὄψεως. Ἐμπεδοκλῆς τοῖς εἰδωλοις τὰς ὰκτῖνας ἀνέμιξε
<lb n="3"/>προσαγορεύσας τὸ γιγνόμενον , ἀκτῖνας εἰδὡλου συνθέτου.
<lb n="4"/>Ῥππαρχος τὰς ἀκτῖνάς φησιν ἐφ ἑκα- <milestone unit="ed2page" n="47"/> τέρου νῶν
<lb n="5"/>ὀφθαλμῶν ἀποτεινομένας τοῖς πέρασιν αὐτῶν οἶον χειρῶν
<lb n="6"/>ἐπαφαῖς περικαθαπτούσαις τοῖς ἐκτὸς σώμασι τὴν ὰντίληψιν
<lb n="7"/>πρὸς τὸ ὁρᾶν προσάγειν. Πλάτων κατὰ συναυγασμὸν
<lb n="8"/>τοῦ μετ ἐκ τῶν ὀφθαλμῶν φωτὸς ἐπὶ ποσὸν ἀπορρέοντος
<lb n="9"/>εἰς τὸν ὅμοιον ἀέρα, τοῦ δὲ ἀπὸ τῶν σωμάτων φερομένου
<lb n="10"/>ἀπορρεῖν · τὸν δὲ μεταξὺ ἀέρα εὐδιάχυτον ὄντα καὶ εὔτρεπτον
<lb n="11"/>συνεκτείνοντος τῷ πυρώδει τῆς ὄψεως, αὕτη λέγεται
<lb n="12"/>Πλατωνικὴ συναυγεια.
</p>
            <p rend="indent">
Περὶ κατόπτρου καὶ τῶν κατοπτρικῶν ἐμφάσεων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Ἐμπεδοκλῆς κατὰ ἀπορροίας μὲν τας συνισταμένας ἐπὶ
<lb n="14"/>τῆς ἐπιφανείας τοῦ κατόπτρου πυρώδους καὶ τον προκείμενον
<lb n="15"/>ἀέρα εἰς ὄν φέρεται τὰ ῥεύματα συμμεταφέροντος. Δημόκριτος 
<pb n="19.308"/>
<lb n="1"/>καὶ Ἐπίκουρος τὰς κατοπτρικὰς ἐμφάσεις γίνεσθαι
<lb n="2"/>κατ᾽ εἰδώλδ,ν ὑποστάσεις, ἅτινα φέρεσθαι μὲν ἀφ᾽ ἡμῶν,
<lb n="3"/>συνίστασθαι δὲ ἐπὶ τοῦ κατόπτρου κατὰ τὴν ὰντιπεριστροφῆν
<lb n="4"/>· οἱ ἀπὸ Πυθαγόρου κατὰ τὰς ἀντανακλάσεις τῆς ὄψεως·
<lb n="5"/>φέρεσθαι μὲν γὰρ τὴν οψιν τεταμένην ὡς ἐπὶ τὸν χαλκὸν,
<lb n="6"/>στείχουσαν δὲ πυκνῷ καὶ λείῳ πληχθεῖσαν ὑποστρέφειν αὐτὴν
<lb n="7"/>ἐφ᾽ ἐαυτην, ὅμοιόν τι πάσχουσαν τῇ ἐντάσει τῆς χειρὸς
<lb n="8"/>καὶ τῇ ἐπὶ τὸν ὦμον ἀντεπιστροφῇ.
</p>
            <p>
Εἰ ὁρατὸν τὸ σκότος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Οἱ Στωικοὶ ὁρατὸν εἶναι τὸ σκότος ἐπιλαμβάνουσιν, ἐν
<lb n="10"/>γὰρ τῆς ὄψεως ἐξικνεῖσθαί τινα εἰς αὐτὸ αὺγήν · καὶ οὐ
<lb n="11"/>ψεύδεται ἡ ὅρασις. βλέπεται γάρ ταῖς αληθείαις ὑπ᾽ αυτῆς
<lb n="12"/>τὸ σκότος · προέρχονται δὲ ἐκ τῆς ·ὄψεως ἀκτῖνες πύριναι
<lb n="13"/>οὐχὶ μέλαιναι ἢ ὀμιχλώδεις · τὸ μὲν σκότος συνάγει
<lb n="14"/>καὶ συγκινεῖ τὴν ὅρασιν καὶ ἀμβλύνει· τὸ δὲ φῶς διακρίνει
<lb n="15"/>καὶ ποδηγεῖ τὴν ὅρασιν ἡμῶν ἐπὶ τὰ ὁρατὰ διὰ τοῦ μεταξὺ
<lb n="16"/>ἀέρος. διὰ τὸ μὴ ὁρῆν ἡμᾶς ἐν τῷ σκότει, ἀλλ᾽ αὐτὸ μόνον 
<pb n="19.309"/>
<lb n="1"/>τὸ σκότος. Χρύσιππος κατὰ τὴν συνέντασιν τοῦ μεταξυ
<lb n="2"/>πνεύματος, ὅπερ ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ μέχρι τῆς κόρης διηκει,
<lb n="3"/>μετὰ δὲ τὴν πρὸς τὸν παρακείμενον ἀέρα ἐπιβολὴν ἐντείνοντος
<lb n="4"/>αὐτὸν κωνοειδῶς, ὅταν ῇ ὁμογενὴς ὁ ἀήρ.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
            <p>
Περὶ ἀκοῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Ἐμπεδοκλῆς τὴν ἀκοὴν γίγνεσθαι κατὰ ἔμπτωσιν τοῦ
<lb n="6"/>πνεύματος τῷ κοχλιώδει χόνδρῳ, ὅπερ φησὶν ἐξηρτῆσθαι
<lb n="7"/>ἔντος τοῦ ὠτος κώδωνος τρόπον αἰωρούμενον καὶ τυπτόμενον.
<lb n="8"/>Ἀλκμαίων ανουειν ἡμᾶς φησι τῷ κενῷ τῷ ἐντὸς τοῦ
<lb n="9"/>ὠτός· τοῦτο γὰρ εἶναι τὸ περιηχοῦν κατὰ τὴν. τοῦ πνεήματος
<lb n="10"/>εἰσβολήν · πάντα γάρ. τὰ κενὰ ἠχεῖ. Διογένης τοῦ ἐν
<lb n="11"/>τῇ κεφαλῇ ἀέρος ὑπὸ φωνῆς τυπτομένου και κινουμένου.
<lb n="12"/>Πλατων καὶ οἱ απ αυτοῦ πλησσεσθαι τον ἐν τῆ κεφαλή
<lb n="13"/>ἀέρα, τοῦτον δ᾽ ἀνακλᾶσθαι ὲις τὸ ἡγεμονικὸν καὶ γίνεσθαι
<lb n="14"/>τῆς ἀκοῆς την αἴσθησιν. 
<pb n="19.310"/>
<lb n="1"/>Περὶ ὀσφρήσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἀλκμαίων ἐν τῷ ἐγκεφάλῳ φησὶν εἶναι τὸ ἡγεμονικὸν,
<lb n="3"/>τουτου ουν ὀσφραίνεσθαι ἕλκοντος διὰ τῶν ἀναπνοῶν τὰς
<lb n="4"/>ὀσμας. Ἐμπεδοκλῆς ταῖς ἀναπνοαῖς ταῖς ἀπὸ τοῦ πνεύμσνος
<lb n="5"/>συνεκκρίνεσθαι την οδμήν · ὅταν ουν ἡ ἀναπνοὴ βαρεῖα
<lb n="6"/>γένηται κατὰ τραχύτητα μὴ συναισθάνεσθαι ὥσπερ ἐπὶ τῶν
<lb n="7"/>ῥευματιζομένων.
</p>
            <p>
[ 48 ] Περὶ γεύσεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Ἀλκμαίων οἴεται τῷ ὑγρῷ καὶ τῷ χλιαρῷ τῷ ἐν τῆ
<lb n="9"/>γλώττῃ πρὸ τῇ μαλακότητι κρίνεσθαι τοὺς χυμούς. Διογένης
<lb n="10"/>τῇ ἀραιότητι τῆς γλώττης καὶ τῇ μαλακότητι ·καὶ διὰ τὸ
<lb n="11"/>συνάπτειν <milestone unit="ed1page" n="434"/> τὰς διὰ ἀπὸ τοῦ σώματος εἰς αὐτὴν φλέβας
<lb n="12"/>καὶ διακεῖσθαι τούς χυμοὺς ἑλκομένους εἰς τὴν αἴσθησιν
<lb n="13"/>καὶ τὸ ἡγεμονικὸν καθάπερ ἀπὸ σπογγιὰς.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
            <p>
Περὶ φωνῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Πλατων φωνὴν ορίζεται πνεῦμα δια στοματος απο
<lb n="15"/>διανοίας ἠγμένον καὶ πληγὴν ὑπ᾽ ἀέρος δι᾽ ῶτων καὶ ἐγκεφάλου 
<pb n="19.311"/>
<lb n="1"/>καὶ αἵματός μέχρι ψυχῆς. διαδιδομένην. [λέγεται δὲ
<lb n="2"/>καὶ καταχρηστικῶς ἐπὶ τῶν ἀλόγων ζώων φωνὴ καὶ τῶν
<lb n="3"/>ἀψύχων ὡς χρεμετισμοὶ καῥ ψόφοι · κυρίως δὲ φωνὴ ἡ παρθρός
<lb n="4"/>.ἐστιν ὡς φωτίζουσα τὸ νοούμενον. Ἐπίκουρος την
<lb n="5"/>φωνὴν εἶναι ῥεῦμα ἐκπεμμομενον ἀπο τῶν φωνουντων η
<lb n="6"/>ἠχούντων ἡ ψοφούντων · τοῦτο δὲ το ῥεῦμα εἰς ομοιοσχημονα
<lb n="7"/>θρύπτεσθαι θραύσματα · ὁμοιοσχήμονα δὲ λέγεται τὰ
<lb n="8"/>στρογγύλα τοῖς στρογγύλοις καὶ σκαληνὰ καὶ τρίγωνα τοῖς
<lb n="9"/>ὁμοιογενέσι · τούτων δ᾽ εἰσπιπτόντων ταῖς ἀκοαῖς ἀποτελεῖσθαι
<lb n="10"/>τὴν αἴσθησιν τῆς φωνῆς · φανερον δὲ τοῦτο γίνεσθαι
<lb n="11"/>ἀπὸ .τῶν ἀσκῶν ἐκρεόντων καὶ τῶν ἐκφυσωντων κναφέων
<lb n="12"/>τοῖς ἱματίοις. Δημοκριιος καὶ τὸν αερα φησὶν εἰς ομοιοσχήμονα
<lb n="13"/>θρύπτεσθαι σώματα καὶ συγκαλινδεῖσθαι τοις ἐκ
<lb n="14"/>τῆς φωνῆς θραύσμασι · κολοιὸς οὖν παρὰ κολοιὸν ἱζάνει καὶ
<lb n="15"/>ἀεὶ τὸν ὁμοῖον ἄγει θεὸς ὡς τὸν ὁμοῖον · καὶ γὰρ ἐν τοῖς
<lb n="16"/>αἰγιαλοῖς αἱ ὅμοιαι .ψῆφοι κατὰ τοὺς αὐτοὺς τρόπους όρῶνται
<lb n="17"/>κατ᾽ ἄλλο μὲν αἱ σφαιροειδεῖς , κατ᾽ ἄλλο δὲ αἱ ἐπιτιμήκεις·
<lb n="18"/>καὶ ἐπὶ τῶν κοσκινιζόντων δὲ ἐπὶ τὸ αὐτὸ συναυλίζεται 
<pb n="19.312"/>
<lb n="1"/>τὰ ὁμοιοσχήμονα , ὥστε χωρὶς εἶναι τοὺς κυάμους καὶ
<lb n="2"/>ἐρεβίνθους · ἔχοι δ᾽ ἄν τις πρὸς τούτοις εἰπεῖν · πῶς ὸλιγα
<lb n="3"/>θραύσματα πνεύματα μυρίανδρον ἐκπληροῖ θέατρον.] οἱ
<lb n="4"/>δὲ Στωικοί φασι τὸν ἀέρα μὴ συγκεῖσθαι ἀπὸ θραυσμάτων,
<lb n="5"/>ἀλλὰ συνεχῆ εἶναι δι᾽ ὅλου μηδὲν κενὸν ἔχοντα, ἐπειδάν δὲ
<lb n="6"/>πληγῇ τῷ πνευματι, κυματοῦται κατὰ κυκλους ὀρθοὺς εἰς
<lb n="7"/>ἄπειρον , ἕως πληρώση τον περικειμενον αέρα ως ἐπὶ τῆς
<lb n="8"/>κολυμβήθρας πληγείσης λίθῳ ^κινουμένης μὲν αὐτῆς κυκλοειδῶς,
<lb n="9"/>τοῦ δ᾽ ἀέρος σφαιροειδῶς. Ἀναξίμανδρος τὴν
<lb n="10"/>φωνην γίνεσθαι πνεύματος ἐμπεσόντος μὲν στερεμνίῳ ἀέρι,
<lb n="11"/>τῇ δ᾽ ὑποστροφῇ τῆς πλήξεως μέχρι τῶν ἀκοῶν προσενεχθέντος,
<lb n="12"/>καθ΄ ὅ καὶ τὴν λεγομένην ἠχὼ γίνεσθαι.<space type="tab"> </space>·
</p>
            <p>
Εἰ ἀσώματος ἡ φωνὴ καὶ πῶς ἦχος γίνεσθαι.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Πυθαγορας καὶ Πλατων καὶ Ἀριστοτέλης ἀσώματον
<lb n="14"/>εἶναι τὴν φωνὴν ὑπολαμβάνουσιν. οὐ γὰρ τὸν ἀέρα, ἀλλὰ
<lb n="15"/>τὸ σχῆμα τὸ περὶ ἀέρα καὶ τὴν ἐπιφάνειαν κατὰ ποιὰν
<lb n="16"/>πληγὴν γίνεσθαι φωνήν · πᾶσα δὲ ἐπιφάνεια ἀσώματος . 
<pb n="19.313"/>
<lb n="1"/>συγκινεῖται μετ γὰρ τοῖς σώμασιν, αὐτὴ δὲ ἀσὡματος παντος
<lb n="2"/>καθεἁηκεν· ὥσπερ ἐπὶ τῆς καμπτομενῃς ῥάβδου ἡ μὲν
<lb n="3"/>ἐπιφανεια οὐδὲ πάσχει, ἡ δὲ ὕλη ἐστὶν ἡ καμπτομένη . · οἱ
<lb n="4"/>δὲ Στωικοὶ σῶμα εἶναι τὴν φωνήν · πᾶν γὰρ τὸ ποιοῦν καὶ
<lb n="5"/>δρωμενον σῶμα εἶναι. καὶ γὰρ ἡ φωνὴ καὶ δρῆ καὶ ποιεῖ,
<lb n="6"/>ακουομεν γαρ αυτης καὶ αἰσθανόμεθα προσπιπτούσης τῆ.
<lb n="7"/>ακοῇ καὶ ἐκτυπούσης καθάπερ δακτύλιον εἰς κηρόν · ἔτι
<lb n="8"/>πᾶν το κινοῦν καὶ ἐνοχλοῦν σῶμά ἐστι · κινεῖ δ᾽ ἡμᾶς ἡ
<lb n="9"/>ευμουσία, ἐνοχλεῖ δὲ ἠ ἀμουσία · ἔτι πᾶν τὸ κινούμενον σῶμά
<lb n="10"/>ἐστι. κινεῖται δὲ ἡ φωνὴ καὶ <milestone unit="ed2page" n="49"/> ἐμπίπτει είς τοὺς λείους
<lb n="11"/>τόπους καὶ ἀντανακλᾶται καθάπερ ἐπὶ τῆς σφαίρας τῆς
<lb n="12"/>βαλλομένης είς τεῖχος · ἐν γοῦν ταῖς κατ᾽ Αἴγυπτον πυραμύτιν
<lb n="13"/>ἔνδον φωνὴ μία ῥηγνυμένη τέτταρας ἢ καὶ πέντε ἤχους
<lb n="14"/>ἀπεργάζεται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
            <p>
Πόθεν αἰσθητικὴ γίνεται ἡ ψυχὴ καὶ τί αὐτῆς τὸ ἡγεμονικόν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Οἱ Στωικοί φασιν εἶναι · τῆς ψυχῆς το ανωτατον μέρος
<lb n="16"/>τὸ ἡγεμονικὸν τὸ ποιοῦν τὰς φαντασίας καὶ τὰς συγκαταθέσεις 
<pb n="19.314"/>
<lb n="1"/>καὶ αἰσθήσεις καὶ ὁρμὰς καὶ τοῦτο λογισμὸν
<lb n="2"/>καλοῦσιν· ἀπὸ δὲ τοῦ ἡγεμονικοῦ ὲπτὰ μέρη. ἐστὶ τῆς ψυχῆς
<lb n="3"/>ἐκπεφυκοτα καὶ ὲκτεινομενα εἰς τὸ σῶμα, καθαπερ αἱ
<lb n="4"/>ἀπὸ τοῦ πολυποδὐς πλεκτάναι· τῶν δὲ εέττὰ μερῶν τῆς
<lb n="5"/>ψυχῆς πέντε μέν ἐστι τα αἰσθητηρια ὅρασις, ἀκοὴ, ὄσφρησις,
<lb n="6"/>γεῦσις καὶ αφη· ων ἡ μὲν ὅρασίς ἐστι πνεῦμα διατεῖνον
<lb n="7"/>ἀπὸ ήγεμονικοῦ μέχρις ὸφθαλμῶν · ἀκοὴ δἐ πνεῦμα διατεῖνον
<lb n="8"/>ἀπὸ ἡγεμονικοῦ μέχρις ὠτῶν· ὄσφρησις δὲ πνεῦμα
<lb n="9"/>διατεῖνον ἀπὸ τοῦ ἡγεμονικοῦ.μέχρι γλώττης· άφὴ δὲ πνεῦμα
<lb n="10"/>διατεῖνον απο τοῦ ηγεμονικοῦ μέχρις ἐπιφανείας εἰς θίξιν
<lb n="11"/>εὐαίσθητον προσπιπτόντων · τῶν δὲ λοιπῶν ὅ μὲν λέγεται
<lb n="12"/>σπερματικόν, ὅπερ καὶ αὐτὸ πνεῦμά ἐστι διατεῖνον ἀπὸ τοῦ
<lb n="13"/>ἡγεμονικοῦ μέχρι τῶν παραστατῶν · το δὲ φωνητικὸν ὑπὸ
<lb n="14"/>τοῦ κήνωνος εἰρημένον, ὅ καὶ φωνὴν καλοῦσιν , ἔστι πνεῦμα
<lb n="15"/>διατεῖνον ἀπὸ τοῦ ήγεμονικοῦ μέχρι φάρυγγος καὶ γλὠττης 
<pb n="19.315"/>
<lb n="1"/>καὶ τῶν οἰκείων ὀργάνων, αὐτο δὲ το ἡγεμονικὸν ὥσπερ ἐν
<lb n="2"/>κόσμῳ κατοικεῖ ἐν τῇ ἡμετέρα σφαιροειδεῖ κεφαλῇ.
</p>
            <p rend="indent">
Τί τὸ τῆς ψυχῆς ἡγεμονικὸν καὶ ἐν τίνι ἐστίν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Δημόκριτος καὶ Πλάτων το ηγεμονικον ἐν ὅλῃ τῆ κεφαλή
<lb n="4"/>καθίζουσι. Στράτων ἐν τῷ μεσοφρύῳ. Ἐρασίστρατος
<lb n="5"/>περὶ τὴν μήνιγγα τοῦ ἐγκεφάλου ἣν ἐπικρανίδα λέγει.
<lb n="6"/>Ἡρόφιλος ἐν ταῖς τοῦ ἐγκεφάλου κοιλίαις. Παρμενίδης
<lb n="7"/>καὶ Ἐπίκουρος ἐν ὅλῳ τῷ θωρακι. οἱ Στωικοὶ πάντες ἐν
<lb n="8"/>ὅλη τῆ καρδία ἢ ἐν τῷ περὶ τὴν καρδίαν πνεύματι. Διογένης
<lb n="9"/>ἐν τῇ ἀρτηριακῇ κοιλία τῆς καρδίας, ἥτις ἐστὶ πνευματική.
<lb n="10"/>Ἐμπεδοκλῆς ἐν τῇ τοῦ αἵματος συστάσει · οἱ δὲ
<lb n="11"/>ἐν τῷ τραχήλῳ τῆς καρδίας · οἱ δὲ ἐν τῷ περὶ τὴν καρδίαν
<lb n="12"/>ὑμένι · οἱ δὲ ἐν τῷ διαφράγματι. τῶν νεωτέρων δέ τινες
<lb n="13"/>διήκειν ἀπὸ κεφαλῆς μέχρι τοῦ διαφράγματος. Πυθαγὁρας
<lb n="14"/>τὸ μὲν ζωτικὸν περὶ τὴν καρδίαν, τὸ δὲ λογικὸν καὶ
<lb n="15"/>νοερὸν περὶ τὴν κεφαλήν.
</p>
            <p>
Περὶ κινήσεως ψυχῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="16"/>Πλάτων ἀεικίνητον τὴν ψυχην, τὸν δὲ νοῦν ἀκίνητον
<lb n="17"/>τῆς μεταβατικῆς κινήσεως. Ἀριστοτέλης ἀκίνητον τὴν ψυχὴν 
<pb n="19.316"/>
<lb n="1"/>καὶ πάσης κινήσεως προηγουμενην, τῆς δὲ κατὰ συμβεβηκὸς
<lb n="2"/>μετἐχειν καθάπερ σχήματα καὶ τὰ πέρατα καθάπερ
<lb n="3"/>τὰ περὶ τοῖς σώμασιν εἴδη.
</p>
            <p>
.Περὶ ὰφθαρσἄτς τῆς ψυχῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Πυθαγόρας καὶ Πλάτων ἄφθαρτον είναι τὴν ψυχὴν
<lb n="5"/>οἴονται· εξιοῦοαν γαρ εἰς το τοῦ παντὸς ψυχὴν ἀναχωρεῖν
<lb n="6"/>πρὸς τὸ ὁμογενές · οἱ Στωικοὶ ἐξιοῦσαν τῶν σωματων ὑποφθείρεσθαι,
<lb n="7"/>τὴν μὲν ἀσθενεστέραν ἅμα τοῖς συγκρίμασι γενέσθαι,
<lb n="8"/>ταύτην δὲ εἶναι τῶν ἀπαιδεὑτων, τὴν δὲ ίσχυροτέραν, οἵα
<lb n="9"/>ἐστὶ περὶ τοὺς σοφούς, καὶ μέχρι τῆς ἐκπυρώσεως. Δημόκριτος
<lb n="10"/>καὶ Ἐπίκουρος φθαρτὴν εἶναι καὶ τῷ σώματι συνδιαφθειρομένην.
<lb n="11"/>Πυθαγόρας καὶ Πλάτων <milestone unit="ed2page" n="50"/> τὸ μἐν λογικὸν
<lb n="12"/>ἄφθαρτον, καὶ γὰρ τὴν ψυχὴν οὐ θεὸν, ἀλλ᾽ ἔργον τοῦ
<lb n="13"/>ἀιδίου θεοῦ ὑπάρχειν · τὸ δὲ ἄλογον φθαρτὸν νομίζουσι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
            <p>
Περὶ ἀναπνοῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Ἐμπεδοκλῆς τὴν πρωτην ἀναπνοην τοῦ πρώτου ζώου
<lb n="15"/>γενέσθαι τῆς ὲν τοῖς βρέφεσιν ὑγρασίας ἀποχώρησιν λαμβανουσης· 
<pb n="19.317"/>
<lb n="1"/>προς δέ το παρακενωθεν επεισοδσυ τῆς εξωθεν του
<lb n="2"/>ἐκτὸς ἀερώδους γινομένης εἰς τα παρανοιχθεέτα τῶν ἀγγείτον
<lb n="3"/>· τὸ δὲ μετὰ τοῦτο ἤδη τοῦ ἐμφυτου θερμοῦ τῇ πρὸς
<lb n="4"/>τὸ ἐκτὸς ὁρμῇ τὸ ἀερῶδες ὑπαναθλίβοντος τὴν ἐκπνοήν, τῇ
<lb n="5"/>δ᾽ εἰς τὸ ἐντὸς ἀνθυποχωρήσει τῷ .αερωδει την ἀντεπείσὸδον
<lb n="6"/>παρεχομένου τὴν εἰσπνοην · την δὲ νῶν κατέχουσαν φερομε,,ου
<lb n="7"/>τοῦ αἵματος ὡς πρὸς τὴν ἐπιφάνειαν καὶ τὸ ἀερῶδες
<lb n="8"/>διὰ τῶν ῥινῶν ταῖς ἑαυτοῦ ἐπιρροίαις ἀναθλίβοντος
<lb n="9"/>καὶ τὴν ε᾽κχώρὴσιν αὐτοῦ γίνεσθαι τὴν ἐκπνοήν · παλινδρομοῦντος
<lb n="10"/>δὲ καὶ τοῦ ἀέρος ἀντεπεισαχθεέτος εἰς τὰ διὰ τοῦ
<lb n="11"/>αἵματος ἀραιωματα την εἰσπνοήν. ὑπομιμνησκει δὲ αὐτὸ
<lb n="12"/>ἐπὶ τῆς κλεψύδρας Ασκληπιάδης, τον μετ πνευμονα χώνης
<lb n="13"/>δίκην συνίστησιν, αἰτίαν δὲ τῆς ἀναπνοῆς ειναί φησι τὴν ἐν
<lb n="14"/>τῷ θὡρακι λεπτομέρειαν, προς ἥν τὸν ἔξωθεν ἀέρα ῥεῖν τε
<lb n="15"/>καὶ φέρεσθαι παχυμερῆ ὄντα, πάλιν δὲ ἀπωθεῖσθαι μηκέτι
<lb n="16"/>τοῦ θὡρακος οἴου τε ὕνιος μήτ ἐπεισδέχεσθαι μήθ᾽ ὑστερεῖν.
<lb n="17"/>ὑπολειπομένου δέ τινος ἐν τῷ σώματι ὑπὸ λεπτομεροῦς
<lb n="18"/>ἀεὶ βραχέος · οὐ γὰρ ἅπαν ἐκκρίνεται, καὶ πρὸς τοῦτο 
<pb n="19.318"/>
<lb n="1"/>τὸ εἴσω ὑπομένον βαρύτητα τοῦ ἐκτὸς ἀντεπιφέρεται ·
<lb n="2"/>ταῦτα δὲ ταῖς σικυαις ἀπεικάζει · τήν δὲ κατὰ προαίρεσιν
<lb n="3"/>ἀναπνοην γίνεσθαί φησι συναγομένων τῶν ὲν τῷ πνεύμονι
<lb n="4"/>λεπτοτάτων πορων καὶ τῶν βραγχίων στενουμένων. τῇ γὰρ
<lb n="5"/>ἡμετέρα ταῦθ΄ υπακούει προαιρέσει. Ἡρόφιλος δὲ δύναμιν
<lb n="6"/>ἀπολείπει περὶ τὰ σώματα κινητικὴν ἐν νεύροις καὶ ἀρτηριιας
<lb n="7"/>καὶ μυσί· τὸν οιν πνεύμονα νομίζει μόνον προσορέγεσθαι
<lb n="8"/>διαστολῆς τε καὶ συστολῆς φυσικῶς, εἶτα δὲ καὶ τἄλλα·
<lb n="9"/>ἐνέργειαν μὲν ετναι τοῦ πνευμονος τὴν ἔξωθεν τοῦ πνεύματος
<lb n="10"/>ὁλκὴν, υπο δὲ τῆς πληρωσεως τῆς ἒξωθεν γινομένης μὴ
<lb n="11"/>δυνάμενον εἰς τὸν θώρακα εφέλκεσθαι τὸ περιττὸν ὰναπέμπειν,
<lb n="12"/>τὸν δὲ εἰς τὸν ἔξωθεν ἀέρα ἀπωθεῖν · ὡς τέτταρας
<lb n="13"/>μὲν γίνεσθαι κινήσεις περὶ τὸν πνεύμονα, τὴν μὲν πρώτην
<lb n="14"/>καθ᾽ ἣν εξωθεν αέρα δέχεται, την δὲ δευτεραν καθ᾽ ἣν
<lb n="15"/>τοῦθ᾽ ὅπερ ἐδέξατο θύραθεν ἐντὸς αὐτοῦ πρὸς τὸν θώρακα
<lb n="16"/>μεταρρεῖ · τὴν δὲ τρίτην καθ᾽ ἣν τὸ ἀπὸ τοῦ θώρακος συστελλόμενον
<lb n="17"/>αυθις . εἰς αυτον ὲκδέχεται· τὴν δὲ τετάρτην
<lb n="18"/>καθ΄ ἣν καὶ τὸ ἐξ ὑποστροφῆς ἐν αὐτῷ γινόμενον θύραζε 
<pb n="19.319"/>
<lb n="1"/>ἒξερᾶ · τούτων δὲ τῶν κινησεων δυο μὲν εἶναι διαστολὰς,
<lb n="2"/>τήν τε ἒξωθεν την τε απὸ τοῦ θὡρακος· δυο δὲ συστολὰς,
<lb n="3"/>τὴν μὲν ὅταν ὁ θώραξ υπ αυτον το πνευματικὸν ἐλκὑση,
<lb n="4"/>τὴν δὲ ὅταν αὐιος εἰς τον κολπον αέρα αποκρίνῃ · δύο γὰρ
<lb n="5"/>μόναι γίνονται περὶ τὸν θώρακα, διαστολή μὲν ὅταν ἀπὸ
<lb n="6"/>τοῦ πνεύμονος ἐφέλκηται, συστολὴ δὲ ὅταν αὐτὸ πάλιν ἀνταποδιδῷ.
<lb n="7"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
            <p>
Περὶ παθῶν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Οἱ Στωικοὶ τὰ μὲν πάθη ἐιτ τοῖς πεπονθοσι τοποις,
<lb n="9"/>τας δὲ αἰσθήσεις ἐν τῷ ἡγεμονικῷ. Ἐπίκουρος καὶ τὰ μὲν
<lb n="10"/>πάθη καὶ τὰς αἰσθήσεις ὲν τοῖς πεπονθοσι τοποις, το δὲ
<lb n="11"/>ἡγεμονικὸν ἀπαθὲς νομίζει. Στράτων δὲ καὶ τὰ πάθη τῆς
<lb n="12"/>ψυχῆς <milestone unit="ed2page" n="51"/> καὶ τὰς αἰσθήσεις ὲν τῷ ηγεμονικῷ οὐκ ἐν τοῖς
<lb n="13"/>πεπονθόσι τόποις συνίστασθαι, ἐν γάρ ταύτῃ κεῖσθαι τήν 
<pb n="19.320"/>
<lb n="1"/>ὑπομονὴν ὥσπερ ἐπὶ; τῶν δεινῶν καὶ ἀλγεινῶν καὶ ὥσπερ
<lb n="2"/>ἐπὶ ἀνδρείων καὶ δειλῶν.
</p>
            <p>
Περὶ μαντικῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Πλάτων καὶ οἱ Στωικοὶ τὴν μαντικὴν εἰσάγουσι, καὶ
<lb n="4"/>γὰρ θεόπεμπτον εἶναι ὅπερ ἐστὶν ἐνθεαστικὸν καὶ κατὰ
<lb n="5"/>θειότητα τῆς ψυχῆς, ὅπερ ἐστιν ἐνθουσιαστικὸν καὶ τὸ ὀνειροπολικὸν
<lb n="6"/>καὶ τὸ ἀστρονομικὸν καὶ τὸ ὀρνεοσκοπικόν. Ξενοφάνης
<lb n="7"/>καὶ Ἐπίκουρος αναιροῦσι την μαντικην. Πυθαγόρας
<lb n="8"/>μόνον τὸ θυτικὸν οὑκ ἀνῄρει. Ἀριστοτέλης δὲ καὶ
<lb n="9"/>Δικαίαρχος τὸ καθ΄ ἐνθουσιασμὸν μόνον καὶ τοὺς ὀνείρους
<lb n="10"/>παρεισάγουσιν · ἀθάνατον μὲν τὴν ψυχὴν οὐ νομίζοντες,
<lb n="11"/>θείου δέ τινος μετέχειν αὐτήν.
</p>
            <p>
Πῶς οἱ ὄνειροι γίνονται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="12"/>Δημόκριτος ὀνείρους γίνεσθαι κατὰ τὰς τῶν εἰδωλων
<lb n="13"/>παρατηρήσεις. Στράτων ἀλόγῳ τινὶ φύσει τῆς διανοίας ἐν 
<pb n="19.321"/>
<lb n="1"/>τοῖς ὕπνοις αἰσθητικωτέρας μέν πως τῆς ψυχῆς γινομένης,
<lb n="2"/>δι᾽ αὐτὸ δὲ τοῦτο γνωστικῆς γινομένης. Ἡρόφιλος τῶν
<lb n="3"/>ὀνείρων τοὺς μὲν θεοπνεύστους κατ᾽ ἀνάγκην γίγνεσθαι, τοὺς.
<lb n="4"/>δὲ φυσικοὺς ανειδωλοποιουμένης τῆς ψυχῆς τὸ συμφέρον
<lb n="5"/>αὐτῇ καὶ το πρὸς τουτοις ἐσόμενον · τοὺς δὲ συγκριματικοὺς
<lb n="6"/>ἐν τοῦ αὐτομάτου κατ᾽ εἰδώλων πρόσπτωσιν, ὅταν ἅ βουλόμεθα
<lb n="7"/>βλέπωμεν, ὡς ἐπὶ τῶν φιλούντων γίγνεται τὰς ἐρωμέμἒξας
<lb n="8"/>ἐρώντων εἰς ὕπνους.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
            <p>
Περὶ οὐσίας σπέρματος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἀριστοτέλης σπέρμα εἶναί φησι τὸ περίττωμα τροφῆς
<lb n="10"/>καὶ τῆς ἐσχάτης, ἤτοι αἶμα ἢ τὸ ἀνάλογον ἢ ἐκ τούτων τι
<lb n="11"/>το δυνάμενον κινεῖν ἐν εα΄υτῷ πρὸς τὸ ἀποτελέσαι τι τοιοῦτον,
<lb n="12"/>οἶόν ἐστιν ἐξ οὖ συνεκρίθη. Πυθαγόρας ἀφρὸν τοῦ
<lb n="13"/>χρηστοτάτου αἵματος ἢ περίττωμα τῆς τροφῆς. Ἀλκμαίων
<lb n="14"/>ἐγκεφάλου μέρος. Πλάτων τοῦ νωτιαίου μυελοῦ ἀπόρροιαν. 
<pb n="19.322"/>
<lb n="1"/>Ἐπίκουρος ψυχῆς καὶ σώματος ἀπόσπασμα. Δημόκριτος
<lb n="2"/>ὡρ᾽ ὅλων τῶν σωμάτων καὶ τῶν κυριωτάτων μερῶν οἶον
<lb n="3"/>τῶν σαρκικῶν, ὀστῶν καὶ ἰνῶν τὸν γόνον ἀπορρεῖν.
</p>
            <p>
Εἰ σῶμα τὸ σπέρμα.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Λεύκιππος καὶ κήνων σῶμα εἶναι · ψυχῆς γὰρ εἶναι
<lb n="5"/>ἀπόσπασμα. Πυθαγόρας καὶ Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης ἀσὡματον
<lb n="6"/>μὲν εἶναι τὴν δύναμιν τοῦ σπέρματος ὥσπερ νοῦν
<lb n="7"/>τὸν κινοῦντα · σωματικην δὲ την ὕλην τὴν προχεομένην.
<lb n="8"/>Στράτων καὶ Δημόκριτος καὶ τὴν δύναμιν σῶμα, πνευματικὴ
<lb n="9"/>γάρ.
</p>
            <p>
Εἰ καὶ θηλειαι προίενται σπέρμα.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Πυθαγόρας καὶ Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος καὶ τὸ θῆλυ
<lb n="11"/>προίεσθαι σπέρμα · εχει γαρ παραστάτας ἀπεστραμμένους,
<lb n="12"/>διὰ τοῦτο καὶ ὀρεκτικῶς ἔχειν παρὰ τὰς χρήσεις. Ἀριστοτέλης
<lb n="13"/>δὲ καὶ κήνων καὶ ὕλην μὲν ὑγρὰν προίεσθαι οἱονεὶ
<lb n="14"/>ἀπὸ τῆς συγγυμνασίας ἱδρῶτας, οὐ μὴν σπερματικόν. Ἱππων 
<pb n="19.323"/>
<lb n="1"/>προίεσθαι μὲν σπέρμα τὰς θηλείας οὐχ ἥκιστα τῶν
<lb n="2"/>ἀρρένων, μὴ μέντοι γε εἰς ζωογονίαν τοῦτο συμβάλλεσθαι
<lb n="3"/>διὰ τὸ ἐκτὸς πίπτειν τῆς ὑστέρας · ὅθεν ὀλίγας προίεσθαι
<lb n="4"/>πολλάκις δίχα τῶν ἀνδρῶν σπέρμα καὶ τἀς μάλιστα χηρευούσας
<lb n="5"/>· καὶ εἶναι τἀ μετ οστἄ παρὰ τοῦ ἄρρενος, τὰς δὲ
<lb n="6"/>σάρκας παρὰ τῆς θηλείας.
</p>
            <p>
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="52"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
            <p>
Πῶς αἱ συλλήψεις γίνονται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Ἀριστοτέλης ὑπολαμβάνει τὰς μὲν συλλήψεις γίνεσθαι
<lb n="9"/>προανελκομένης μὲν ὑπὸ τῆς καθάρσεως τῆς μήτρας, τῶν δὲ
<lb n="10"/>καταμηνίων συνεπισπωμένων ἀπὸ τοῦ παντὸς ὄγκου μέρος
<lb n="11"/>τι τοῦ καθαροῦ αἵματος , ὡς συμβαίνειν τὸν τοῦ ἄρρενος
<lb n="12"/>γόνον · μὴ γίγνεσθαι δὲ τἀς κυήσεις παρ᾽ ἀκαθαρσίαν τῆς
<lb n="13"/>μήτρας ἢ ἐμπνευμάτωσιν ἢ φόβον ἢ λύπην ἢ ἀσθένειαν τῶν
<lb n="14"/>γυναικῶν ἢ δι᾽ ἀτονίαν τῶν ἀνδρῶν. 
<pb n="19.324"/>
<lb n="1"/>( 436 ) Πῶς ἄρρενα καὶ θήλεα γίνονται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἐμπεδοκλῆς οἴεται καὶ Ἀσκληπιάδης ἄρρεν καὶ θῆλυ
<lb n="3"/>γίνεσθαι παρὰ θερμότητος καὶ ψυχρότητος, ὅθεν ἱστορεῖται
<lb n="4"/>τοὐς μὲν πρώτους ἄρρενας προς ἀνατολῇ καὶ μεσημβρία γίγνεσθαι
<lb n="5"/>μᾶλλον ἐκ τῆς γῆς , τἀς δὲ θηλείας πρὸς ταῖς ἄρκτοις.
<lb n="6"/>Παρμενίδης δ᾽ ἀντιστρέφει πρὸς ταῖς ἄρκτοις ἄῤῥενας
<lb n="7"/>γίγνεσθαι τοῦ πυκνοῦ μετέχειν πλείον ος· τας δὲ θηλείας
<lb n="8"/>πρὸς τὴν μεσημβρίαν δι᾽ ἀραιοτητα. Βτπῶιαξ παρα
<lb n="9"/>τὸ συνεστὼς ἢ καὶ ἰσχυρὸν παρὰ τὸ ῥευστικόν τε καί ὰσθενέρτερον
<lb n="10"/>σπέρμα. Ἀναξαγόρας καὶ Παρμενίδης τὰ μὲν ἐκ
<lb n="11"/>τῶν δεξιῶν καταβάλλεσθαι εἰς τὰ δεξιὰ μέρη τῆς μήτρας,
<lb n="12"/>τὰ δὲ ἐκ τῶν ἀριστερῶν εἰς τὰ ὰριστερά· εἰ δὲ ἐναλλαγῇ
<lb n="13"/>τὰ τῆς καταβολῆς γίνεσθαι θήλεα. Κλεοφάνης, οὖ μέμνηται
<lb n="14"/>Ἀριστοτέλης, τὰ μἐν ἐκ τοῦ δεξιοῦ διδύμου, τα δὲ ἐκ τοῦ
<lb n="15"/>ἀριστεροῦ. Λευκιππος παρα τὴν παραλλαγην τῶν μορίων,
<lb n="16"/>καθ᾽ ἣν ὁ μὲν καυλὸν, ἡ δὲ μήτραν ἔχει, τοσοῦτον γὰρ μόνον
<lb n="17"/>λέγει. Δημόκριτος τὰ μὲν κοινὰ μέρη ἐξ ὁποτέρου ἀν 
<pb n="19.325"/>
<lb n="1"/>τύχῃ· τἀ δ᾽ ἰδιάζοντα καὶ κατ᾽ ἐπικράτειαν. Ἱππῶναξ δὲ,
<lb n="2"/>εἰ μἐν ἡ γονὴ κρατήσειεν, ἄρρεν, εἰ δἐ ἡ ὕλη, θῆλυ.
</p>
            <p>
Πῶς τέρατα γίνεται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Εμπεδοκλῆς νομίζει ἢ παρὰ πλεονασμὸν σπέρματος ἢ
<lb n="4"/>παρ ελλειμμα ἢ παρὰ τὴν τῆς κινήσεως ἀρχὴν ἢ παρὰ την
<lb n="5"/>εἰς πλείω διαίρεσιν ἡ παρὰ τὸ ὰποιεύειν τέρατα γίγνεσθαι
<lb n="6"/>οὕτω προειληφώς φαίνεται σχεδόν τι πάσας τὰς ἀπολογίας.
<lb n="7"/>Στράτων παρὰ πρόσθεσιν ἠ ἀφαίρεσιν ἢ μετάθεσιν ἢ ἐμπνευμάτωσιν
<lb n="8"/>· τῶν ἰατρῶν τινες δὲ παρὰ τὸ διεστράφθαι
<lb n="9"/>την μητραν ἐμπνευματουμένην.
</p>
            <p rend="indent">
Διὰ τί ἡ γυνὴ πολλάκις συνουσιάζουσα οὐ συλλαμβάνει.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Διοκλῆς ὁ ἰατρὸς ἢ παρὰ τὸ μηδ᾽ ὅλως ἐνίας σπέρμα
<lb n="11"/>προίεσθαι ἢ παρὰ τὸ ἔλαττον τοῦ δέοντος ἢ διὰ τὸ τοιοῦτον
<lb n="12"/>ἐν ῷ τὸ ζωοποιητικὸν οὐκ ἔστιν ἢ διὰ θερμασίας ἢ
<lb n="13"/>ψύξεως ἢ ὑγρασίας ἢ ξηρότητος πλεονασμὸν ἢ ἔνδειαν ἢ
<lb n="14"/>κατὰ παράλυσιν τῶν μορίων. οἱ Στωὶκοὶ κατὰ λοξότητα τοῦ 
<pb n="19.326"/>
<lb n="1"/>μορίου μὴ δυναμένου εὐθυβολεῖν τὸν γόνον· ἢ παρά τὸ
<lb n="2"/>ἀσύμμετρον τῶν μορίων ὡς πρὸς τὴν ἀπόστασιν τῆς μήτρας.
<lb n="3"/>Ἐρασίστρατος παρὰ τὴν μήτραν ὅταν τύλους ἔχῃ
<lb n="4"/>ἢ σαρκώδης ἢ εὐρυτέρα ἢ μικροτέρα ῃ τοῦ κατὰ φυσιν.
</p>
            <p>
Πῶς δίδυμα καὶ τρίδυμα γίγνεται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>Ἐμπεδοκλῆς οἴεται δίδυμα καὶ τρίδυμα γίγνεσθαι κατὰ
<lb n="6"/>πλεονασμὸν καὶ περισχισμὸν τοῦ σπέρματος, Ἀσκληπιάδης
<lb n="7"/>παρα την τῶν σπερμάτο,ν διαφοραν ὥσπερ τας κριθας τὰς
<lb n="8"/>διστίχους καὶ τριστίχους · ειναη.γαρ σπέρματα γονιμωτατα.
<lb n="9"/>Ἐρασίστρατος διὰ τὰς ἐπισυλλήψεις γίνεσθαι ὥσπερ ἐπὶ
<lb n="10"/>τῶν ἀλόγων ζωων · ὅταν γαρ η μήτρα εἴη κεκαθαρμένη,
<lb n="11"/>τότε ἐπὶ σύλληψιν ἔρχεται. οἱ Στωικοὶ παρὰ τοὺς έν τῇ
<lb n="12"/>μήτρα τόπους · ὅταν <milestone unit="ed2page" n="53"/> γὰρ εἰς πρῶτον καὶ δεύτερον
<lb n="13"/>ἐμπέσῃ τὸ σπέρμα , τότε γίνεσθαι τὰς ἐπισυλλήψεις καὶ διδόμους
<lb n="14"/>καὶ τριδύμους. 
<pb n="19.327"/>
<lb n="1"/>Πόθεν γίνεται τῶν γονέων ὁμοίωσις καὶ τῶν προγονων.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="2"/>Ἐμπεδοκλῆς οἴεται ὁμοιότητα γίγνεσθαι κατ ἐπικρατειαν
<lb n="3"/>τῶν σπερμάτων · ἀνομοιότητα δὲ τῆς ἐν τῷ σπέρματι
<lb n="4"/>θερμασίας ἐξατμισθείσης. Παρμενίδης ὅταν μὲν ἄπο των
<lb n="5"/>δεξιῶν μερῶν τῆς μήτρας τὸ σπέρμα ἀποκριθῇ τοῖς παπρᾶσιν
<lb n="6"/>, ὅταν δὲ ἀπὸ ἀριστερῶν, ταῖς μητράσιν· οἱ Στωϊκοι
<lb n="7"/>ἀπὸ τοῦ σώματος ὅλου καὶ τῆς ψυχῆς φέρεσθαι τὸ σπέρμα
<lb n="8"/>καὶ τἀς ὁμοιότητας ἀναπλάττεσθαι ὲξ αὐτοῦ τοὺς τύπους
<lb n="9"/>καὶ τοὺς χαρακτῆρας ὡσπερανεὶ ζώγραφον ἀπὸ τῶν ὁμοίων
<lb n="10"/>χρωμάτων ὁμοιότητα τοῦ βλεπομένου · προίεσθαι δὲ καὶ τὴν
<lb n="11"/>γυναῖκα σπέρμα · κἀν μὲν ἐπικρατῇ τὸ τῆς γυναικὸς, ὅμοιόν
<lb n="12"/>ἐστι τὸ γεννὡμενον τῇ μητρὶ, ἐάν δὲ τὸ τοῦ .ἀνδρὸς, τῷ πατρί.
</p>
            <p rend="hanging">
<lb n="13"/>Πῶς ἄλλοις ὅμοια γίνεται τά γεννώμενα καὶ οὐ
<lb n="14"/>τοῖς γονεῦσιν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Οἱ μὲν πλεῖστοι τῶν ἰατρῶν τυχικῶς καὶ ἐκ τοῦ αὐτομάτου,
<lb n="16"/>ὅταν διαψυχθῇ τὸ σπέρμα καὶ τὸ τοῦ ἀνδρὸς καὶ
<lb n="17"/>τὸ τῆς γυναικὸς ἀνόμοια γίνεσθαι τὰ παιδία. ᾽Εμπεδοκλῆς
<lb n="18"/>τῇ κατὰ σύλληψιν ὄψει τε καὶ φαντασία τῆς γυναικὸς μορφοῦσθαι 
<pb n="19.328"/>
<lb n="1"/>τα βρέφη · πολλακις συν ανδριαντων και εικονων
<lb n="2"/>ἠράσθησαν καὶ ὅμοια τούτοις τετόκασιν · οἱ Στωϊκοὶ κατα
<lb n="3"/>συμπάθειαν τῆς διανοίας κατὰ ῥευμάτων καὶ ἀκτίνων εἴσκρισιν
<lb n="4"/>γίγνεσθαι τὰς ὁμοιότητας.
</p>
            <p rend="indent">
Πῶς στεῖραι γίνονται . γυναῖκες καὶ ἄγονοι ἄνδρες.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="5"/>οἱ ἰατροὶ στείρας φασὶ γίγνεσθαι παρὰ τὸ τὴν μήτραν
<lb n="6"/>στενοτέραν εἶναι ἢ παρὰ τὸ πυκνοτέραν ἢ παρὰ το ἀραιοτέραν
<lb n="7"/>ἢ παρὰ τὸ σκληροτέραν ἢ παρά τινας ἐπιπωρωσεις
<lb n="8"/>ἢ σαρκώσεις ἢ παρὰ μικροθυμίαν ἢ παρ᾽ ἀτροφίαν ἢ παρὰ
<lb n="9"/>καχεξίαν ἢ παρὰ τὸ διαστρέφεσθαι τὸν σχηματισμὸν ἢ διὰ
<lb n="10"/>παρασπασμόν. Διοκλῆς ὰγόνους τοὐν ἄνδρας ἢ διὰ τὸ μηδ᾽
<lb n="11"/>ὅλως προίεσθαι γονὴν ἢ παρὰ τὸ ἔλαττον εἶναι τοῦ δέοντος
<lb n="12"/>ἢ παρὰ τὸ ἄγονον εἶναι τὸ σπέρμα ἢ κατὰ παραλυσιν
<lb n="13"/>τῶν μορίοιν ἢ κατὰ λοξὁτητα τοῦ καυλοῦ μὴ δυναμένου τον
<lb n="14"/>γόνον εὐθυβολεῖν ἢ παρὰ τὸ ἀσύμμετρον τῶν μορίων προς
<lb n="15"/>τὴν ἀπόστασιν τῆς μήτρας. οἱ Στωϊκοὶ αἰτιῶνται τὰς ασυμφίλους
<lb n="16"/>εἰς ἐκάτερα τῶν πλησιαζόντων δυνάμεις τε καὶ ποιάτητας, 
<pb n="19.329"/>
<lb n="1"/>αις οταν συμβῇ χωρισθῆναι μεν απ αλλήλων, συνελθεῖν
<lb n="2"/>δὲ ἐνέροις ὁμοφύλοις, συνεκρατήθη τὸ κατὰ φύσιν καὶ
<lb n="3"/>βρέφος τελεσιουργεῖται.
</p>
            <p>
Διὰ τί ἡμίονοι στεῖραι.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="4"/>Ἀλκμαίων τῶν ἡμιόνων τοὺς μέν ἄρρενας ἀγόνους παρὰ
<lb n="5"/>τήν λεπτότητα τῆς θορῆς καὶ ψυχρότητα , τάς δὲ θηλείας
<lb n="6"/>παρα τὸ ἄνω μὴ ἀναχάσκειν τὰς μήτρας, ὅ ἐστιν ἀναστομοῦσθαι.
<lb n="7"/>Ἐμπεδοκλῆς διὰ τὴν σμικρότητα καὶ ταπεινότητα
<lb n="8"/>καὶ στενότητα τῆς μήτρας κατεστραμμένως προσπεφυκυίας
<lb n="9"/>τῃ γαστρὶ μητε τοῦ σπέρματος ευθυβολοῦντος εἰς αὐτὴν,
<lb n="10"/>μήτε εἰ καὶ φθάσειεν αὐτῆς ἐκδεχομένης. Διοκλῆς δὲ μαρτυρεῖ
<lb n="11"/>αὐτῷ λέγων πολλάκις ἑωρακέναι τοιαύτην μήτραν ἐν
<lb n="12"/>ταῖς ἀνατομαῖς τῶν ἡμιόνων καὶ ἐνδέχεσθαι διὰ τὰς αἰτίας
<lb n="13"/>ταύτας καὶ τὰς γυναῖκας στείρας εἶναι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
            <p>
Εἰ τὸ ἔμβρυον ζῶον.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Πλατων ζῶον εἶναι τὸ ἔμβρυον ὑπείληφε · καὶ γὰρ καὶ
<lb n="15"/>κινεῖσθαι ἐν τῇ γαστρὶ καὶ τρέφεσθαι καὶ αὔξεσθαι. οἱ 
<pb n="19.330"/>
<lb n="1"/>Στωικοὶ μέρος είναι γαστρος τὸ ἔμβρυον, οὐ ζῶον· ὥσπερ
<lb n="2"/>γάρ τοὺς καρποὺς μέρη τῶν φυτῶν ὄντας πεπαινομένους
<lb n="3"/>ὰποῤ- Γ54] ῥεῖν, οὕτω καὶ τὸ ἔμβρυον. Ἐμπεδοκλῆς μὴ
<lb n="4"/>εἶναι μὲν ζῶον τὸ ἔμβρυον, ἀλλ᾽ ἔμπνουν ὑπάρχειν ἐν τῇ
<lb n="5"/>γαστρί· πρωτην δὲ αναπνοην τοῦ ζώου γίγνεσθαι κατά τὴν
<lb n="6"/>ἀποκύησιν τῆς μὲν εν τοῖς βρέφεσιν ὑγρασίας ἀποχωρησιν
<lb n="7"/>λαμβανούσης, πρὸς δὲ το παρακενωθὲν ἐπεισόδου τοῦ ἐκτὸς
<lb n="8"/>ἀέρος γενομένης εἰς τα παρανοιχθέντα τῶν ἀγγείων. Δισγένες
<lb n="9"/>γεννᾶσθαι μὲν τὰ βρέφη ἄψυχα, ἐν θερμασία δὲ ὅθεν
<lb n="10"/>τὸ ἔμφυτον θερμὸν ευθεὡς προχυθέντος τοῦ βρέφους τὸ
<lb n="11"/>ψυχρὸν εἰς τὸν πνεύμονα ἐφέλκεσθαι. Ἡρόφιλος κίνησιν
<lb n="12"/>ἀπολείπει φυσικὴν τοῖς ἐμβρύοις οὑ πνευματικήν · τῆς δὲ
<lb n="13"/>κινήσεως αἴτια νεῦρα · τοτε δὲ ζῶα γίνεσθαι ὅταν προχυθέντα
<lb n="14"/>προσλάβῃ τι τοῦ ἀέρος.
</p>
            <p>
Πῶς τὰ ἔμβρυα τρέφεται.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="15"/>Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος τὸ ἔμβρυον ἐν τῇ μήτρα
<lb n="16"/>διὰ τοῦ στόματος τρέφεσθαι υπολαμβάνουσιν· ὅθεν εὐθέως 
<pb n="19.331"/>
<lb n="1"/>γενηθέν ἐπὶ τὸν μαζὸν φέρεσθαι τῷ στοματι· εἶναι γαρ καὶ
<lb n="2"/>ἐν τῷ σώματι θηλάς τινας ἐπινεισμένας καὶ στόματα δι᾽
<lb n="3"/>ὦν τρέφονται. οἱ Στωικοὶ διὰ τοῦ χορίου καὶ τοῦ ὀμφαλοὶ
<lb n="4"/>ὅθεν τοῦτον εὐθέως ἀποδεῖν τὰς μαιουμένας καὶ ανευρύνειν
<lb n="5"/>τὸ στόμα, ἵνα διὰ τοῦ στόματος αἰσθητῶς τρέφεσθαι. Αλκμαία,ν
<lb n="6"/>δι᾽ ὅλου τοῦ σώματος τρέφεσθαι · ἀναλαμβανειν γὰρ
<lb n="7"/>αὐτῷ ὥσπερ σπογγίαν τὰ ἀπὸ τῆς τροφῆς θρεπτικά.
</p>
            <p>
Τί πρῶτον τελειοῦται τοῦ βρέφους.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Οἱ Στωικοὶ ἅμα ὅλον γίνεσθαι νομίζουσιν. Ἀριστοτέλης
<lb n="9"/>πρῶτον τὴν ὸσφὐν ὥσπερ τρόπιν νέως. Ἀλκμαίων τὴν
<lb n="10"/>κεφαλὴν ἐν ἦ ἐστι τὸ ἡγεμονικόν. οἱ ἰατροὶ την καρδίαν
<lb n="11"/>ἐν ἦ καὶ φλέβες καὶ ὰρτηρίαι· οἱ δὲ τὸν μέγαν δάκτυλον
<lb n="12"/>τοῦ ποδός · οἱ δὲ τὸν ὀμφαλόν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
            <p>
Διὰ τί ἑπτάμηνα γονιμα.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Ἐμπεδοκλῆς ὅτε ἐγεννᾶτο τῶν ἀνθρώπων γένος ἐκ .τῆς
<lb n="14"/>γῆς τοσαύτην γενέσθαι τῷ μήκει τοῦ χρόνου, διὰ τὸ βραδυπορεῖν 
<pb n="19.332"/>
<lb n="1"/>τὸν ἥλιον, την ημεραν οποση νυν εστιν η δεκαμηνος·
<lb n="2"/>προιόντος δἐ τοῦ χρόνου τοσαύτην γενέσθαι τὴν
<lb n="3"/>ἡμέραν ὁπόση νῦν ἐστιν ἠ ἐπτάμηνος, δια τοῦτο καὶ τα
<lb n="4"/>δεκάμηνα γόνιμα καὶ τὰ ἐπταμηνα τῆς φύσεως τοῦ κοσμου
<lb n="5"/>οὕτω μεμελετηκυίας αὔξεσθαι ἐν μιἀ ἡμέρα ῇ τίθεται νυκτὶ
<lb n="6"/>τὸ βρέφος. Τίμαιος δἐ οὐ δέκα μῆνάς φησιν, ἐννεὰ δὲ νομίζεσθαι
<lb n="7"/>παρὰ τὰς ἐπισχέσεις τῶν μηνιαίων τῆς πρωτης
<lb n="8"/>συλλήψεως, οὕτω καὶ τὰ ἐπτάμηνα νομίζεσθαι οὐκ ὄντα
<lb n="9"/>ἑπτάμηνα · ἔγνω τε γὰρ καὶ μετὰ τὴν σύλληψιν παῦσαι καθάρσεως.
<lb n="10"/>Πόλυβος , Διοκλῆς , οἱ ἐμπειρικοὶ καὶ τὸν ὄγδοον
<lb n="11"/>μῆνα ἴσασι γόνιμον , ὰτονώτερον δέ πως τῷ πολλάκις δια
<lb n="12"/>τὴν ἀτονίαν πολλοὐς φθείρεσθαι · καθολικωτατον δὲ μηδένα
<lb n="13"/>βούλεσθαι τὰ ὸκτάμηνα τρέφειν, γεγενῆσθαι δὲ πολλοὺς
<lb n="14"/>ὁκταμηνιαίους ἄνδρας. Ἱπποκρατης καὶ Αριστοτέλης οἴονται,
<lb n="15"/>ἐὰν πληρωθῇ ἡ μήτρα ἐν τοῖς ἑπτὰ μησὶ, τότε προκὑπτειν
<lb n="16"/>καὶ τὸ γόνιμον γίνεσθαι, ἐὰν δὲ προκυψῃ μἐν, μὴ
<lb n="17"/>τρέφηται δὲ ἀσθενοῦντος τοῦ ὀμφαλοῦ διὰ τὸ ἐπίπονον, ἔμβρυον
<lb n="18"/>ἄτροφον γίνεσθαι · διὰ τοῦτο τὰ ὀκτάμηνα οὐ περιγίνεσθαι 
<pb n="19.333"/>
<lb n="1"/>· ἐὰν δὲ μείνῃ τους ἐννέα μῆνας ἐν τῆ μήτρα, τότε
<lb n="2"/>προκυψαν ὁλόκληρον ἐστι. Πόλυβος ἑκατὸν ὀγδοήκοντα δύο
<lb n="3"/>καὶ ἥμισυ ἡμέρας γίγνεσθαι <milestone unit="ed1page" n="137"/> εἰς τὰ γόνιμα τὰ ἔμβρυα
<lb n="4"/>τ,πολαμβανει · εἶναι γὰρ ἒξάμηνα ὅτι καὶ τὸν ἥλιον ὰπὸ
<lb n="5"/>τροπῶν ἐν τοσούτῳ χρόνῳ παραγίνεσθαι · λέγεσθαι δὲ ἑπτάμηνα
<lb n="6"/>ὅταν τὰς ἐλλειπούσας ἡμέρας τοτ του τοῦ μηνὸς ἑν
<lb n="7"/>τῷ ἑπτὰ προσλαμβάνεσθαι, τὰ δὲ <milestone unit="ed2page" n="55"/> ὀκτάμηνα μὴ ζῆν
<lb n="8"/>ὅταν προκύψαντος μὲν τοῦ βρέφους τῆς μήτρας ἐπὶ πλέον
<lb n="9"/>τε ομφαλος ἐβασανίσθη διατεινόμενος · ἄτροφον γὰρ γίνεται
<lb n="10"/>τὸ ἔμβρυον · τοῦ τρέφοντος αἴτιος ὸ ὸμφαλός. οἱ δὲ μαθημαιικοὶ
<lb n="11"/>τούς οκτὡ μῆνας ασυνδεέους φασὶν ειναι καὶ διὰ
<lb n="12"/>τοῦτο ἐστερῆσθαι πάσης γενέσεως, τούς δὲ ἑπτὰ συνδετικους·
<lb n="13"/>τὰ δὲ ἀσύνδετα ζῶα ἔχειν τοὺς οἰκοδεσποτοῦντας
<lb n="14"/>φαυλους τῶν ἀστέρων · ἀν γάρ τις τούτων την ζωὴν καὶ
<lb n="15"/>τον βῶν κληρώση, δυστυχῆ ἔσεσθαι καὶ ἄχρονον σημαίνει.
<lb n="16"/>ασυνδετα δέ ἐστι ζωδία ὸκτω ἀριθμούμενα οἶον κριὸς πρὸς
<lb n="17"/>σκορπίον ἀσύνδετος, ταῦρος πρὸς τοξότην ἀσύνδετος, δίδυμοι 
<pb n="19.334"/>
<lb n="1"/>προς αιγοκερον, καρκινος προς υδροχοον, λεων προς
<lb n="2"/>ἰχθύας, παρθένος πρὸς κριόν · διὰ τοῦτο καὶ τὰ ἑπτάμηνα
<lb n="3"/>καὶ δεκάμηνα γόνιμα εἶναι · τὰ δὲ οκταμηνα διὰ τὸ ἀσὑνδετον
<lb n="4"/>τοῦ κόσμου φθείρεσθαι. Τίμαιος καὶ δωδεκάμηνά φησί
<lb n="5"/>τινα κύεσθαι παρὰ τήν ἐπίσχεσιν τῶν καταμηνίων τῆς πρὡτης
<lb n="6"/>συλλήψεως, οὕτω καὶ εέιταμηνα νομίζεσθαι οὐκ ὄντα
<lb n="7"/>προσγεγενημένης τῆς συλλήψεως, δυναμένης δὲ τῆς μήτρας
<lb n="8"/>εἰς καταμήνια καὶ μετὰ σύλληψιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
            <p>
Πῶς ἐγένετο τὰ ζῶα καὶ εἰ φθαρτά.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἐπίκουρος εἰ ἐγένετο ὁ κόσμος καὶ τὰ ζῶα γεννητὰ
<lb n="10"/>καὶ φθαρτὰ καὶ εἰ ὰγέννητος ἐκ μεταβολῆς τῶν ἀλλήλων
<lb n="11"/>γίγνεσθαι · μέρη γὰρ εἶναι τοῦ κόσμου ταῦτα, ὡς Ἀναξαγόρας
<lb n="12"/>καὶ Εὐριπίδης, ἰλυς δὲ οὐδὲν τῶν γιγνομένων φθ΄είρειαι,
<lb n="13"/>διακρινόμενα δὲ ἄλλο πρὸς ἄλλο μορφὰς ἑτέρας ἐπέδειξεν. 
<pb n="19.335"/>
<lb n="1"/>Ἀναξίμανδρος εν υγρῳ γεννηθῆναι τὰ πρῶτα ζῶα
<lb n="2"/>φλοιοῖς περιεχόμενα ακανθωδεσι, προσβαινουσης δὲ τῆς ηλικτὰς
<lb n="3"/>ἀποβαίνειν ἐπὶ τὸ ξηρότερον καὶ περιρρηγνυμένου τοῦ
<lb n="4"/>φλοιοῦ ἐπ᾽ ὀλίγον χρόνον μεταβιῶναι. Ἐμπεδοκλῆς τὰς
<lb n="5"/>πρώτας γενέσεις τῶν ζώων καὶ φυτῶν μηδαμῶς ὁλοκλήρους
<lb n="6"/>γενέσθαι · ἀσυμφυέσι δὲ τοῖς μορίοις διεζευγμένας · τὰς δὲ
<lb n="7"/>δὲυτε᾽ρας συμφυομένων τῶν μερῶν εἰδωλοφανεῖς · τας δὲ τρίτας
<lb n="8"/>τῶν ἀλληλοφυῶν · τὰς δὲ τέτταρας ουκ ἔστι ὲκ τῶν
<lb n="9"/>ὁμοίων οἶον ἐν γῆς καὶ ὕδατος, ἀλλὰ δι᾽ ἀλλήλων ἤδη τοῖς
<lb n="10"/>μὲν πυκνωθείσης τῆς τροφῆς, τοῖς δὲ τῆς εὐμορφίας τῶν
<lb n="11"/>γυναικῶν ἐπερεθισμὸν τοῦ σπερματικοῦ κινήματος ἐμποιησάσης
<lb n="12"/>· τῶν δὲ ζώων πάντων τα γένη διακριθῆναι διά τἀς
<lb n="13"/>ποιάς κράσεις · τὰ μὲν οἰκότερα εἰς τὸ ὕδωρ την ὁρμήν ἔχειν,
<lb n="14"/>τά δὲ εἰς τὸν ἀέρα ἀναπνεῖν ἕως ἀν πυρῶδες ἔχῃ τι πλέον,
<lb n="15"/>τὰ δὲ βαρύτερα ἐπὶ την γῆν · τὰ δὲ ἰσόμοιρα τῇ κράσει
<lb n="16"/>πᾶσι τοῖς θώραξι πεφωνηκέναι. Δημόκριτος γεγενημένα εἶναι 
<pb n="19.336"/>
<lb n="1"/>τὰ ζῶα συστάσει, εἰ δὲ ἕν ἄστρον πρῶτον τοῦ ὑγροῦ
<lb n="2"/>ζωογονοῦντα.
</p>
            <p>
Πόσα γένη ζὡων καὶ εἰ πάντα αἰσθητὰ καὶ λογικά.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="3"/>Πλάτων καὶ Ἀριστοτέλης τέσσαρα εἶναι ζὡων γένη λεγουσι
<lb n="4"/>καὶ τὸν αὐτον κόσμον ζῶον, χερσαῖα, ἔνυδρα, πτηνα,
<lb n="5"/>οὐράνια, καὶ γὰρ τὰ ἄστρα ζῶα εἶναι καὶ αὐτὸν τὸν κόσμον
<lb n="6"/>ζῶον λογικὸν, ἀθάνατον. Δημόκριτος καὶ Ἐπίκουρος τα
<lb n="7"/>οὐράνια. Ἀναξαγόρας παντα ζῶα λόγον ἔχειν ἐνεργητικοὶ
<lb n="8"/>τὸν δ᾽ οἱονεὶ νοῦν μὴ <milestone unit="ed2page" n="56"/> ἔχειν τὸν παθητικὸν τὸν λεγόμενον
<lb n="9"/>τοῦ νοῦ ἑρμηνέα. Πυθαγόρας καὶ Πλάτων λογικας
<lb n="10"/>μὲν εἶναι καὶ τὰς τῶν ἄλλων ζὡων ἀλόγων καλουμένων τἀς
<lb n="11"/>ψυχὰς οὐ μὴν λόγω ἐνεργουσας διὰ την δυσκρασίαν τῶν σωμάτων
<lb n="12"/>καὶ διὰ τὸ μὴ μετέχειν τοῦ φραστικοῦ λογου ὥσπερ
<lb n="13"/>ἐπὶ τῶν πιθήκων καὶ κυνῶν, λαλοῦσι μὲν γὰρ, ου δυνανται
<lb n="14"/>δὲ φράζειν ἅ νοοῦσι. Διογένης μετέχειν μὲν αὐτὰ τοῦ νοητοῦ
<lb n="15"/>καὶ ἀέρος, διὰ δὲ τὸ, τὰ μὲν πυκνότητι, τὰ δὲ πλεονασμῳ᾽τῆς 
<pb n="19.337"/>
<lb n="1"/>υγρασίας μητε διανοεισθαι μητε αισθανεσθαι, προσφερῶς
<lb n="2"/>δὲ αὑτὰ διακεῖσθαι τοῖς μεμηνόσι παρεπταικότος τοῦ
<lb n="3"/>ἡγεμονικοῦ.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
            <p>
<lb n="4"/>Ἐν πόσῳ χρόνῳ μορφοῦνται τὰ βρεβ΄η ἐν τῇ γαστρὶ ὄντα.
<lb n="5"/>Ἐμπεδοκλῆς ἐπὶ μὲν τῶν ἀνθρώπων ἄρχεσθαι τῆς διαρθρώσεως
<lb n="6"/>ἀπὸ ἕκτης καὶ τριακοστῆς ἡμέρας , τελειοῦσθαι δὲ
<lb n="7"/>τοῖς μορίοις ἄπο πεντηκοστῆς μιᾶς δεούσης. Ἀσκληπιάδης
<lb n="8"/>δὲ ἐπὶ ιιὲν τῶν ἀρρένων διὰ τὸ θερμοτέραν εἶναι τὴν κρᾶσιν
<lb n="9"/>τὴν διάρθρωσιν γίγνεσθαι ἀπὸ ἕκτης καὶ εἰκοστῆς, πληροῦσθαι
<lb n="10"/>δὲ ἀπὸ τῆς πεντηκοστῆς · τῶν δὲ θηλειῶν ἐν δ᾽
<lb n="11"/>μησὶ γίνεσθαι την διαρθρωσιν δια τὸ ἐνδεὲς τοῦ θερμοῦ ·
<lb n="12"/>τὰ δὲ τῶν ἀλόγων ζώων ὁλοτελῆ παρὰ τὰς συγκράσεις τῶν
<lb n="13"/>στοιχείων.
</p>
            <p>
Ἐκ πόσων στοιχείων συνίσταται ἕκαστον τῶν ἐν ἡμῖν μερῶν.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Ἐμπεδοκλῆς τἀς μὲν σάρκας γίγνεσθαι ἐκ τῆς ἰσοκρατείας
<lb n="15"/>τῶν δ᾽ στοιχείων · τά δὲ νεῦρα ἐκ τοῦ πυρὸς καὶ γῆς 
<pb n="19.338"/>
<lb n="1"/>ὕδατος διπλασίου μιχθεντος · τους δὲ ονυχας γίγνεσθαι τοῖς
<lb n="2"/>ζώοις ἐκ τῶν νεύρων καθ΄ ὅ τῷ ἀέρι συνέτυχε περιψυχθέντων
<lb n="3"/>τῶν λοιπῶν στοιχείων · ὸστᾶ δὲ δοκεῖ μὲν ὕδατος καὶ
<lb n="4"/>τῆς ἔσω γῆς, τετταρων δὲ πυρὸς γῆς τούτων συγκραθέντων
<lb n="5"/>μερῶν, ἱδρῶτα καὶ δάκρυον γίνεσθαι τηκομένου τοῦ αἴματος
<lb n="6"/>καὶ περὶ τὸ λεπτύνεσθαι διαχεομένου.
</p>
            <p>
Πῶς ἄρχεται τῆς τελειοτητος ὁ ἄνθρωπος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Ἡράκλειτος καὶ οἱ Στωϊκοὶ ἄρχεσθαι ἡμᾶς τῆς τελειότητος
<lb n="8"/>περὶ τήν β ἑβδομάδα, περὶ ἣν ὁ σπερματικὸς κινεῖται
<lb n="9"/>πόρος, καὶ γὰρ τὰ δένδρα, τελειοῦται ὅταν ἄρχηται καρπὸν
<lb n="10"/>φέρειν, ατελή δέ ἐστι καὶ ἄωρα καὶ ἄκαρπα ὄντα.
<lb n="11"/>Ἀριστοτέλης κατὰ τὴν α΄ ἑβδομάδα, καθ᾽ ἢν ἔννοια γίνεται
<lb n="12"/>καλῶν τε καὶ αἰσχρῶν διδασκαλίας ἀρχή. ἕτεροι δὲ νομίζουσι
<lb n="13"/>τελειοῦσθαι ἡμᾶς τῇ τρίτῃ ἑβδομάδι, ὅταν καὶ γένεια
<lb n="14"/>ἔχοιμεν καὶ τῇ ἰσχύι χρώμεθα. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.339"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
            <p>
Πῶς ὕπνος γίγνεται καὶ θάνατος.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="1"/>Αλκμαίων ἀναχωρήσει τοῦ αἵματος εἰς τὰς ὁμόῤῥους
<lb n="2"/>φλέβας ὕπνον γίγνεσθαι, τὴν δὲ ἐξέγερσιν διαχύσει· τὴν δὲ
<lb n="3"/>παντελῆ ὰναχώρησιν διὰ τῆς ψύξεως θάνατον φέρειν. Ἐμπεδοκλἥς
<lb n="4"/>τον μὲν ὕπνον κατάψυξιν τοῦ ἐν τῷ αϊματι θερμοῦ
<lb n="5"/>σύμμετρον · ἀσύμμετρον δὲ τὸν ἐπαγγέλλειν θάνατον.
<lb n="6"/>Πλάτων καὶ οἱ Στωικοὶ τὸν μέν ὕπνον γίγνεσθαι ἐνέσει τοῦ
<lb n="7"/>αἰσθητικοῦ πνεύματος οὐ κατὰ ἀναχαλασμὸν καθάπερ ἐπὶ
<lb n="8"/>τῆς γῆς, φερομένου δὲ ὡς ἐπὶ τὸ ἡγεμονικὸν μεσόφρυον,
<lb n="9"/>ὅταν δὲ παντελής γίγνηται ἦ ἄνεσις τοῦ αἰσθητικοῦ πνεύματος
<lb n="10"/>τότε θάνατον συμβαίνειν.
</p>
            <p>
<lb n="11"/><milestone unit="ed2page" n="57"/> Πότερον τοῦ σώματος ὁ ὕπνος καὶ θάνατος ἠ
<lb n="12"/>τῆς ψυχῆς.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="13"/>Ἀριστοτέλης τὸν ὕπνον σώματος εἶναι καὶ ψυχῆς · αἴτιον
<lb n="14"/>δὲ αὐτοῦ τὸ ἀναθυμιασθετ ἀπὸ τοῦ θώρακος ὑγρὸν 
<pb n="19.340"/>
<lb n="1"/>εἰς τοὺς περὶ κεφαλην τοπους καὶ τῆς υποκειμένης τροφῆς
<lb n="2"/>τὸ ἐν τῆ καρδία παραψυχθὲν θερμόν · θάνατον δὲ γίνεσθαι
<lb n="3"/>διὰ τῆς παντελοῦς καταψύξεως. Ἀναξαγόρας κατὰ κόπον
<lb n="4"/>τῆς σωματικῆς ἐνεργείας γίνεσθαι τον ὕπνον · σωματικον
<lb n="5"/>γὰρ εἶναι τὸ πάθος οὐ ψυχικόν · εἶναι δὲ καὶ τῆς ψυχῆς
<lb n="6"/>θάνατον διαχωρισμόν. Λεύκιππος οὐ μόνον σώματος γίνεσθαι,
<lb n="7"/>ὰλλὰ κράσει τοῦ λεπτομεροῦς πλέονι τῆς ἐγκράσεως
<lb n="8"/>τοῦ ψυχικοῦ θερμοῦ τὸν πλεονασμὸν αἰτίαν θανάτου · ταῦτα
<lb n="9"/>δὲ εἶναι πάθη σώματος οὐ ψυχῆς. Ἐμπεδοκλῆς τὸν θάνατον
<lb n="10"/>γεγενῆσθαι διαχωρισμὸν τοῦ πυρώδους ἐξ ὦν ἡ σύγκρισις
<lb n="11"/>τῶ ὰνθρώπῳ συνεστάθη · ὥστε κατὰ τοῦτο κοινὸν εἶναι
<lb n="12"/>τὸν θάνατον σώματος καὶ ψυχῆς · ὕπνον δὲ γίνεσθαι διαχωρισμόν
<lb n="13"/>τινα τοῦ πυρώδους.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
            <p>
Εἰ ζῶα τὰ φυτά.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Θαλῆς καὶ Πλάτων τὰ φυτὰ ἔμψυχα καὶ ζῶά φασιν·
<lb n="15"/>φανερὸν δὲ ἐκ τοῦ σαλεύεσθαι καὶ ἐν ταῖς συναγωγαῖς ἠχεῖν 
<pb n="19.341"/>
<lb n="1"/>μετὰ βίας καὶ πάλιν σφοδρῶς ἀναχλᾶσθαι, ὥστε καὶ συνέλκειν
<lb n="2"/>βάρη. Ἀριστοτέλης ἔμψυχα μὲν, οὐ μὴν καὶ ζῶα · τὰ
<lb n="3"/>γαρ ζῶα ὁρμητικὰ εἶναι καὶ αἰσθητικὰ καὶ λογικά. Στωϊκοὶ
<lb n="4"/>δὲ καὶ Επικουρειοι οὐκ ἔμψυχα · τινὰ γὰρ ψυχῆς ὁρμητικῆς
<lb n="5"/>εἶναι καὶ ἐπιθυμητικῆς, τινὰ δὲ καὶ λογικῆς · τὰ
<lb n="6"/>δὲ φυτα αυτοματως πως γεγενῆσθαι οὐ διὰ ψυχῆς.
</p>
            <p>
Πῶς αὐξάνεται τὰ φυτά.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="7"/>Εμπεδοκλῆς τα δένδρα πρῶτα τῶν ζωων εκ τῆς γης
<lb n="8"/>ἀναφῦναί φησι· πρὶν τὸν ἥλιον περιαπλωθῆναι καὶ πρὶν
<lb n="9"/>ἡμέραν καὶ νύκτα διακριθῆναι · διὰ δὲ συμμετρίας τῆςκράσεως
<lb n="10"/>τὸν τοῦ ἄρρενος καὶ τοῦ θήλεος περιέχειν λόγον · αῦξεσθαι
<lb n="11"/>δὲ ἄπο τοῦ ἐν τῇ γῇ θερμοῦ διαιρουμένου, ὥστε γῆς
<lb n="12"/>εἶναι μέρη καθάπερ καὶ τὰ ἔμβρυα τὰ ἐν τῇ γαστρὶ τῆς
<lb n="13"/>μήτρας μέρη · τούς δὲ καρπούς περιττώματα εἶναι τοῦ ἐν
<lb n="14"/>τοῖς φυτοῖς ὕδατος καὶ πυρός · καὶ τὰ μὲν ἐλλιπὲς ἔχοντα 
<pb n="19.342"/>
<lb n="1"/>το υγρὸν ἐξικμαζομένου τούτου · τῷ θέρει φυλλορροεῖν · τὰ
<lb n="2"/>δὲ πλείονα παραμένειν ἀεὶ φύλλοις τεθηλότα ῶσπερ ἐπὶ δαφνῆς
<lb n="3"/>καὶ τῆς ἐλαίας · τὰς δὲ διαφορὰς τῶν χυμῶν παραλλαγας
<lb n="4"/>γίνεσθαι τῆς πολυμερείας καὶ τῶν φυτῶν διαφόρων
<lb n="5"/>ἐλκόντων τἀς ἀπὸ τῶν τρεφόντων ὁμοιομερείας ὥσπερ ἐπὶ
<lb n="6"/>των αμπελων · οὐ γὰρ αἱ διαφοραὶ τούτων ποιοῦσι τὸν οἶνον
<lb n="7"/>διαλλαττοντα, ατλἀ τοῦ τρέφοντος ἐδάφους.
</p>
            <p>
Περὶ τροφῆς καὶ αὐξησεως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="8"/>Ἐμπεδοκλῆς τρέφεσθαι μὲν τἀ ζῶα διὰ τὴν ὑπόστασιν τοῦ
<lb n="9"/>οἰκείου, αὔξεσθαι δὲ διὰ τὴν παρουσίαν τοῦ θερμοῦ · μειοῦσθαι
<lb n="10"/>δὲ καὶ φθίνειν διὰ τὴν ἔκλειψιν ἑκατέρων · τους δὲ νῦν
<lb n="11"/>ἀνθρώπους τοῖς πρώτοις συμβαλλομένους βρεφῶν ἐπέχειν
<lb n="12"/>τάξιν.
</p>
            <p>
<lb n="13"/><milestone unit="ed2page" n="58"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
            <p>
Περὶ πυρετοῦ.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="14"/>Ἐρασίστρατος ὁρίζεται τὸν πυρετὸν κίνημα αἴματος
<lb n="15"/>παρεμπεπτωκότος εἰς τἀ τοῦ πνεύματος ἀγγεῖα ἀπροαιρέτως 
<pb n="19.343"/>
<lb n="1"/>(᾽438) γινόμενον καθάπερ ἐπὶ τῆς θαλάττης, ὅταν μηδὲν
<lb n="2"/>κινῇ αὐτήν πνεῦμα ἠρεμεῖ, ἀνέμου δὲ ἐμπνέοντος βιαίου
<lb n="3"/>παρὰ φύσιν τότε ἒξ ὅλης κυκλεῖται, οὕτω καὶ ἐν τῷ σὡματι
<lb n="4"/>ὅταν κινηθῇ τὸ αἶμα ἐμπίπτει μὲν εἰς τὰ ἀγγεῖα τῶν πνευμάτων,
<lb n="5"/>πυρουμενον δὲ θερμαίνει τὸ ὅλον σῶμα. Διοκλῆς
<lb n="6"/>δέ φησιν ἐπιγένημα ειναι τὸν πυρετόν · ἐπιγίνεται δὲ τραυματι
<lb n="7"/>καὶ βουβῶνι. Ἡρόδοτός φησι μηδεμιᾶς αἰτίας προηγησαμεέης
<lb n="8"/>ἐνίοτε πυρέττειν τινάς.
</p>
            <p>
Περὶ ὑγείας καὶ νόσου.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="9"/>Ἀλκμαίων τῆς μὲν ὑγείας εἶναι συνεκτικην ἰσονομιαν
<lb n="10"/>τῶν δυνάμεων ὑγροῦ, θερμοῦ, ξηροῦ, ψυχροῦ, πικροῦ, γλυκιός
<lb n="11"/>καὶ τῶν λοιπῶν. τὴν δὲ ἐν αὐτοῖς μοναρχίαν νοσου
<lb n="12"/>ποιητικην· φθοροποιὸν γὰρ ἑκατέρου μοναρχία και νοσων
<lb n="13"/>αἰτία, ὡς μὲν ὑφ᾽ ἦς ὑπερβολὴ θερμότητος ἢ ψυχροιητος,
<lb n="14"/>ὡς δ᾽ ἐξ ἦς διὰ πλῆθος ἢ ἔνδειαν, ὡς δ᾽ ἐνίοις αἶμα ἐνδέον 
<pb n="19.344"/>
<lb n="1"/>ἢ ἐγκέφαλον · τὴν δὲ ὑγείαν συμμετρον τῶν ποιῶν τὴν
<lb n="2"/>κρᾶσιν. Διοκλῆς δὲ πλείστας τῶν νόσων δι᾽ ἀνωμαλίαν γίνεσθαι
<lb n="3"/>τῶν ἐν τοῖς σωμασι στοιχείων καὶ τοῦ καταστηματος
<lb n="4"/>ἀέρος. Ἐρασίστρατος τας νόσους γίνεσθαι διὰ πλῆθος
<lb n="5"/>τροφῆς καὶ ὰπεψίας καὶ φθορᾶς · τὴν δὲ εὐταξίαν καὶ αύτάρκειαν
<lb n="6"/>εἶναι ὑγείαν. Πυθαγορας φησὶ τὰς νόσους γίνεσθαι
<lb n="7"/>τοῦ σώματος διὰ το θερμοτερον ἢ κρυμωδέστερον γίνεσθαι
<lb n="8"/>τὸ σῶμα · τὸ μἐν γὰρ θερμότερόν ἐστι τὸ πλέον τῷ
<lb n="9"/>μετρίῳ, τὸ δὲ κρυμωδέστερον ἔλασσον τοῦτο.
</p>
            <p>
Περὶ γήρως.
</p>
            <p rend="indent">
<lb n="10"/>Οἱ Στωικοὶ καὶ οἱ ἰατροὶ συμφώνως φασὶ παρὰ τὴν
<lb n="11"/>τοῦ θερμοῦ ὑπονοστησιν το γῆρας γίνεσθαι · οἱ γαρ αὐτοὶ
<lb n="12"/>πλέον ἔχοντες τὸ θερμὸν ἐπὶ πλεῖον γηρῶσιν. Ἀσκληπιἀδης
<lb n="13"/>δέ φησι τοὺς Αἰθίοπας ταχέως γηράσκειν ἔτει τριακοστῷ
<lb n="14"/>διὰ το υπερθερμαίνεσθαι τα σωματα υπο τοῦ ἡλίου
<lb n="15"/>διαφλεχθέντας · τοὺς δὲ ἐν τῇ Βρεττανία ἐκατὸν εἴκοσιν
<lb n="16"/>ἐτῶν γηρᾶν διὰ το στέγειν ἐν αὐτοῖς τὸ πυρῶδες · τὰ μὲν 
<pb n="19.345"/>
<lb n="1"/>γἀρ τῶν Αἰθιόπων σώματα ἀραιότερα διὰ τὸ κεχαλάσθαι
<lb n="2"/>ἀπὸ τοῦ ἡλίου, τὰ δὲ ὑπὸ τῶν ἄρκτων πεπυκνῶσθαι καὶ
<lb n="3"/>διὰ τοῦτο πολυχρόνια.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>