<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protrepticus</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Georg Kaibel</editor>
        <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</authority>
        <publisher>University of Leipzig</publisher>
        <pubPlace>Germany</pubPlace>
        <idno type="filename">tlg0057.tlg001.1st1K-grc2.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Protreptici quae supersunt</title>
            <author>Galen</author>
            <editor>Georg Kaibel</editor>
            <imprint>
              <publisher>Weidmann</publisher>
              <pubPlace>Berlin</pubPlace>
              <biblScope unit="pp" from="1" to="22">1-22</biblScope>
              <date>1894</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://books.google.com/books?id=mnYIAAAAIAAJ">Google Books</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg001.1st1K-grc2">
        <pb n="1"/>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
          <head>ΓΑΛΠΝΟΥ
<lb/>ΠΡΟΤΡΕΠΤΙΚΟΣ ΕΠ ΙΑΤΡΙΚΗΝ.
</head>
          <p>
<lb n="1"/><milestone unit="ed1folio" n="1r"/>Εἰ μὲν μηδ’ ὅλως λόγου μέτεστι τοῖς ἀλόγοις
<lb n="2"/>ὀνομαζομένοις ζῴοις ἄδηλόν ἐστιν. ἴσως γὰρ εἰ καὶ μὴ
<lb n="3"/>τοῦ κατὰ τὴν φωνήν, ὃν καὶ προφορικὸν ὀνομάζουσιν,
<lb n="4"/>ἀλλὰ τοῦ γε 〈κατὰ〉 τὴν ψυχήν, ὃν ἐνδιάθετον καλοῦσι,
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>μετέχει πάντα, τὰ μὲν μᾶλλον τὰ δ’ ἧττον. ὅτι μέντοι
<lb n="6"/><milestone unit="edKühn" n="2"/>πλεῖστον ὅσον αὐτῶν διενηνόχασιν οἱ ἄνθρωποι, πρόδηλον
<lb n="7"/>ἡμῖν ἐστιν ὁρῶσι τό τε πλῆθος τῶν τεχνῶν ὧν μεταχειρίζεται
<lb n="8"/>τὸ ζῷον τοῦτο καὶ ὅτι μόνος ἅνθρωπος ἐπιστήμης
<lb n="9"/>ἐπιδεκτικὸς ἣν ἂν ἐθελήσῃ τέχνην μανθάνει. τὰ μὲν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>γὰρ ἄλλα ζῷα σχεδὸν ἄτεχνα πάντ’ ἐστι πλὴν ὀλίγων δή
<lb n="11"/>τινων ἐν ὀλίγοις· ἀλλὰ καὶ ταῦτα φύσει μᾶλλον ἢ προαιρέσει
<lb n="12"/>τεχνῶν εὐτύχηκεν· ὁ δ’ ἄνθρωπος οὔτε τινὸς τῶν
<lb n="13"/>παρ’ ἐκείνοις ἀμελέτητος, 〈ὃς〉 [ἀλλὰ] καὶ τὴν ὑφαντικὴν
<lb n="14"/>ἐμιμήσατο τὰς ἀράχνας καὶ πλάττει καθάπερ αἱ μέλισσαι
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ τοῦ νεῖν οὐκ ἀνάσκητός ἐστι καίτοι πεζὸς ὤν, ἀλλὰ
<lb n="16"/>καὶ τῶν θείων τεχνῶν οὐκ ἀπολείπεται, ζηλῶν μὲν τὴν
<lb n="17"/>Ἀσκληπιοῦ τέχνην ἰατρικήν, ζηλῶν δ’ Ἀπόλλωνος αὐτήν
<lb n="18"/>τε ταύτην καὶ τὰς ἄλλας ἁπάσας ἃς ἔχει, τοξικὴν μουσικὴν
<lb n="19"/>μαντικήν, ἔτι τε τῶν Μουσῶν τὴν ἑκάστης ἰδίαν. 
<pb n="2"/>
<lb n="1"/>οὐδὲ γὰρ γεωμετρίας οὐδ’ ἀστρονομίας ἀφίσταται, ἀλλὰ
<lb n="2"/>καὶ τὰ τῆς γῆς νέρθεν καὶ τὰ ὕπερθε τοῦ οὐρανοῦ κατὰ
<lb n="3"/>Πίνδαρον ἐπισκοπεῖ. ἐξεπορίσατο δ’ <milestone unit="edKühn" n="3"/>ὑπὸ
<lb n="4"/>φιλοπονίας καὶ τὸ μέγιστον τῶν θείων ἀγαθῶν φιλοσοφίαν.
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>διὰ ταῦτα τοίνυν κἂν 〈εἰ〉 λόγου μέτεστι τοῖς
<lb n="6"/>ἄλλοις ζῴοις, κατ’ ἐξοχὴν αὐτῶν [καὶ] ὁ ἄνθρωπος μόνος
<lb n="7"/>ὀνομάζεται λογικός. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
          <p>
<lb n="8"/>πῶς οὖν οὐκ αἰσχρόν, ᾧ μόνῳ τῶν ἐν ἡμῖν κοινωνοῦμεν
<lb n="9"/>θεοῖς, τούτου μὲν ἀμελεῖν, ἐσπουδακέναι δὲ περί
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>τι τῶν ἄλλων, τέχνης μὲν ἀναλήψεως καταφρονοῦντα,
<lb n="11"/>Τύχῃ δ’ ἑαυτὸν ἐπιτρέποντα· ἧς τὴν μοχθηρίαν ἐμφανίσαι
<lb n="12"/>βουληθέντες οἱ παλαιοὶ γράφοντες καὶ πλάττοντες
<lb n="13"/>αὐτὴν οὐ μόνον ἐν εἴδει γυναικὸς ἠρκέσθησαν (καίτοι
<lb n="14"/>〈καὶ〉 τοῦθ’ ἱκανὸν ἦν ἀνοίας σύμβολον) ἀλλὰ καὶ πηδάλιον
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἔδοσαν ἐν χεροῖν ἔχειν αὐτῇ καὶ τοῖν ποδοῖν
<lb n="16"/>ὑπέθεσαν βάσιν σφαιρικήν, ἐστέρησαν δὲ καὶ τοῖν
<lb n="17"/>ὀφθαλμοῖν, ἐνδεικνύμενοι διὰ τούτων ἁπάντων τὸ τῆς
<lb n="18"/>τύχης ἄστατον. ὥσπερ οὗν ἐν νηὶ χειμαζομένῃ σφοδρῶς,
<lb n="19"/>ὡς ἐπικλύζεσθαί τε τοῖς κύμασι καὶ κινδυνεύειν βυθισθῆναι,
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>μοχθηρῶς ἄν τις πράξειεν ἐπιτρέψας τὰ πηδάλια
<lb n="21"/>κυβερνήτῃ τυφλῷ, κατὰ τὸν αὐτὸν οἶμαι τρόπον κἀν τῷ
<lb n="22"/>βίῳ, μειζόνων ναυαγιῶν περὶ πολλοὺς <milestone unit="edKühn" n="4"/>οἴκους γιγνομένων
<lb n="23"/>ἢ περὶ τὰ σκάφη κατὰ θάλατταν, οὐκ ὀρθῶς γιγνώσκοντός
<lb n="24"/>ἐστιν ἐπιτρέπειν ἑαυτὸν ἐν τοιαύταις περιστάσεσι
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>πραγμάτων τυφλῇ δαίμονι μηδ’ αὐτῇ βεβαίως ἐστηριγμένῃ.
<lb n="26"/>ἔμπληκτός τε γάρ ἐστι καὶ ἄνους εἰς τοσοῦτον ὡς
<lb n="27"/>πολλάκις τοὺς ἀξιολόγους ἄνδρας παρερχομένη πλουτίζειν
<lb n="28"/>τοὺς ἀναξίους, οὐδὲ τούτους βεβαίως ἀλλ’ ὡς ἂν ἔδωκεν
<lb n="29"/>οὕτως πάλιν ἀφαιρεῖσθαι τὰ δοθέντα. ταύτῃ τῇ δαίμονι
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>πλῆθος ἀνδρῶν ἀμαθῶν οὐκ ὀλίγον ἕπεται μηδέποτ’
<lb n="31"/>ἐν ταὐτῷ μενούσῃ διὰ τὸ τῆς βάσεως εὐμετακύλιστον, 
<pb n="3"/>
<lb n="1"/>ἥτις αὐτὴν ἄγει καὶ φέρει καὶ κατὰ κρημνῶν ἐνίοτε καὶ
<lb n="2"/>θαλάττης· ἔνθα συναπόλλυνται μὲν ἀλλήλοις ἑπόμενοι
<lb n="3"/>πάντες αὐτῇ, μόνη δ’ ἀβλαβὴς ἐκείνη διεξέρχεται καταγελῶσα
<lb n="4"/>τῶν ὀλοφυρομένων τε καὶ ἐγκαλούντων αὐτῇ ὅτ’
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὐδὲν ὄφελος. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
          <p>
<lb n="6"/>τὰ μὲν δὴ τῆς Τύχης ἔργα τοιαῦτα· τὸν δ’
<lb n="7"/>Ἑρμῆν ἅτε λόγου μὲν ὄντα δεσπότην εὑρετὴν δὲ τέχνης
<lb n="8"/>ἁπάσης θέασαι πάλιν ὅπως ἐξ <milestone unit="edKühn" n="5"/>
            <milestone unit="lineno" n="10"/>νεανίσκος ἐστὶν ὡραῖος, οὐκ ἐπίκτητον οὐδὲ κομμωτικὸν
<lb n="9"/>ἔχων κάλλος, ἀλλ’ εὐθὺς ὥστε συνεμφαίνεσθαι τὴν
<lb n="10"/>τῆς ψυχῆς ἀρετὴν δι’ αὐτοῦ. ἐστὶ δὲ φαιδρὸς μὲν τὰς
<lb n="11"/>ὄψεις, δέδορκε δὲ δριμύ, καὶ ἡ βάσις τὸ πάντων σχημάτων
<lb n="12"/>ἑδραιότατόν τε καὶ ἀμεταπτωτότατον ἔχει τὸν
<lb n="13"/><milestone unit="lineno" n="15"/>κύβον. ἔσθ’ ὅτε δὲ καὶ αὐτὸν τὸν θεὸν τούτῳ τῷ
<lb n="14"/>σχήματι κοσμοῦσιν. ἴδοις δ’ ἂν τοὺς θιασώτας αὐτοῦ
<lb n="15"/>φαιδροὺς μὲν ὁμοίως τῷ καθηγουμένῳ θεῷ, μεμφομένους
<lb n="16"/>δ’ οὐδέποτ’ αὐτὸν ὥσπερ οἱ τὴν Τύχην, οὐδ’ ἀπολειπομένους
<lb n="17"/>ποτ’ οὐδὲ χωριζομένους, ἀλλ’ ἑπομένους τε καὶ
<lb n="18"/><milestone unit="lineno" n="20"/>διὰ παντὸς ἀπολαύοντας τῆς προνοίας αὐτοῦ. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
          <p>
<lb n="19"/>τοὺς δέ γε τῇ Τύχῃ συνεπομένους ἅπαντας μὲν
<lb n="20"/>ἀργοὺς θεάσῃ καὶ τεχνῶν ἀμαθεῖς, ὀχουμένους δ’ ἐπ’
<lb n="21"/>ἐλπίδων ἀεὶ καὶ θεούσῃ τῇ δαίμονι συνθέοντας, ἐνίους
<lb n="22"/>μὲν ἐγγὺς ἐνίους δὲ πορρωτέρω, τινὰς δὲ καὶ τῆς χειρὸς
<lb n="23"/><milestone unit="lineno" n="25"/>αὐτῆς ἐξημμένους. ἐν τούτοις ἅπασι καὶ τὸν Κροῖσον
<lb n="24"/><milestone unit="edKühn" n="6"/>ἐκεῖνον τὸν Λυδὸν ὄψει καὶ τὸν Πολυκράτην τὸν Σάμιον,
<lb n="25"/>καὶ ἴσως θαυμάσεις τῷ μὲν τὸν Πακτωλὸν ἰδὼν ῥέοντα
<lb n="26"/>χρυσόν, τῷ δὲ καὶ τοὺς θαλαττίους ὑπηρετοῦντας ἰχθῦς. 
<pb n="4"/>
<lb n="1"/>μετὰ τούτων δὲ καὶ Κῦρον θεάσῃ καὶ Πρίαμον καὶ
<lb n="2"/>Διονύσιον. ἀλλὰ τούτων αὐτῶν ὀλίγον ὕστερον ὄψει
<lb n="3"/>Πολυκράτην μὲν ἀνεσταυρωμένον, ὑπὸ Κύρῳ δὲ Κροῖσον,
<lb n="4"/>αὐτὸν δὲ τὸν Κῦρον ὑπ’ ἄλλοις. ὄψει δὲ καὶ Πρίαμον
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>καθῃρημένον καὶ Διονύσιον ἐν Κορίνθῳ. εἰ δὲ καὶ τοὺς
<lb n="6"/>ἄλλους ἐπισκέψαιο τοὺς ἀπωτέρω μὲν αὐτὴν θέουσαν
<lb n="7"/>διώκοντας, οὐ μὴν τυχόντας γε, μισήσεις ὅλον τὸν χορόν·
<lb n="8"/>εἰσὶ 〈μὲν〉 γὰρ ἐνταῦθα καὶ δημαγωγοὶ πολλοὶ καὶ ἑταῖραι
<lb n="9"/>καὶ πόρνοι καὶ προδόται φίλων, εἰσὶ δὲ καὶ φονεῖς καὶ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>τυμβωρύχοι καὶ ἅρπαγες πολλοί, 〈οἳ〉 δὲ μηδὲ τῶν θεῶν
<lb n="11"/>αὐτῶν πεφεισμένοι, ἀλλὰ καὶ τούτων 〈τὰ〉 ἱερὰ συλήσαντες. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
          <p>
<lb n="12"/>ὁ δ’ ἕτερος τῶν χορῶν πάντες μὲν κόσμιοι καὶ
<lb n="13"/>τεχνῶν ἐργάται, οὐ θέουσι δὲ οὐδὲ βοῶσιν οὐδ’ ἀλλήλοις
<lb n="14"/><milestone unit="edKühn" n="7"/>μάχονται· ἀλλ’ ἐν μέσοις μὲν αὐτοῖς ὁ θεός, ἀμφ’ αὐτὸν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>δ’ ἅπαντες ἐν τάξει κεκόσμηνται, χώραν ἕκαστος ἣν
<lb n="16"/>ἐκεῖνος ἔδωκεν οὐκ ἀπολείποντες· οἱ μὲν ἔγγιστα τῷ
<lb n="17"/>θεῷ καὶ περὶ αὐτὸν ἐν κύκλῳ κεκοσμημένοι γεωμέτραι
<lb n="18"/>καὶ ἀριθμητικοὶ καὶ φιλόσοφοι καὶ ἰατροὶ καὶ ἀστρονόμοι
<lb n="19"/>καὶ γραμματικοί, τούτων δ’ ἐφεξῆς [ὁ δεύτερος χορὸς]
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ζωγράφοι πλάσται γραμματισταί, τέκτονές τε καὶ ἀρχιτέκτονες
<lb n="21"/>καὶ λιθογλύφοι, καὶ μετ’ αὐτοὺς δ’ ἡ τρίτη
<lb n="22"/>τάξις, αἱ λοιπαὶ τέχναι πᾶσαι. κατὰ μέρη μὲν οὕτω
<lb n="23"/>κεκόσμηνται· πάντες δὲ πρὸς τὸν θεὸν ἀποβλέπουσι
<lb n="24"/>κοινῷ τῷ παρ’ αὐτοῦ προστάγματι πειθόμενοι. θεάσῃ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>δὲ κἀνταῦθα πολλοὺς μετ’ αὐτοῦ τοῦ θεοῦ, τετάρτην δή
<lb n="26"/>τινα τάξιν ἀπὸ τῶν ἄλλων ἔκκριτον, οὐχ οἷοί τινες ἦσαν
<lb n="27"/>οἱ μετὰ τῆς Τύχης· οὐ γὰρ ἀξιώμασι πολιτικοῖς οὐδὲ
<lb n="28"/>γένους ὑπεροχαῖς οὐδὲ πλούτῳ τοὺς ἀρίστους ὁ θεὸς
<lb n="29"/>οὗτος εἴθισται κρίνειν, <milestone unit="ed1folio" n="1v"/> ἀλλὰ τοὺς καλῶς μὲν βιοῦντας,
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>ἐν δὲ ταῖς ἑαυτῶν τέχναις πρωτεύοντας, ἑπομένους δὲ
<lb n="31"/>τοῖς προστάγμασιν αὐτοῦ καὶ νομίμως τὰς τέχνας ἐργαζομένους 
<pb n="5"/>
<lb n="1"/>τιμᾷ τε καὶ πρὸ τῶν ἄλλων <milestone unit="edKühn" n="8"/>ἄγει, περὶ αὑτὸν
<lb n="2"/>ἔχων ἀεί. τοῦτον οἶμαι τὸν χορὸν νοήσας ὁποῖός ἐστιν
<lb n="3"/>οὐ μόνον ζηλώσεις ἀλλὰ καὶ προσκυνήσεις. Σωκράτης
<lb n="4"/>ἔστιν ἐν αὐτῷ καὶ Ὅμηρος καὶ Ἱπποκράτης καὶ Πλάτων
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>καὶ οἱ τούτων ἐρασταί, οὓς ἴσα καὶ τοῖς θεοῖς σέβομεν,
<lb n="6"/>οἷον ὕπαρχοί τινες καὶ ὑπηρέται τοῦ θεοῦ. 〈καὶ〉 τῶν
<lb n="7"/>δ’ ἄλλων ἁπάντων οὐκ ἔστιν ὅστις ἠμελήθη ποτὲ πρὸς
<lb n="8"/>αὐτοῦ· οὐ μόνον γὰρ [τῶν] παρόντων πεφρόντικεν ἀλλὰ
<lb n="9"/>καὶ πλέουσι σύμπλους ἐστὶ καὶ ναυαγούντων οὐκ ἀπολείπεται.
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>Ἀρίστιππος γοῦν ἐπειδή ποτε πλέων τοῦ
<lb n="11"/>σκάφους ἀπολομένου ἐπὶ τὰς Συρακοσίων ᾐόνας ἐξεβράσθη,
<lb n="12"/>πρῶτον μὲν ἐθάρρησε θεασάμενος ἐπὶ τῆς ψάμμου διάγραμμα
<lb n="13"/>γεωμετρικόν· ἐλογίσατο γὰρ εἰς Ἕλληνάς τε καὶ
<lb n="14"/>σοφοὺς ἄνδρας, οὐκ εἰς βαρβάρους ἥκειν. ἔπειτα παραγενόμενος
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>εἰς τὸ Συρακοσίων γυμνάσιον καὶ ταυτὶ τὰ
<lb n="16"/>ἔπη φθεγξάμενος ‘τίς τὸν πλανήτην Οἰδίπουν καθ’ ἡμέραν
<lb n="17"/>τὴν νῦν σπανιστοῖς δέξεται δωρήμασι’
<lb n="18"/>προσιόντας τέ τινας ἔσχεν αὑτῷ καὶ γνωρίζοντας ὅστις
<lb n="19"/>εἴη <milestone unit="edKühn" n="9"/>καὶ πάντων ὧν ἐδεῖτο μεταδιδόντας εὐθέως. ὡς δ’
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>εἰς Κυρήνην αὐτοῦ τὴν πατρίδα μέλλοντές τινες πλεῖν
<lb n="21"/>ἐπυνθάνοντο, μή τι τοῖς οἰκείοις ἐπιστέλλει, κελεύειν
<lb n="22"/>αὐτοὺς ἔφη ταῦτα κτᾶσθαι τὰ κτήματα ἃ καὶ ναυαγήσαντι συνεκκολυμβήσει. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
          <p>
<lb n="23"/>πολλοὶ δὲ τῶν κακοδαιμόνων καὶ πάντα πρὸς
<lb n="24"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τὸν πλοῦτον ἀποβλεπόντων ἐν τοιαύταις πραγμάτων περιστάσεσι
<lb n="25"/>γενόμενοι χρυσὸν ἢ ἄργυρον ἐξαψάμενοί τε καὶ
<lb n="26"/>περιθέμενοι τῷ σώματι προσαπώλεσαν αὐτοῖς καὶ τὴν
<lb n="27"/>ψυχήν, οὐδὲ τοῦτο δυνάμενοι συνιδεῖν ὅτι καὶ τῶν ἀλόγων
<lb n="28"/>ζῴων αὐτοὶ πρῶτοι τὰ ταῖς τέχναις κεκοσμημένα μᾶλλον
<lb n="29"/><milestone unit="lineno" n="30"/>ἀσπάζονται. καὶ γὰρ τοὺς πολεμικοὺς ἵππους καὶ τοὺς
<lb n="30"/>θηρατικοὺς κύνας πρὸ τῶν ἄλλων τιμῶσι καὶ τοὺς μὲν
<lb n="31"/>οἰκέτας ἐκδιδάσκονται τέχνας, πάμπολυ πολλάκις εἰς ﻿
<pb n="6"/>
<lb n="1"/>αὐτοὺς ἀργύριον ἀναλίσκοντες, ἑαυτῶν δ’ ἀμελοῦσι.
<lb n="2"/>καίτοι 〈γ’〉 οὐκ αἰσχρὸν τὸν οἰκέτην μὲν ἐνίοτε δραχμῶν
<lb n="3"/>εἶναι μυρίων ἄξιον, αὐτὸν δὲ τὸν δεσπότην αὐτοῦ μηδὲ
<lb n="4"/>μιᾶς; καὶ τί λέγω μιᾶς· οὐδ’ ἂν <milestone unit="edKühn" n="10"/>προῖκά τις τὸν τοιοῦτον
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>λάβοι. μήποθ’ ἑαυτοὺς μόνους ἠτιμάκασιν ἐκ πάντων
<lb n="6"/>μηδεμίαν ἐκμαθόντες τέχνην; ὅταν γὰρ καὶ τὰ ἄλογα
<lb n="7"/>τῶν ζῴων ἐν τεχνικοῖς ἐπιτηδεύμασι παιδεύωσι καὶ οἰκέτην
<lb n="8"/>ἀργὸν καὶ ἄτεχνον οὐδενὸς ἄξιον νομίζωσι, ἐπιμελῶνται
<lb n="9"/>δὲ καὶ τῶν χωρίων καὶ τῶν ἄλλων κτημάτων
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ὅπως ἕκαστον εἰς δύναμιν ὅτι βέλτιστον ᾖ, μόνων δ’
<lb n="11"/>ἑαυτῶν ἀμελῶσι, μηδ’ εἰ ψυχὴν ἔχουσι γιγνώσκοντες,
<lb n="12"/>εὔδηλον ὅτι τοῖς ἀποβλήτοις τῶν οἰκετῶν ἐοίκασιν. ὥστε
<lb n="13"/>τις ἐπιστὰς ἀνδρὶ τοιούτῳ προσηκόντως ἂν εἴποι πρὸς
<lb n="14"/>αὐτὸν ‘ὦ ἄνθρωπε, οἰκία μέν σοι [εὖ ἔχει] καὶ τἀνδράποδα
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>πάντα καὶ ἵπποι δὴ καὶ κύνες καὶ χωρία καὶ ὅσα
<lb n="16"/>κέκτησαι διάκειται καλῶς· αὐτὸν δὲ σὲ οὐκ ἀγαθὴ κομιδὴ
<lb n="17"/>ἔχει’. καλῶς οὖν καὶ ὁ Ἀντισθένης καὶ ὁ
<lb n="18"/>Διογένης, ὃ μὲν χρυσᾶ πρόβατα καλῶν τοὺς πλουσίους
<lb n="19"/>καὶ ἀπαιδεύτους, ὃ δὲ ταῖς ἐπὶ τῶν κρημνῶν συκαῖς
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἀπεικάζων αὐτούς· ἐκείνων τε γὰρ τὸν καρπὸν οὐκ ἀνθρώπους
<lb n="21"/>ἀλλὰ κόρακας ἢ κολοιοὺς ἐσθίειν, τούτων τε
<lb n="22"/>τὰ χρήματα μηδὲν μὲν ὄφελος <milestone unit="edKühn" n="11"/>εἶναι τοῖς ἀστείοις, δαπανᾶσθαι
<lb n="23"/>δ’ ὑπὸ τῶν κολάκων, οἵτινες ἐὰν οὕτως τύχῃ
<lb n="24"/>πάντων αὐτοῖς ἀναλωθέντων ἀπαντῶντες παρέρχονται
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>μὴ γνωρίζειν προσποιούμενοι. ὅθεν οὐδ’ ὁ ταῖς κρήναις
<lb n="26"/>τοὺς τοιούτους εἰκάσας ἄμουσός τις ἦν· καὶ γάρ τοι καὶ
<lb n="27"/>οἱ ἀπὸ τῶν κρηνῶν ὑδρευόμενοι πρόσθεν, ἐπειδὰν μηκέτ’
<lb n="28"/>ἔχωσιν ὕδωρ ἀνασυράμενοι προσουροῦσι. καὶ ἐστὶν εὔλογον
<lb n="29"/>τοὺς διὰ μηδὲν ἄλλ’ ἢ τὰ χρήματα περιβλέπτους
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>ἅμα τῷ στερηθῆναι τούτων εὐθὺς καὶ τῶν ἄλλων ἃ διὰ
<lb n="31"/>ταῦτ’ εἶχον ἐστερῆσθαι. τί γὰρ ἂν καὶ πάθοιεν, ἴδιον 
<pb n="7"/>
<lb n="1"/>μὲν οὐδὲν ἀγαθὸν κεκτημένοι, ἀεὶ δ’ ἐπ’ ἀλλοτρίοις [καὶ]
<lb n="2"/>τοῖς παρὰ τῆς Τύχης ἐπαιρόμενοι. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
          <p>
<lb n="3"/>τοιοῦτοι δέ τινές εἰσι καὶ οἱ τὴν εὐγένειαν
<lb n="4"/>προβαλλόμενοι καὶ φρονοῦντες ἐπ’ αὐτῇ μέγα· καὶ γὰρ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>καὶ οὗτοι σπάνει τῶν ἰδίων ἀγαθῶν ἐπὶ τὸ γένος ἥκουσιν,
<lb n="6"/>οὐδὲ τοσοῦτον γιγνώσκοντες ὅτι ἡ ἄρα εὐγένεια αὕτη ἐφ’
<lb n="7"/>ᾗ σεμνύνονται τοῖς κατὰ πόλιν νομίσμασιν <milestone unit="edKühn" n="12"/>ἔοικεν, ἃ
<lb n="8"/>παρὰ τοῖς θεμένοις ἰσχύοντα παρ’ ἄλλοις ἐστὶ κίβδηλα·
<lb n="9"/>— οὐδ’ ηὑγένεια σ’ ἦρεν εἰς ὕψος μέγα;
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>— κακὸν τὸ μὴ ἔχειν· τὸ γένος οὐκ ἔβοσκέ με.
<lb n="11"/>καλὸς οὖν, [ἧ] φησὶν ὁ Πλάτων, θησαυρὸς
<lb n="12"/>αἱ τῶν πατέρων ἀρεταί· κάλλιον δ’ ἀντιθεῖναι δύνασθαι
<lb n="13"/>τὸν τοῦ Σθενέλου λόγον ‘ἡμεῖς τοι πατέρων
<lb n="14"/>μέγ’ ἀμείνονες εὐχόμεθ’ εἶναι’. ταύτην γὰρ μόνην ἔχοιμεν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἄν, εἰ δή τίς ἐστιν εὐγενείας χρεία, πρὸς οἰκεῖον
<lb n="16"/>παράδειγμα τὸν ζῆλον ἡμῖν γίγνεσθαι· ὡς εἴ γε κατὰ
<lb n="17"/>πολὺ τῆς τῶν προγόνων ἀρετῆς ἀπολειπόμεθα, λύπη
<lb n="18"/>μὲν ἂν εἴη κἀκείνοις, εἴ τις αὐτοῖς ἐστιν αἴσθησις,
<lb n="19"/>αἰσχύνη δ’ ἡμῖν αὐτοῖς τοσῷδε μείζων ὅσῳ καὶ τὸ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>γένος περιφανέστερον. οἱ μὲν γὰρ
<lb n="21"/>[ἀμαθεῖς] παντάπασιν ἄσημοι τῷ γένει τοῦτο γοῦν αὐτὸ
<lb n="22"/>κερδαίνουσι τὸ μὴ γιγνώσκεσθαι τοῖς πολλοῖς ὁποῖοί
<lb n="23"/>τινές εἰσιν· ὅσοις δὲ τὸ λαμπρὸν καὶ διάσημον τοῦ
<lb n="24"/>γένους οὐδὲ τοῦ λαθεῖν ἐξουσίαν δίδωσι, τί <milestone unit="edKühn" n="13"/>ἄλλο ἢ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>περιφανέστερον οὗτοι δυστυχοῦσιν; καὶ μὲν δὴ καὶ
<lb n="26"/>καταγιγνώσκονται μᾶλλον οἱ ἀνάξιοι τοῦ γένους, ὥστ’
<lb n="27"/>εἰ καί τις ἠλίθιος ὢν ὑπομιμνῄσκοι τὸ λαμπρὸν τοῦ
<lb n="28"/>γένους, ἀσυγγνωστότερον ἑαυτῷ τὸ κακὸν ἀποφαίνει. οὐ
<lb n="29"/>γὰρ ὁμοίως ἐξετάζομέν τε καὶ βασανίζομεν τοὺς ἐπιτυχόντας 
<pb n="8"/>
<lb n="1"/>ἀνθρώπους τοῖς ἐκ γένους λαμπροῦ, ἀλλὰ τοὺς
<lb n="2"/>μέν, κἂν μέτριοί τινες ὦσιν, ἀποδεχόμεθα τῇ δυσγενείᾳ
<lb n="3"/>τῆς ἐνδείας τὴν αἰτίαν ἀναφέροντες, τοὺς δ’ εἰ μηδὲν
<lb n="4"/>τῶν προγόνων ἄξιον ἔχοιεν οὐδέπω θαυμάζομεν, ἂν καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τῶν ἄλλων ἁπάντων πολὺ διαφέρωσιν. ὥστ’ εἴ τις εὗ
<lb n="6"/>φρονεῖ, τέχνης ἀσκήσει προσίτω, δι’ ἣν κἂν εὐγενὴς ᾗ
<lb n="7"/>τοῦ γένους οὐκ ἀνάξιος φανεῖται, κἂν μὴ τοιοῦτος ὑπάρχῃ
<lb n="8"/>τὸ γένος αὐτὸς ἐπικοσμήσει, μιμησάμενος τὸν παλαιὸν
<lb n="9"/>ἐκεῖνον Θεμιστοκλέα, ὃς ὀνειδιζόμενος ἐπὶ τῷ γένει ‘ἀλλ’
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἐγὼ τοῖς ἀπ’ ἐμαυτοῦ, ἔφη, τοῦ γένους ἄρξω, καὶ τὸ
<lb n="11"/>μὲν ἐμὸν ἀπ’ ἐμοῦ γένος ἄρξεται, τὸ δὲ σὸν εἰς σὲ τελευτήσει’.
<lb n="12"/>ὁρᾷς ὡς οὐδὲν κωλύει τὸν Σκύθην Ἀνάχαρσιν
<lb n="13"/>καὶ θαυμάζεσθαί <milestone unit="edKühn" n="14"/>τε καὶ σοφὸν ὀνομάζεσθαι· καίτοι
<lb n="14"/>βάρβαρος ἦν τὸ γένος. οὗτός ποτε πρός τινος ὀνειδιζόμενος
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ὅτι βάρβαρος εἴη καὶ Σκύθης ‘ἐμοὶ μέν, 〈εἶπεν〉,
<lb n="16"/>ἡ πατρὶς ὄνειδος, σὺ δὲ τῇ πατρίδι’, πάνυ καλῶς ἐπιπλήξας
<lb n="17"/>τῷ μηδενὸς ἀξίῳ λόγου, μόνον δ’ ἐπὶ τῇ πατρίδι
<lb n="18"/>σεμνυνομένῳ. εἰ γὰρ ἐπιστήσαις τοῖς πράγμασι τὸν
<lb n="19"/>νοῦν, οὐ διὰ τὰς πόλεις εὕροις ἂν ἐν δόξῃ τοὺς πολίτας
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>γιγνομένους, ἀλλ’ αὐτὸ δὴ τοὐναντίον διὰ τοὺς ἀγαθοὺς
<lb n="21"/>ἄνδρας [ἐν ταῖς τέχναις] καὶ τὰς πατρίδας αὐτῶν μνημονευομένας.
<lb n="22"/>τίς γὰρ 〈ἂν〉 ἦν Σταγίρων λόγος, εἰ μὴ δι’
<lb n="23"/>Ἀριστοτέλην, τίς δ’ ἂν Σόλων, εἰ μὴ δι’ Ἄρατόν τε καὶ
<lb n="24"/>Χρύσιππον· ὅπου καὶ τῶν Ἀθηνῶν αὐτῶν μέχρι πόρρω
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τοὔνομα πεφοίτηκεν οὐ διὰ <milestone unit="ed1folio" n="2r"/> τὴν τῆς γῆς ἀρετήν — λεπτόγεως
<lb n="26"/>γάρ — ἀλλὰ διὰ τοὺς ἐν αὐτῇ
<lb n="27"/>φύντας, οἳ πλεῖστοί τε καὶ ἄριστοι γενόμενοι μετέδοσάν
<lb n="28"/>τι καὶ τῇ πατρίδι τοῦ σφετέρου κλέους. μάθοις δ’ ἂν
<lb n="29"/>ἐναργέστατα τὸ τοιοῦτον ἀληθὲς ὄν, εἰ τὸν Ὑπέρβολον
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>ἢ τὸν Κλέωνα λογίσαιο, τοσοῦτον ἀπὸ τῶν Ἀθηνῶν
<lb n="31"/>κερδήσαντας <milestone unit="edKühn" n="15"/>ὅσον ἄν τις εἰς περιφάνειαν κακὸς ὢν ἐπικτήσαιτο. 
<pb n="9"/>
<lb n="1"/>‘ἦν ὅτε σύας Βοιώτιον ἔθνος ἔνεπον’ ὁ Πίνδαρός
<lb n="2"/>φησι, καὶ πάλιν ὁ αὐτὸς ‘εἰ φεύγομεν
<lb n="3"/>Βοιωτίαν ὗν’, ἀξιῶν ὅλου σχεδὸν ἔθνους τὸν ἐπ’
<lb n="4"/>ἀμαθείᾳ ψόγον ἀπολύεσθαι διὰ τὴν ἑαυτοῦ μουσικήν. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>
          <p>
<lb n="6"/>ἐπαινέσειε δ’ ἄν τις καὶ τὸν Ἀθήνησι νομοθέτην,
<lb n="7"/>ὃς τὸν μὴ διδάξαντα τέχνην ἐκώλυε πρὸς τοῦ
<lb n="8"/>παιδὸς τρέφεσθαι. τέχνης 〈γὰρ〉 ἁπάσης κατ’ ἐκεῖνον
<lb n="9"/>μάλιστα τὸν χρόνον ἀσκουμένης ἡνίχ’ ὡραιότατα φαίνεται
<lb n="10"/>τὰ σώματα, πολλοῖς συνέβη περιβλέπτοις διὰ κάλλος
<lb n="11"/><milestone unit="lineno" n="10"/>γεγενημένοις ἀμελῆσαι τῆς ἑαυτῶν ψυχῆς, εἶθ’ ὕστερον
<lb n="12"/>ὅτ’ οὐδὲν ὄφελος λέγειν ‘εἴθ’ ὤφελεν τὸ κάλλος, ὅ με
<lb n="13"/>διώλεσε, κακῶς ὀλέσθαι’. <milestone unit="edKühn" n="16"/>τηνικαῦτα δ’
<lb n="14"/>αὐτοὺς καὶ τὸ τοῦ Σόλωνος εἰσέρχεται σκοπεῖσθαι κελεύοντος
<lb n="15"/>ἐν τοῖς μάλιστα τὸ τέλος τοῦ βίου. εἶτα καὶ
<lb n="16"/><milestone unit="lineno" n="15"/>τῷ γήρᾳ λοιδοροῦνται, δέον ἑαυτοῖς, καὶ τὸν Εὐριπίδην
<lb n="17"/>ἐπαινοῦσι λέγοντα οὐκ ἀσφαλὲς εἶναι περαιτέρω
<lb n="18"/>τὸ κάλλος ἢ μέσον λαβεῖν. ἄμεινον οὖν ἐστιν
<lb n="19"/>ἐγνωκότας τὴν μὲν τῶν μειρακίων ὥραν τοῖς ἠρινοῖς
<lb n="20"/>ἄνθεσιν ἐοικυῖαν ὀλιγοχρόνιόν τε τὴν τέρψιν ἔχουσαν
<lb n="21"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἐπαινεῖν 〈ἐκεῖνόν〉 τε καὶ τὴν Λεσβίαν
<lb n="22"/>λέγουσαν ‘ὁ μὲν γὰρ καλὸς ὅσσον ἰδεῖν πέλεται
<lb n="23"/>〈καλός〉, ὁ δὲ κἀγαθὸς αὐτίκα καὶ καλὸς ἔσται’, πείθεσθαι
<lb n="24"/>δὲ καὶ Σόλωνι τὴν αὐτὴν γνώμην ἐνδεικνυμένῳ,
<lb n="25"/>τὸ δὲ γῆρας καθάπερ χαλεπὸν ἐφεδρεύοντα χειμῶνα,
<lb n="26"/><milestone unit="lineno" n="25"/>δεόμενον οὐχ ὑποδημάτων μόνον καὶ ἐσθῆτος ἀλλὰ καὶ
<lb n="27"/>οἰκήσεως ἐπιτηδείας καὶ μυρίων ἄλλων, παρασκευάζεσθαι
<lb n="28"/>πρὸς αὐτὸ καθάπερ ἀγαθὸν κυβερνήτην ἐκ πολλοῦ πρὸς
<lb n="29"/>χειμῶνα· μοχθηρὸν γὰρ τὸ ‘ῥεχθέν δέ τε νήπιος ἔγνω’.
<lb n="30"/><milestone unit="edKühn" n="17"/>πρὸς τί γὰρ ἂν καὶ φαίη τις εἶναι χρήσιμον 
<pb n="10"/>
<lb n="1"/>ἀνάσκητον νέου κάλλος; ἆρά γ’ εἰς πόλεμον; καὶ μὴν
<lb n="2"/>οὐκ 〈ἂν〉 ἀστόχως τις ἐπιφωνήσειε τοῖς τοιούτοις ‘ἀλλὰ
<lb n="3"/>σύγ’ ἱμερόεντα μετέρχεο ἔργα γάμοιο’ 〈ἢ〉 ‘ἀλλ’
<lb n="4"/>εἰς οἶκον ἰοῦσα τὰ σ’ αὐτῆς ἔργα κόμιζε’. καὶ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>γὰρ ὁ Νιρεὺς ‘κάλλιστος μὲν ἀνὴρ ὑπὸ Ἴλιον
<lb n="6"/>ἦλθεν, ἀλλ’ ἀλαπαδνὸς ἔην’, καὶ διὰ τοῦθ’ ἅπαξ αὐτοῦ
<lb n="7"/>μόνον ἐμνημόνευσεν Ὅμηρος ἐν νεῶν καταλόγῳ πρὸς ἐπίδειξιν,
<lb n="8"/>ἐμοὶ δοκεῖ, τῆς τῶν καλλίστων ἀνδρῶν ἀχρηστίας,
<lb n="9"/>ὅταν αὐτοῖς ὑπάρχῃ μηδὲν ἄλλο τῶν εἰς τὸν βίον χρησίμων.
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>οὐδὲ μὴν εἰς πόρον χρημάτων, εἴ τινες τῶν
<lb n="11"/>κακοδαιμόνων λέγειν τολμῶσι, τὸ κάλλος ἐστὶ χρήσιμον.
<lb n="12"/>ὁ μὲν γὰρ ἐλευθέριός τε καὶ ἔνδοξος καὶ βέβαιος χρηματισμὸς
<lb n="13"/>ἀπὸ τέχνης γίγνεσθαι πέφυκεν, ὁ δ’ ἀπὸ
<lb n="14"/>σώματος καὶ κάλλους αἰσχρός ἐστι καὶ διὰ παντὸς
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἐπονείδιστος. χρὴ τοίνυν τὸν νέον πειθόμενον τῷ
<lb n="16"/>παλαιῷ παραγγέλματι τὴν
<lb n="17"/>ἑαυτοῦ μορφὴν ἐν κατόπτρῳ θεασάμενον, εἰ μὲν καλὸς
<lb n="18"/>εἴη τὴν ὄψιν, ἀσκῆσαι τοιαύτην εἶναι καὶ τὴν ψυχήν,
<lb n="19"/>ἄτοπον ἡγησάμενον ἐν καλῷ σώματι ψυχὴν αἰσχρὰν οἰκεῖν,
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>εἰ δ’ αἰσχρὸς αὑτῷ φαίνοιτο τὴν τοῦ σώματος ἰδέαν
<lb n="21"/>εἶναι, τοσῷδε μᾶλλον ἐπιμεληθῆναι τῆς ψυχῆς, ἵν’ ἔχῃ
<lb n="22"/>λέγειν τὸ Ὁμηρικόν ‘ἄλλος δ’ αὖτ’ εἶδος ἀκιδνότερος
<lb n="23"/>πέλει ἀνήρ· ἀλλὰ θεὸς μορφὴν ἔπεσι στέφει, οἳ
<lb n="24"/>δέ τ’ ἐς αὐτὸν τερπόμενοι λεύσσουσιν· ὃ δ’ ἀσφαλέως
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ἀγορεύει αἰδοῖ μειλιχίῃ, μετὰ δὲ πρέπει ἀγρομένοισιν·
<lb n="26"/>ἐρχόμενον δ’ ἀνὰ ἄστυ θεὸν ὣς εἰσορόωσιν’.
</p>
          <p>
<lb n="27"/>ἐξ ἁπάντων τοίνυν τῶν εἰρημένων τοῖς γε μὴ παντάπασιν
<lb n="28"/>ἀνοήτοις ἐναργῶς φαίνεται μήτ’ ἐπὶ γένους
<lb n="29"/>λαμπρότητι μήτ’ ἐπὶ πλούτῳ τε καὶ κάλλει θαρρήσαντας
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>καταφρονῆσαι τέχνης ἀσκήσεως. αὐτάρκη μὲν οὖν καὶ
<lb n="31"/>ταῦτα· κάλλιον δ’ ἴσως προσθεῖναι καὶ τὸ τοῦ Διογένους ﻿
<pb n="11"/>
<lb n="1"/>οἷον ἀγαθόν τινα ἐπῳδόν. ὃς ἑστιώμενος παρά τινι τῶν
<lb n="2"/>μὲν ἑαυτοῦ πάντων <milestone unit="edKühn" n="19"/>ἀκριβῶς προνενοημένῳ, μόνου δ’
<lb n="3"/>ἑαυτοῦ παντάπασιν ἠμεληκότι, χρεμψάμενος ὡς πτύσων
<lb n="4"/>εἶτ’ ἐν κύκλῳ περισκοπήσας εἰς οὐδὲν μὲν τῶν πέριξ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἔπτυσεν, αὐτῷ δὲ μόνῳ προσέπτυσε τῷ δεσπότῃ τῆς
<lb n="6"/>οἰκίας. ἀγανακτοῦντος δ’ αὐτοῦ καὶ τὴν αἰτίαν ἐρωτῶντος
<lb n="7"/>οὐδὲν ἔφησεν ὁρᾶν οὕτως ἠμελημένον τῶν κατὰ τὴν
<lb n="8"/>οἰκίαν ὡς ἐκεῖνον. τοὺς γὰρ τοίχους ἅπαντας ἀξιολόγοις
<lb n="9"/>γραφαῖς κεκοσμῆσθαι, τὸ δ’ ἔδαφος ἐκ ψήφων πολυτελῶν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>συγκεῖσθαι θεῶν εἰκόνας ἔχον [ἐξ αὐτῶν] διατετυπωμένας,
<lb n="11"/>ἅπαντά 〈τε〉 τὰ σκεύη λαμπρὰ καὶ καθαρὰ
<lb n="12"/>καὶ τὴν στρωμνὴν καὶ τὰς κλίνας εἰς κάλλος ἐξησκῆσθαι,
<lb n="13"/>μόνον δ’ ἐκεῖνον ὁρᾶν ἠμελημένον. εἴθισται δ’ ἅπασιν
<lb n="14"/>ἀνθρώποις εἰς τοὺς ἀτιμοτάτους τῶν παρόντων τόπων
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἀποπτύειν. μὴ τοίνυν ἐάσῃς, ὦ μειράκιον, ἄξιον τοῦ
<lb n="16"/>προσπτύεσθαι γενέσθαι σεαυτόν, μηδ’ ἂν ἅπαντά σοι
<lb n="17"/>τἄλλα κάλλιστα διακεῖσθαι δοκῇ. σπάνιον μὲν γάρ ἐστι
<lb n="18"/>καὶ τὸ τυχεῖν αὐτῶν ὁμοῦ πάντων, ὡς εὐγενῆ τε καὶ
<lb n="19"/>πλούσιον <milestone unit="edKühn" n="20"/>εἶναι καὶ καλὸν ἅμα τὸν αὐτόν. εἰ δ’ ἄρα καὶ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>συνέλοι ποτέ, δεινὸν ἂν εἴη μόνον ἐν ἅπασι τοῖς ὑπάρχουσιν
<lb n="21"/>αὐτὸν κατάπτυστον εἶναι. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
          <p>
<lb n="22"/>ἄγετ’ οὖν, ὦ παῖδες, ὁπόσοι τῶν ἐμῶν ἀκηκοότες
<lb n="23"/>λόγων ἐπὶ τέχνης μάθησιν ὥρμησθε· μή τις ὑμᾶς
<lb n="24"/>ἀπατεὼν καὶ γόης ἀνὴρ παρακρουσάμενός ποτε ματαιοτεχνίαν
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ἢ κακοτεχνίαν ἐκδιδάξηται, γιγνώσκοντας ὡς
<lb n="26"/>ὁπόσοις τῶν ἐπιτηδευμάτων οὔκ ἐστι τὸ τέλος βιωφελές,
<lb n="27"/>ταῦτ’ οὐκ εἰσὶ τέχναι. καὶ περὶ μὲν τῶν ἄλλων ὑμᾶς
<lb n="28"/>καὶ πάνυ πέποιθα γιγνώσκειν ὅτι μηδὲν τούτων ἐστὶ
<lb n="29"/>τέχνη, οἷον τό τε πετευρίζειν καὶ βαδίζειν ἐπὶ σχοινίων
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>λεπτῶν ἐν κύκλῳ τε περιδινεῖσθαι μὴ σκοτούμενον... 
<pb n="12"/>
<lb n="1"/>οἷα τὰ Μυρμηκίδου τοῦ Ἀθηναίου καὶ Καλλικράτους τοῦ
<lb n="2"/>Λακεδαιμονίου. τὸ δὲ τῶν ἀθλητῶν ἐπιτήδευμα μόνον
<lb n="3"/>ὑποπτεύω, μή ποτ’ ἄρα τοῦτο καὶ ῥώμην σώματος ἐπαγγελλόμενον
<lb n="4"/>καὶ τὴν παρὰ τοῖς πολλοῖς δόξαν ἐπαγόμενον,
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>δημοσίᾳ παρὰ τοῖς πατράσι [τετιμημένον] ἡμερησίαις
<lb n="6"/>ἀργυρίου δόσεσιν καὶ ὅλως ἴσα τοῖς ἀριστεῦσι
<lb n="7"/><milestone unit="edKühn" n="21"/>τετιμημένον, ἐξαπατήσῃ τινὰ τῶν νέων ὡς προκριθῆναί
<lb n="8"/>τινος τέχνης. ὅθεν ἄμεινον προδιασκέψασθαι περὶ
<lb n="9"/>αὐτοῦ· εὐεξαπάτητος γὰρ ἕκαστος ἐν οἷς ἐστιν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἀπρόσκεπτος.
</p>
          <p>
<lb n="11"/>τὸ δὴ τῶν ἀνθρώπων γένος, ὦ παῖδες, ἐπικοινωνεῖ
<lb n="12"/>θεοῖς τε καὶ τοῖς ἀλόγοις ζῴοις, τοῖς μὲν καθ’ ὅσον
<lb n="13"/>λογικόν ἐστι, τοῖς δὲ καθ’ ὅσον θνητόν. βέλτιον οὖν
<lb n="14"/>ἐστι τῆς πρὸς τὰ κρείττονα κοινωνίας αἰσθανόμενον
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἐπιμελήσασθαι παιδείας, ἧς τυχόντες μὲν τὸ μέγιστον
<lb n="16"/>τῶν ἀγαθῶν ἕξομεν, ἀποτυχόντες δ’ οὐκ αἰσχυνούμεθα
<lb n="17"/>τῶν χειρίστων ζῴων ἐλαττούμενοι. σώματος δ’ ἄσκησις
<lb n="18"/>ἀθλητικὴ ἀποτυγχανομένη μὲν αἰσχίστη, ἐπιτυγχανομένη
<lb n="19"/>δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων οὐδέπω κρείττων. τίς γὰρ λεόντων
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἢ ἐλεφάντων ἀλκιμώτερος, τίς δ’ ὠκύτερος λαγωοῦ; τίς
<lb n="21"/>δ’ οὐκ οἶδεν, ὡς καὶ τοὺς θεοὺς δι’ οὐδὲν ἄλλ’ ἢ διὰ
<lb n="22"/>τὰς τέχνας ἐπαινοῦμεν, οὕτως καὶ τῶν ἀνθρώπων τοὺς
<lb n="23"/>ἀρίστους θείας ἀξιωθῆναι <milestone unit="edKühn" n="22"/>τιμῆς, οὐχ ὅτι καλῶς ἔδραμον
<lb n="24"/>ἐν τοῖς ἀγῶσιν ἢ δίσκον ἔρριψαν ἢ διεπάλαισαν, ἀλλὰ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>διὰ τὴν ἀπὸ τῶν τεχνῶν εὐεργεσίαν. Ἀσκληπιός γέ τοι
<lb n="26"/>καὶ Διόνυσος, εἴτ’ ἄνθρωποι πρότερον ἤστην <milestone unit="ed1folio" n="2v"/> εἴτ’ ἀρχῆθεν
<lb n="27"/>θεοί, τιμῶν ἀξιοῦνται μεγίστων, ὃ μὲν διὰ τὴν
<lb n="28"/>ἰατρικήν, ὃ δ’ ὅτι τὴν περὶ τὰς ἀμπέλους ἠμᾶς τέχνην
<lb n="29"/>ἐδίδαξεν. εἰ δ’ οὐκ ἐθέλεις ἐμοὶ πείθεσθαι, τόν γε
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>θεὸν αἰδέσθητι τὸν Πύθιον· οὗτός ἐστιν ὁ καὶ τὸν
<lb n="31"/>Σωκράτην εἰπὼν ἀνδρῶν ἁπάντων σοφώτατον εἶναι, καὶ
<lb n="32"/>τῷ Λυκούργῳ προσφωνήσας ὧδ’ εἶπεν·
</p>
          <pb n="13"/>
          <lg>
            <l n="1">ἥκεις, ὦ Λυκόοργε, ἐμὸν ποτὶ πίονα νηὸν</l>
            <l n="2">Ζηνὶ φίλος καὶ πᾶσιν Ὀλύμπια δώματ’ ἔχουσι.</l>
            <l n="3">δίζω ἤ σε θεὸν μαντεύσομαι ἢ ἄνθρωπον,</l>
            <l n="4">ἀλλ’ ἔτι καὶ μᾶλλον θεὸν ἔλπομαι, ὦ Λυκόοργε.</l>
          </lg>
          <milestone unit="lineno" n="5"/>
          <p>
<lb n="5"/>ὁ δ’ αὐτὸς οὗτος θεὸς καὶ τὸν Ἀρχίλοχον τεθνεῶτα
<lb n="6"/>φαίνεται τιμῶν οὐ τὰ μέτρια· τὸν γοῦν φονέα βουλόμενον
<lb n="7"/>εἰσελθεῖν εἰς τὸν νεὼν αὐτοῦ διεκώλυσεν εἰπών
<lb n="8"/>‘Μουσάων θεράποντα κατέκτανες· ἔξιθι νηοῦ’. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
          <p>
<lb n="9"/><milestone unit="edKühn" n="23"/>λέγε δή μοι καὶ σὺ τὰς τῶν ἀθλητῶν προσαγορεύσεις.
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἀλλ’ οὐκ ἐρεῖς ὅτι μηδ’ ἔχεις εἰπεῖν, εἰ μή
<lb n="11"/>τι τοῦ μάρτυρος ὡς οὐκ ἀξιόχρεω κατέγνωκας· ἐμφαίνειν
<lb n="12"/>γὰρ ἔοικάς τι τοιοῦτον, ὅταν ἐπὶ τοὺς πολλοὺς τὸν λόγον
<lb n="13"/>ἄγῃς μάρτυρας καὶ τὸν παρὰ τούτων ἔπαινον προχειρίζῃ.
<lb n="14"/>καίτοι 〈γ’〉 οὔτε νοσῶν εὖ οἶδ’ ὅτι τοῖς πολλοῖς ἂν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἐπιτρέψαις αὑτὸν ἀλλ’ ὀλίγοις δή τισιν ἐξ ἁπάντων καὶ
<lb n="16"/>τούτων τοῖς ἰατρικωτάτοις, οὔτ’ ἂν πλέων ἅπασι τοῖς
<lb n="17"/>συμπλέουσιν ἀλλ’ ἑνὶ τῷ κυβερνήτῃ, ἤδη δὲ ἐπὶ τῶν
<lb n="18"/>σμικροτάτων τέκτονι μὲν τεκταινόμενος, ὑποδημάτων δὲ
<lb n="19"/>χρῄζων τῷ σκυτοτόμῳ. πῶς ἂν οὖν ἔνθα περὶ πρωτείων
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ὁ ἀγών ἐστι, σαυτῷ διδοίης τῆς κρίσεως τὴν ἐξουσίαν,
<lb n="21"/>ἀφελόμενος αὐτὴν τῶν σοφωτέρων ἢ κατὰ σαυτόν; παρίημι
<lb n="22"/>γὰρ τό γε νῦν εἶναι μεμνῆσθαι τῶν θεῶν. ἄκουσον οὖν
<lb n="23"/>ὅπως Εὐριπίδης φρονεῖ περὶ τῶν ἀθλητῶν·
</p>
          <lg>
            <l n="24">κακῶν γὰρ ὄντων μυρίων καθ’ Ἑλλάδα</l>
            <milestone unit="lineno" n="25"/>
            <l n="25">οὐδὲν κάκιον ἔστιν ἀθλητῶν γένους·</l>
            <l n="26">
              <milestone unit="edKühn" n="24"/>οἳ πρῶτον οἰκεῖν οὔτε μανθάνουσιν εὖ</l>
            <l n="27">οὔτ’ ἂν δύναιντο. πῶς γὰρ ὅστις ἔστ’ ἀνὴρ</l>
            <milestone unit="lineno" n="5"/>
            <l n="28">γνάθου τε δοῦλος νηδύος θ’ ἡττημένος,</l>
            <l n="29">κτήσαιτ’ ἂν ὄλβον εἰς ὑπεκτροφὴν πάτρας;</l>
            <milestone unit="lineno" n="30"/>
            <l n="30">οὐδ’ αὖ πένεσθαι κἀξυπηρετεῖν τύχαις</l>
            <pb n="14"/>
            <l n="1">〈οἷοί τ’〉· ἔθη γὰρ οὐκ ἐθισθέντες καλὰ</l>
            <l n="2">σκληρῶς μεταλλάσσουσιν εἰς τἀμήχανον.</l>
          </lg>
          <p>
<lb n="3"/>ὅτι δὲ καὶ τῶν ἐπιτηδευομένων αὐτοῖς ἕκαστον ἄχρηστόν
<lb n="4"/>ἐστιν, ἄκουε πάλιν εἴπερ ἐθέλεις ἅ φησιν·
</p>
          <milestone unit="lineno" n="5"/>
          <lg>
            <l n="5">τίς γὰρ παλαίσας εὖ, τίς ὠκύπους ἀνὴρ</l>
            <l n="6">ἢ δίσκον ἄρας ἤ γνάθον πλήξας καλῶς</l>
            <l n="7">πόλει πατρῴᾳ στέφανον ἤρκεσεν λαβών;</l>
          </lg>
          <p>
<lb n="8"/>εἰ δὲ καὶ τούτων ἔτι λεπτομερέστερον ἀκούειν ἐθέλεις,
<lb n="9"/>ἄκουε πάλιν ἅ φησι·
</p>
          <milestone unit="lineno" n="5"/>
          <lg>
            <l n="10">πότερα μαχοῦνται πολεμίοισιν ἐν χεροῖν</l>
            <l n="11">δίσκους ἔχοντες ἢ δι’ ἀσπίδων ποσὶ</l>
            <l n="12">θέοντες ἐκβαλοῦσι πολεμίους πάτρας;</l>
            <l n="13">
              <milestone unit="edKühn" n="25"/>οὐδεὶς σιδήρου ταῦτα μωραίνει πέλας.</l>
          </lg>
          <p>
<lb n="14"/>πότερον οὖν Εὐριπίδου μὲν καὶ τῶν τοιούτων καταγνῶμεν,
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>τοῖς δὲ φιλοσόφοις ἐπιτρέψωμεν τὴν κρίσιν; ἀλλὰ καὶ
<lb n="16"/>πρὸς τούτων ἁπάντων ὥσπερ ἐξ ἑνὸς στόματος ὡμολόγηται
<lb n="17"/>φαῦλον εἶναι τὸ ἐπιτήδευμα. οὐδὲ μὴν οὐδὲ τῶν
<lb n="18"/>ἰατρῶν τις ἐπῄνεσεν αὐτό· πρῶτον μὲν γὰρ Ἱπποκράτους
<lb n="19"/>ἀκούσῃ λέγοντος ‘διάθεσις ἀθλητικὴ οὐ φύσεις, ἕξις
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ὑγιεινὴ κρείσσων’, ἔπειτα δὲ καὶ τῶν
<lb n="21"/>ἄλλων ἁπάντων τῶν μετ’ αὐτὸν ἀρίστων ἰατρῶν. ὅλως
<lb n="22"/>μὲν οὖν ἐπὶ μάρτυρος οὐκ ἐβουλόμην κρίνεσθαι· ῥητορικὸν
<lb n="23"/>γὰρ τὸ τοιοῦτον μᾶλλον ἢ τιμῶντος ἀλήθειαν ἀνδρός·
<lb n="24"/>ὅμως δ’ ἐπειδή τινες ἐπὶ τὸν τῶν πολλῶν ἔπαινον καταφεύγουσι
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ τὴν παρὰ τούτων κενὴν δόξαν, ἀφέντες
<lb n="26"/>αὐτὸ 〈τὸ〉 ἐπιτήδευμα γυμνὸν τῶν ἔξωθεν σκοπεῖν,
<lb n="27"/>ἠναγκάσθην κἀγὼ τούτους προχειρίσασθαι τοὺς μάρτυρας,
<lb n="28"/>ἵν’ ὅτι μηδ’ ἐνταῦθα πλέον ἔχουσί τι γιγνώσκωσιν. ὅθεν
<lb n="29"/>οὐδὲ τὸ τῆς Φρύνης ἄκαιρον ἤδη μοι <milestone unit="edKühn" n="26"/>διηγήσασθαι. αὕτη
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>ποτ’ ἐν συμποσίῳ, παιδιᾶς τοιαύτης γενομένης ὡς ἕκαστον 
<pb n="15"/>
<lb n="1"/>ἐν μέρει προστάξαι τοῖς συμπόταις ὃ βούλοιτο, θεασαμένη
<lb n="2"/>παρούσας γυναῖκας ἀγχούσῃ τε καὶ ψιμυθίῳ καὶ
<lb n="3"/>φύκει κεκαλλωπισμένας ἐκέλευσεν ὕδατος κομισθέντος
<lb n="4"/>ἀρυσαμένας ταῖς χερσὶ προσενεγκεῖν ἁπάσας τῷ προσώπῳ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>καὶ μετὰ τοῦτο εὐθέως ἀπομάξασθαι σινδονίῳ, καὶ αὐτὴ
<lb n="6"/>πρώτη τοῦτ’ ἔπραξε. ταῖς μὲν οὖν ἄλλαις ἁπάσαις σπίλου
<lb n="7"/>τὸ πρόσωπον ἐπληρώθη, καὶ ἦν ὁμοιότατα ἰδεῖν τοῖς
<lb n="8"/>μορμολυκείοις, αὐτὴ δὲ 〈καὶ〉 καλλίων ἐφάνη· μόνη γὰρ
<lb n="9"/>ἦν ἀκαλλώπιστός τε καὶ αὐτοφυῶς καλή, μηδεμιᾶς πανουργίας
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>κομμωτικῆς δεομένη. ὥσπερ οὖν τὸ ἀληθινὸν
<lb n="11"/>κάλλος ἀκριβῶς ἐξετάζεται μόνον αὐτὸ καθ’ ἑαυτὸ τῶν
<lb n="12"/>ἔξωθεν αὐτῷ προσόντων ἁπάντων γυμνωθέν, οὕτω καὶ
<lb n="13"/>τὴν ἀθλητικὴν ἐπιτήδευσιν ἐξετάζεσθαι προσήκει μόνην,
<lb n="14"/>εἴ τι φαίνοιτ’ ἔχειν χρήσιμον ἢ κοινῇ ταῖς πόλεσιν ἢ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἰδίᾳ τοῖς μεταχειριζομένοις αὐτήν. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
          <p>
<lb n="16"/>ἀγαθῶν οὖν τῶν ἐν τῇ φύσει τῶν μὲν περὶ
<lb n="17"/><milestone unit="edKühn" n="27"/>ψυχὴν ὄντων τῶν δὲ περὶ σῶμα τῶν δ’ ἐκτός, καὶ παρὰ
<lb n="18"/>ταῦτ’ οὐδενὸς ἄλλου γένους ἀγαθῶν ἐπινοουμένου, ὅτι
<lb n="19"/>μὲν τῶν ψυχικῶν ἀγαθῶν οὐδ’ ὄναρ ποτὲ μετειλήφασιν
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>οἱ ἀθλοῦντες εὔδηλον παντί. τὴν ἀρχὴν γὰρ οὐδ’ εἰ
<lb n="21"/>ψυχὴν ἔχουσι γιγνώσκουσι· τοσοῦτον ἀποδέουσι τοῦ
<lb n="22"/>λογικὴν αὐτὴν ἐπίστασθαι. σαρκῶν γὰρ ἀεὶ καὶ αἵματος
<lb n="23"/>ἀθροίζοντες πλῆθος ὡς ἐν βορβόρῳ πολλῷ τὴν ψυχὴν
<lb n="24"/>ἑαυτῶν ἔχουσι κατεσβεσμένην, οὐδὲν ἀκριβὲς νοῆσαι
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>δυναμένην ἀλλ’ ἄνουν ὁμοίως τοῖς ἀλόγοις ζῴοις. ἴσως
<lb n="26"/>δ’ 〈ἂν〉 ἀμφισβητήσειαν ὡς τῶν περὶ τὸ σῶμά τινος
<lb n="27"/>ἀγαθῶν ἐπήβολοι. πότερον οὖν τῆς τιμιωτάτης ὑγιείας
<lb n="28"/>ἀμφισβητήσουσιν; ἀλλ’ οὐδένας ἄλλους ἂν εὕροις ἐν
<lb n="29"/>σφαλερωτέρᾳ διαθέσει σώματος, εἴπερ Ἱπποκράτει δεῖ
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>πιστεύειν εἰπόντι τὴν καὶ ἐπ’ ﻿
<pb n="16"/>
<lb n="1"/>ἄκρον εὐεξίαν σφαλερὰν ὑπάρχειν, ἣν μεταδιώκουσιν
<lb n="2"/>οὗτοι. καὶ δὴ καὶ τὸ ‘ἄσκησις [μὲν] ὑγιείης, ἀκορίη
<lb n="3"/>τροφῆς, ἀοκνίη πόνων’ Ἱπποκράτει καλῶς εἰρημένον
<lb n="4"/>ἐπαινεῖται πρὸς ἁπάντων. <milestone unit="edKühn" n="28"/>οἳ δὲ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>τοὐναντίον ἐπιτηδεύουσιν, ὑπερπονοῦντές τε καὶ ὑπερπιπλάμενοι
<lb n="6"/>καὶ ὅλως τὸν τοῦ παλαιοῦ λόγον ὡς κορυβαντιῶντος
<lb n="7"/>κατεγνωκότες. ὃ μὲν γὰρ ὑγιεινὴν δίαιταν
<lb n="8"/>ὑποτιθέμενος ἔλεγε ‘πόνοι σιτία
<lb n="9"/>ποτὰ ὕπνοι ἀφροδίσια, πάντα μέτρια’, οἳ δὲ τὰ γυμνάσια
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>πέρα τοῦ προσήκοντος ἑκάστης ἡμέρας διαπονοῦσι τροφάς
<lb n="11"/>τε προσφέρονται σὺν ἀνάγκῃ, πολλάκις ἄχρι μέσων
<lb n="12"/>νυκτῶν ἐκτείνοντες τὴν ἐδωδήν, ὡς προσηκόντως ἄν τιν’
<lb n="13"/>ἐπ’ αὐτῶν εἰπεῖν ‘ἄλλοι μέν ῥα θεοί τε καὶ
<lb n="14"/>ἀνέρες ἱπποκορυσταὶ εὗδον παννύχιοι μαλακῷ δεδμημένοι
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ὕπνῳ· ἀλλ’ οὐκ ἀθλητὰς κακοδαίμονας ὕπνος ἔμαρπτεν.’
<lb n="16"/>ἀνὰ λόγον τοίνυν τούτοις καὶ ἡ τῶν ὕπνων αὐτοῖς ἔχει
<lb n="17"/>συμμετρία. ἡνίκα γὰρ οἱ κατὰ φύσιν βιοῦντες ἀπὸ τῶν
<lb n="18"/>ἔργων ἥκουσιν ἐδεσμάτων δεόμενοι, τηνικαῦθ’ οὗτοι διανίστανται
<lb n="19"/>τῶν ὕπνων, ὥστ’ ἐοικέναι τὸν βίον αὐτῶν
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ὑῶν διαγωγῇ· <milestone unit="ed1folio" n="3r"/> πλήν γ’ ὅσον οἱ μὲν ὕες οὐχ ὑπερπονοῦσιν
<lb n="21"/>οὐδὲ <milestone unit="edKühn" n="29"/>πρὸς ἀνάγκην ἐσθίουσιν, οἳ δὲ καὶ ταῦτα πάσχουσι
<lb n="22"/>καὶ ῥοδοδάφναις ἐνίοτε τὰ νῶτα διακναίονται. ὁ μὲν
<lb n="23"/>οὖν παλαιὸς Ἱπποκράτης πρὸς οἷς εἶπον ἔμπροσθεν ἔτι
<lb n="24"/>καὶ ταῦτά φησι ‘τὸ κατὰ πολὺ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>καὶ ἐξαπίνης πληροῦν ἢ κενοῦν ἢ θερμαίνειν ἤ ψύχειν
<lb n="26"/>ἢ ἄλλως ὁπωσοῦν τὸ σῶμα κινεῖν σφαλερόν’. ‘πᾶν γάρ,
<lb n="27"/>φησί, τὸ πολὺ τῇ φύσει πολέμιον.’ οἳ δ’ οὔτε τούτων
<lb n="28"/>ἐπαίουσιν οὔτε τῶν ἄλλων ὅσα καλῶς εἰπόντος ἐκείνου
<lb n="29"/>παραβαίνουσιν, ἀλλὰ πάντ’ ἐξ ὑπεναντίου τοῖς ὑγιεινοῖς 
<pb n="17"/>
<lb n="1"/>παραγγέλμασιν ἐπιτηδεύουσιν. καὶ διὰ τοῦτ’ ἂν ἔγωγε
<lb n="2"/>φαίην ἄσκησιν οὐχ ὑγιείας ἀλλὰ νόσου μᾶλλον εἶναι τὸ
<lb n="3"/>ἐπιτήδευμα. τοῦτο δ’ οἶμαι καὶ αὐτὸν τὸν Ἱπποκράτην
<lb n="4"/>φρονεῖν ἐπειδὰν λέγῃ ‘διάθεσις ἀθλητικὴ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>οὐ φύσει, ἕξις ὑγιεινὴ κρείσσων’. οὐ γὰρ μόνον
<lb n="6"/>τοῦ κατὰ φύσιν ἐστερῆσθαι τὸ ἐπιτήδευμα δι’ ὧν εἶπεν
<lb n="7"/>ἐδήλωσεν, ἀλλ’ οὐδ’ ἕξιν ὠνόμασε τὴν διάθεσιν αὐτῶν,
<lb n="8"/>ἀφαιρούμενος καὶ τῆς προσηγορίας αὐτοὺς ᾗ προσαγορεύουσιν
<lb n="9"/>ἅπαντες οἱ παλαιοὶ τοὺς ὄντως ὑγιαίνοντας. ἡ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>μὲν γὰρ ἕξις ἔμμονός <milestone unit="edKühn" n="30"/>τίς ἐστι καὶ δυσαλλοίωτος διάθεσις,
<lb n="11"/>ἡ δὲ τῶν ἀθλητῶν ἐπ’ ἄκρον εὐεξία σφαλερά τε καὶ
<lb n="12"/>εὐμετάπτωτος. οὔτε γὰρ πρόσθεσιν ἔτι διὰ τὴν ἀκρότητα
<lb n="13"/>χωρεῖ καὶ τῷ μὴ δύνασθαι μένειν ἐπὶ ταὐτοῦ μηδ’
<lb n="14"/>ἀτρεμεῖν λοιπὴν ἔχει τὴν ἐπὶ τὸ χεῖρον ὁδόν. οὕτως μὲν
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἀθλοῦσιν αὐτοῖς διάκειται τὸ σῶμα, καταλύσασι δὲ πολὺ
<lb n="16"/>δή τι χεῖρον. ἔνιοι μὲν γὰρ μετ’ ὀλίγον ἀποθνῄσκουσιν,
<lb n="17"/>ἔνιοι δ’ ἐπὶ πλέον 〈μὲν〉 ἥκουσιν ἡλικίας, ἀλλ’ οὐδ’
<lb n="18"/>αὐτοὶ γηρῶσιν οὐδὲ κἂν ἀφίκωνταί ποτ’ εἰς τοῦτο, τῶν
<lb n="19"/>Ὁμηρικῶν οὐδὲν ἀπολείπονται Λιτῶν, ‘χωλοί τε ῥυσοί
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τε παραβλῶπές τ’ ὀφθαλμώ’ ἀποτελούμενοι. ὡς
<lb n="21"/>γὰρ τὰ διασεισθέντα τῶν τειχῶν ἀπὸ μηχανημάτων
<lb n="22"/>ἑτοίμως ὑπὸ τῆς τυχούσης διαλύεται βλάβης, οὔτε σεισμὸν
<lb n="23"/>οὔτ’ ἄλλην τινὰ βραχυτέραν δυνάμενα φέρειν περίστασιν,
<lb n="24"/>οὕτω καὶ τὰ τῶν ἀθλητῶν σώματα σαθρὰ καὶ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ἀσθενῆ ταῖς κατὰ τὴν ἐπιτήδευσιν γεγονότα πληγαῖς
<lb n="26"/>ἕτοιμα <milestone unit="edKühn" n="31"/>πρὸς τὸ πάσχειν ἐστὶν ἐπὶ ταῖς τυχούσαις προφάσεσιν.
<lb n="27"/>οἱ μὲν γὰρ ὀφθαλμοὶ περιορωρυγμένοι πολλάκις
<lb n="28"/>ὅθ’ ἡ δύναμις οὐκέτ’ ἀντέχει πληροῦνται ῥευμάτων, οἱ
<lb n="29"/>δ’ ὀδόντες ἅτε διασεσεισμένοι πολλάκις ἐπιλειπούσης ἐν
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>τῷ χρόνῳ τῆς δυνάμεως αὐτοὺς ἑτοίμως ἐκπίπτουσι, τὰ
<lb n="31"/>δὲ λυγισθέντα τῶν ἄρθρων ἀσθενῆ πρὸς πᾶσαν τὴν
<lb n="32"/>ἔξωθεν βίαν γίγνεται, καὶ πᾶν ῥῆγμα καὶ σπάσμα ῥᾳδίως 
<pb n="18"/>
<lb n="1"/>κινεῖται. σωματικῆς μὲν οὖν ὑγιείας ἕνεκα φανερὸν ὡς
<lb n="2"/>οὐδὲν ἄλλο γένος ἀθλιώτερόν ἐστι τῶν ἀθλητῶν. ὥστ’
<lb n="3"/>εἰκότως ἄν τις εἴποι συγγενῶς ὀνομάζεσθαι, 〈ἢ ἀπὸ τοῦ
<lb n="4"/>ἀθλίου〉 τῶν ἀθλητῶν προσαγορευθέντων ἢ ἀπὸ τοῦ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>ἀθλητοῦ τὴν προσηγορίαν τῶν ἀθλίων ἐσχηκότων ἢ κοινῶς
<lb n="6"/>ἀμφοτέρων καθάπερ ἀπὸ πηγῆς μιᾶς τῆς ἀθλιότητος
<lb n="7"/>ὠνομασμένων. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
          <p>
<lb n="8"/>ἀλλ’ ἐπειδὴ καὶ περὶ τοῦ μεγίστου τῶν σωματικῶν
<lb n="9"/>ἀγαθῶν τῆς ὑγιείας ἐσκέμμεθα, μεταβῶμεν ἐπὶ τὰ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>λοιπά. τὰ μὲν δὴ περὶ κάλλους οὕτως αὐτοῖς ἔχει, ὡς
<lb n="11"/>μὴ μόνον ὠφελεῖσθαί τι πρὸς τῆς ἀθλήσεως τὴν φύσιν,
<lb n="12"/><milestone unit="edKühn" n="32"/>ἀλλὰ καὶ πολλοὺς αὐτῶν πάνυ συμμέτρως ἔχοντας τῶν
<lb n="13"/>μελῶν οἱ γυμνασταὶ παραλαβόντες, ὑπερπιάναντές τε καὶ
<lb n="14"/>διασάξαντες αἵματί τε καὶ σαρξίν, εἰς τοὐναντίον ἤγαγον.
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>ἐνίων δὲ καὶ τὰ πρόσωπα παντάπασιν ἄμορφα καὶ δυσειδῆ
<lb n="16"/>κατέστησαν καὶ μάλιστα τῶν παγκράτιον ἢ πυγμὴν
<lb n="17"/>ἀσκησάντων. ὅταν δὲ καὶ τῶν μελῶν 〈τι〉 τελέως ἀποκλάσωσιν
<lb n="18"/>ἢ διαστρέψωσιν ἢ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐκκόψωσι,
<lb n="19"/>τότ’ οἶμαι τότε καὶ μάλιστα τὸ 〈διὰ〉 τῆς ἐπιτηδεύσεως
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>αὐτῶν ἀποτελούμενον κάλλος ἐναργῶς ὁρᾶσθαι. ταῦτα
<lb n="21"/>μὲν οὖν αὐτοῖς ὑγιαίνουσιν εἰς κάλλος εὐτύχηται, καταλύσασι
<lb n="22"/>δὲ καὶ τὰ λοιπὰ 〈τῶν〉 τοῦ σώματος αἰσθητηρίων
<lb n="23"/>προσαπόλλυται καὶ πάνθ’ ὡς εἰπεῖν τὰ μέλη διαστρεφόμενα
<lb n="24"/>παντοίας ἀμορφίας αἴτια γίγνεται. 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
          <p>
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ἀλλ’ ἴσως τῶν 〈μὲν〉 εἰρημένων οὐδενός, ἰσχύος
<lb n="26"/>〈δ’〉 ἀντιποιήσονται· τοῦτο γὰρ εὖ οἶδ’ ὅτι φήσουσιν,
<lb n="27"/>ἰσχυρότατοι πάντων εἶναι. ποίας, ὦ πρὸς θεῶν, ἰσχύος
<lb n="28"/>καὶ ποῦ χρησίμης; πότερον τῆς εἰς τὰ γεωργικὰ τῶν 
<pb n="19"/>
<lb n="1"/>ἔργων; πάνυ <milestone unit="edKühn" n="33"/>μὲν οὖν καλῶς ἢ σκάπτειν ἢ θερίζειν ἢ
<lb n="2"/>ἀροῦν 〈ἤ〉 τι τῶν ἄλλων τῶν κατὰ γεωργίαν δύνανται.
<lb n="3"/>ἀλλ’ ἴσως 〈τῆς〉 εἰς τὰ πολεμικά; τὸν Εὐριπίδην αὖθίς
<lb n="4"/>μοι κάλει, ὅστις αὐτοὺς ὑμνήσει λέγων ‘πότερα
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>μαχοῦνται πολεμίοισιν, ἐν χεροῖν δίσκους ἔχοντες;’ τῷ
<lb n="6"/>γὰρ ὄντι ‘οὐδεὶς σιδήρου ταῦτα μωραίνει πέλας’. ἀλλὰ
<lb n="7"/>πρὸς κρύος καὶ θάλπος ἰσχυροί; αὐτοῦ γε τοῦ Ἡρακλέους
<lb n="8"/>ζηλωταί, ὡς ἑνὶ καὶ χειμῶνι καὶ θέρει σκέπεσθαι δέρματι,
<lb n="9"/>ὡς ἀνυπόδετοι διατελεῖν, ὑπαίθριοι κοιμᾶσθαι,
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>χαμευνεῖν· ἐν ἅπασι γὰρ τούτοις τῶν νεογνῶν παίδων
<lb n="11"/>εἰσὶν ἀσθενέστεροι. ἐν τίνι τοίνυν ἔτι τὴν ἰσχὺν ἐπιδείξονται
<lb n="12"/>ἢ ἐπὶ τίνι μέγα φρονήσουσιν; οὐ γὰρ δήπου
<lb n="13"/>[ὅτι ἐπὶ] τῷ τοὺς σκυτοτόμους ἢ 〈τοὺς〉 τέκτονας ἢ τοὺς
<lb n="14"/>οἰκοδόμους οἷοί τ’ εἶναι καταβάλλειν ἐν παλαίστρᾳ τε
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>καὶ σταδίῳ; τάχ’ οὖν ἐπὶ τῷ δι’ ὅλης ἡμέρας κονίεσθαι
<lb n="16"/>〈θαυμάζεσθαι〉 δικαιοῦσιν· ἀλλὰ τοῦτό γε καὶ <milestone unit="edKühn" n="34"/>τοῖς
<lb n="17"/>ὄρτυξι καὶ τοῖς πέρδιξιν ὑπάρχει, καὶ εἴπερ ἐπὶ τούτῳ,
<lb n="18"/>μέγα χρὴ φρονεῖν 〈καὶ〉 ἐπὶ τῷ δι’ ὅλης ἡμέρας βορβόρῳ
<lb n="19"/>λούεσθαι. ἀλλὰ νὴ Δία τῶν ἱερουργημένων ἕνα ταύρων
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἀναθέμενος τοῖς ὤμοις ὁ Μίλων ἐκεῖνος ὁ Κροτωνιάτης
<lb n="21"/>διεκόμισέ ποτε τὸ στάδιον. ὦ τῆς ὑπερβαλλούσης ἀνοίας,
<lb n="22"/>ὡς μηδὲ τοῦτο γιγνώσκειν ὅτι πρὸ βραχέος τὸ βαρύτατον
<lb n="23"/>τοῦτο σῶμα τοῦ ταύρου ζῶντος ἐβάσταζεν ἡ ψυχὴ τοῦ
<lb n="24"/>ζῴου, καὶ πολλῷ γ’ ἀκοπώτερον ἢ ὁ Μίλων, ἥ γε καὶ
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>θεῖν ἠδύνατο βαστάζουσα· ἀλλ’ ὅμως οὐδενὸς ἦν ἀξία,
<lb n="26"/>παραπλησίως τῇ Μίλωνος. ἐδήλωσε δὲ καὶ ἡ τελευτὴ
<lb n="27"/>τἀνδρὸς ὅπως ἦν ἀνόητος· ὅς γε θεασάμενός ποτε νεανίσκον
<lb n="28"/>σχίζοντα κατὰ μῆκος ξύλον ἐνθέσει σφηνῶν, 
<pb n="20"/>
<lb n="1"/>ἐκεῖνον μὲν ἀπέστησε καταγελάσας, αὐτὸς δὲ διὰ τῶν
<lb n="2"/>ἑαυτοῦ χειρῶν μόνων ἐτόλμησε διασπᾶν αὐτό. κἄπειθ’
<lb n="3"/>ὅσον εἶχεν ἰσχύος εὐθὺς ἐν τῇ πρώτῃ προσβολῇ πληρώσας
<lb n="4"/>διέστησε μὲν ἑκατέρωσε τὰ μέρη τοῦ ξύλου, τῶν σφηνῶν
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>δ’ ἐκπεσόντων ἐν τῷδε τὸ λοιπὸν τοῦ ξύλου μέρος ἀδυνατῶν
<lb n="6"/>διαστῆσαι μέχρι πολλοῦ μὲν ἀντεῖχεν, ὕστερον δὲ
<lb n="7"/>νικηθεὶς οὐκ ἔφθασε κομίσασθαι <milestone unit="edKühn" n="35"/>τὰς χεῖρας, ἀλλ’ ὑπὸ
<lb n="8"/>τῶν μερῶν τοῦ ξύλου συνελθόντων ἀλλήλοις καταληφθεῖσαι
<lb n="9"/>συνετρίβησαν μὲν αὗται πρῶται, θανάτου δ’ οἰκτροῦ τῷ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>Μίλωνι κατέστησαν αἴτιαι. πάνυ μὲν οὖν ὤνησεν αὐτὸν
<lb n="11"/>εἰς τὸ μηδὲν παθεῖν ὁ νεκρὸς ταῦρος ἐν τῷ σταδίῳ
<lb n="12"/>βασταχθείς· ἢ τὸ κοινὸν τῶν Ἑλλήνων ἔσωσεν ἄν, ἡνίκα
<lb n="13"/>πρὸς τὸν βάρβαρον ἐπολέμουν, ἡ τοιαύτη τοῦ Μίλωνος
<lb n="14"/>ἐνέργεια [περὶ τὸν ταῦρον], ἀλλ’ οὐχ ἡ Θεμιστοκλέους
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>σοφία πρῶτον μὲν ὑποκριναμένου καλῶς τὸν χρησμόν,
<lb n="16"/>εἶτα στρατηγήσαντος ὡς ἐχρῆν; ‘σοφὸν γὰρ ἓν βούλευμα
<lb n="17"/>〈τὰς〉 πολλὰς χέρας νικᾷ, σὺν ὅπλοις δ’ ἀμαθία χεῖρον
<lb n="18"/>κακόν.
</p>
          <p>
<lb n="19"/>ὅτι μὲν εἰς οὐδὲν τῶν κατὰ τὸν βίον ἔργων χρήσιμος
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἡ τῶν ἀθλητῶν ἄσκησις, εὖ οἶδ’ ὅτι σαφὲς ἤδη γέγονεν·
<lb n="21"/>ὅτι δὲ καὶ ἐν αὐτοῖς οἷς ἀσκοῦσιν οὐδενός εἰσιν ἄξιοι
<lb n="22"/>λόγου μάθοιτ’ ἄν, εἰ διηγησαίμην ὑμῖν τὸν μῦθον ἐκεῖνον,
<lb n="23"/>ὃν τῶν οὐκ ἀμούσων ἀνδρῶν τις ἐντείνας ἔπεσι
<lb n="24"/>διεσκεύασεν. <milestone unit="edKühn" n="36"/>ἐστὶ δὲ οὗτος. <milestone unit="ed1folio" n="3v"/> εἰ Λιὸς γνώμῃ πᾶσι τοῖς
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>ζῴοις ὁμόνοια καὶ κοινωνία γένοιτο πρὸς τὸν βίον, ὡς
<lb n="26"/>τὸν ἐν Ὀλυμπίᾳ κήρυκα μὴ μόνον ἀνθρώπους τοὺς
<lb n="27"/>ἀγωνιουμένους καλεῖν, ἀλλὰ καὶ πᾶσιν ἐπιτρέπειν τοῖς
<lb n="28"/>ζῴοις εἰς τὸ στάδιον ἥκειν [ἓν], οὐδένα ἂν ἄνθρωπον
<lb n="29"/>οἶμαι στεφθήσεσθαι. ‘ἐν μὲν γὰρ δολιχῷ ὑπέρτατος,
<lb n="30"/><milestone unit="lineno" n="30"/>φησίν, ὁ ἵππος ἔσται, τὸ στάδιον δὲ λαγωὸς ἀποίσεται, ﻿
<pb n="21"/>
<lb n="1"/>ἐν δὲ διαύλῳ δορκὰς ἀριστεύσει. μερόπων δ’ ἐναρίθμιος
<lb n="2"/>οὐδεὶς ἐν ποσίν, ὦ κοῦφοι ἀσκήτορες, ἄθλιοι ἄνδρες.’
<lb n="3"/>ἀλλ’ οὐδὲ τῶν ἀφ’ Ἡρακλέους τις ἐλέφαντος ἢ λέοντος
<lb n="4"/>ἰσχυρότερος ἂν φανείη. οἶμαι δ’ ὅτι καὶ ταῦρος πυγμῇ
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>στεφθήσεται. ‘καὶ ὄνος, φησί, λὰξ ὅτι εἰ βούλεται ἐρίσας
<lb n="6"/>αὐτὸς τὸν στέφανον οἴσεται. αὐτὰρ ἐν ἱστορίῃ πολυπείρῳ
<lb n="7"/>γράψεται ὄνος, ὅτι παγκράτιον νίκησέ ποτ’ ἄνδρα
<lb n="8"/>(εἰκοστὴ δὲ καὶ πρώτη ὀλυμπιὰς ἦν ὅτ’ ἐνίκα) Ὀγκηστής.’
</p>
          <p>
<lb n="9"/><milestone unit="edKühn" n="37"/>πάνυ χαριέντως οὗτος ὁ μῦθος ἐπιδείκνυσι τὴν
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἀθλητικὴν ἰσχὺν οὐ τῶν ἀνθρωπίνων οὖσαν ἀσκημάτων·
<lb n="11"/>καίτοι γ’ εἰ μηδ’ ἐν ἰσχύι πρωτεύουσι τῶν ζῴων οἱ
<lb n="12"/>ἀθληταί, τίνος ἂν ἔτι τῶν ἄλλων ἐπήβολοι γενηθεῖεν ἀγαθῶν; 
</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
          <p>
<lb n="13"/>εἰ δὲ καὶ τὴν ἡδονὴν σώματός τις ἀγαθὸν εἶναι
<lb n="14"/><milestone unit="lineno" n="15"/>φαίη, οὐδ’ αὐτῆς ταύτης αὐτοῖς μέτεστιν οὔτ’ οὖν ἀθλοῦσιν
<lb n="15"/>οὔτε καταλύσασιν· εἴ γε παρὰ μὲν τὸν τῆς ἀθλήσεως
<lb n="16"/>χρόνον ἐν πόνοις τε καὶ ταλαιπωρίαις εἰσίν, οὐ γυμναζόμενοι
<lb n="17"/>μόνον ἀλλὰ καὶ πρὸς ἀνάγκην ἐσθίοντες, ἡνίκα δὲ
<lb n="18"/>καὶ καταλύσαντες τύχοιεν, ἀνάπηροι τὰ πλεῖστα μέρη
<lb n="19"/><milestone unit="lineno" n="20"/>τοῦ σώματος γίγνονται.
</p>
          <p>
<lb n="20"/>τάχ’ οὖν ἐπὶ τῷ χρήματα πάντων ἀθροίζειν πλεῖστα
<lb n="21"/>σεμνύνονται· καὶ μὴν ἔστιν ὑμῖν θεάσασθαι πάντας
<lb n="22"/>αὐτοὺς ὀφείλοντας οὐ μόνον ἐκεῖνον τὸν χρόνον καθ’ ὃν
<lb n="23"/>ἀθλοῦσιν ἀλλὰ καὶ καταλύσαντας τὴν ἄσκησιν, οὐδ’ ἂν
<lb n="24"/><milestone unit="lineno" n="25"/>εὕροις ἀθλητὴν οὐδένα πλουσιώτερον ἑνὸς τῶν ἐπιτυχόντων
<lb n="25"/>οἰκονόμων ἀνδρὸς πλουσίου. ἐστὶ δ’ οὐδ’ αὐτὸ <milestone unit="edKühn" n="38"/>τὸ
<lb n="26"/>πλουτεῖν ἐξ ἐπιτηδεύματος ἀξιόλογον ἁπλῶς, ἀλλὰ τὸ
<lb n="27"/>τοιαύτην ἐπίστασθαι τέχνην ἣ καὶ ναυαγήσασι συνεκκολυμβήσει· 
<pb n="22"/>
<lb n="1"/>ὅπερ οὔτε τοῖς διοικοῦσι τὰ τῶν πλουσίων
<lb n="2"/>οὔτε τοῖς τελώναις ἢ τοῖς ἐμπόροις ὑπάρχει. καίτοι
<lb n="3"/>πλουτοῦσιν ἐξ ἐπιτηδευμάτων οὗτοι μάλιστα, ἀλλ’ ἐὰν
<lb n="4"/>ἀπολέσωσι τὰ χρήματα, συναπολλύουσιν αὐτοῖς καὶ τὰς
<lb n="5"/><milestone unit="lineno" n="5"/>πράξεις, ἀφορμῆς μέν τινος χρημάτων εἰς αὐτὰς δεόμενοι,
<lb n="6"/>τῷ δ’ οὐκ ἔχειν ταύτην ἄρξασθαι τῆς ἀρχαίας
<lb n="7"/>πράξεως ἀδυνατοῦντες· οὐδὲ γὰρ δανείζει τις αὐτοῖς
<lb n="8"/>χωρὶς ἐνεχύρων ἢ ὑποθηκῶν.
</p>
          <p>
<lb n="9"/>ὥστ’ εἰ καὶ πρὸς χρηματισμὸν ἀσφαλῆ τε καὶ οὐκ
<lb n="10"/><milestone unit="lineno" n="10"/>ἄδοξον ἀξιοῖ τις ὑμᾶς παρεσκευάσθαι, τέχνην ἀσκητέον
<lb n="11"/>ἐστὶ διὰ παντὸς τοῦ βίου καὶ παραμενοῦσαν. ἀλλὰ
<lb n="12"/>διττῆς οὔσης διαφορᾶς τῆς πρώτης ἐν ταῖς τέχναις (ἔνιαι
<lb n="13"/>μὲν γὰρ αὐτῶν λογικαί τ’ εἰσὶ καὶ σεμναί, τινὲς δ’ εὐκαταφρόνητοι
<lb n="14"/>καὶ διὰ τῶν τοῦ σώματος πόνων, ἃς δὴ
<lb n="15"/><milestone unit="lineno" n="15"/>βαναύσους τε καὶ χειρωνακτικὰς ὀνομάζουσιν), ἄμεινον
<lb n="16"/>ἂν εἴη τοῦ προτέρου γένους τῶν τεχνῶν μετέρχεσθαί τινα.
<lb n="17"/>τὸ γάρ τοι δεύτερον γένος αὐτῶν ἐπιλείπειν <milestone unit="edKühn" n="39"/>εἴωθε
<lb n="18"/>γηρῶντας τοὺς τεχνίτας. εἰσὶ δ’ ἐκ τοῦ προτέρου γένους
<lb n="19"/>ἰατρική τε καὶ ῥητορικὴ καὶ μουσική, γεωμετρία τε καὶ
<lb n="20"/><milestone unit="lineno" n="20"/>ἀριθμητικὴ καὶ λογιστική, καὶ ἀστρονομία καὶ γραμματικὴ
<lb n="21"/>καὶ νομική· πρόσθες δ’ εἰ βούλει ταύταις πλαστικήν
<lb n="22"/>τε καὶ γραφικήν· εἰ γὰρ καὶ διὰ τῶν χειρῶν
<lb n="23"/>ἐνεργοῦσιν, ἀλλ’ οὐκ ἰσχύος νεανικῆς δεῖται τὸ ἔργον
<lb n="24"/>αὐτῶν. ἐκ τούτων οὗν τινα τῶν τεχνῶν ἀναλαμβάνειν
<lb n="25"/><milestone unit="lineno" n="25"/>τε καὶ ἀσκεῖν χρὴ τὸν νέον, ὅτῳ μὴ παντάπασιν ἡ ψυχὴ
<lb n="26"/>βοσκηματώδης ἐστί, καὶ μᾶλλόν γε τὴν ἀρίστην ἐν ταύταις,
<lb n="27"/>ἥτις ὡς ἡμεῖς φαμεν ἐστὶν ἰατρική. τοῦτο δ’ αὐτὸ
<lb n="28"/>δεικτέον ἐφεξῆς. 
</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>