<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De urinis ex Hippocrate, Galeno aliisque quibusdam</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg035.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="609" to="628">609-628</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg035.1st1K-grc1">
        <pb n="19.609"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <p>
            <milestone unit="ed2page" n="352"/>
          </p>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΠΕΡΙ ΟΥΡΩΝ ΕΚ ΤΩΝ ΙΠΗΟΚΡΑΤΟΥΣ
<lb/>ΚΑΙ ΓΑΛΗΝΟΥ ΚΑΙ
<lb/>ΑΛΛΩΝ ΤΙΝΩΝ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/>Οὖρον δὲ ἄριστόν ἐστιν, ὅταν λευκή
<lb n="2"/>τε ἡ ὑπόστασις εἴη καὶ λείη καὶ ὁμαλὴ περὶ πάντα τὸν
<lb n="3"/>χρόνον ἔστ᾽ ἀν κριθῇ ἢ νοῦσος. σημαίνει γὰρ τήν ἀσφάλειάν
<lb n="4"/>τε καὶ τὸ νόσημα ὀλιγοχρόνιον ἔσεσθαι. ἢν δὲ καὶ
<lb n="5"/>διαλείπει καὶ ποτὲ μὲν καθαρὸν οὐρεῖ, ποτὲ δ᾽ ὑφίσταται
<lb n="6"/>τὸ λευκόν τε καἰ λεῖον, καὶ χρονιωτέρα γίνεται ἢ νοῦσος
<lb n="7"/>καὶ ἦττον ἀσφαλής. εἰ δὲ εἴη τό τε σῦρον ὑπέρυθρον καἰ 
<pb n="19.610"/>
<lb n="1"/>ἢ ὑπόστασις ὑπέρυθρός τε καὶ λείη πολυχρονιώτερον μὲν
<lb n="2"/>τοῦτο τοῦ προτέρου, σώτερον δὲ κάρτα. κριμνώδεις δὲ ἐν
<lb n="3"/>τοῖς οὔροις αἱ ὑποστάσεις πονηραί. τούτων δὲ ἔτι κακίους
<lb n="4"/>καὶ πεταλώδεις λεπταὶ δὲ καὶ λευκαὶ κάρτα φαῦλαι · τούτων
<lb n="5"/>δ᾽ ἔτι κακίους αἱ πιτυρώδεις. νεφέλαι δὲ ἐναιωρούμεναι
<lb n="6"/>καὶ ἐμφερόμεναι τοῖς οὕροις λευκαὶ μὲν ἀγαθαὶ, μέλαιναι
<lb n="7"/>δὲ φαῦλαι. ἢν δὲ λεπτὸν σῦρον εἵη καὶ πυρρὸν ἄπεπτον
<lb n="8"/>εἶναι δηλοῖ το νόσημα καὶ πολυχρόνιον. τὸ δὲ οὖρον
<lb n="9"/>τοιοῦτον ον ἀκινδύνως μὲν οὐ δυνήσεται ὁ ἄνθρωπος διαρκέσαι
<lb n="10"/>ἔστ᾽ ἂν πεπανθῇ τὸ σῦρον, θανατωδέστερα δὲ τῶν
<lb n="11"/>οὕρων τα τε δυσώδη καὶ ὑδατώδη καὶ μέλανα καὶ παχέα.
<lb n="12"/>τοῖσι μὲν ἀνδράσι καὶ τῇσι γυναιξὶ τὰ μέλανα τῶν οὕρων
<lb n="13"/>κάκιστα · τοῖσι δ᾽ αὖ παιδίοισι τὰ ὑδατώδεα. ὁκόσοισι δὲ
<lb n="14"/>τὰ οὖρα λεπτά τε καὶ ὠμὰ πολυχρόνια ἀν καὶ τὰ ἄλλα σημεῖα
<lb n="15"/>ὡς περιεσόμενα .εἴη, τουτέους ἀν ὑπόστασιν δεῖ προσδέχεσθαι
<lb n="16"/>εἰς τὰ κάτω τῶν φρενῶν χωρία καὶ τὰς λιπαρότητας
<lb n="17"/>δὲ τὰς ἄνω ὑφισταμένας ἀραχνοειδεῖς μέμφεσθαι χρή,
<lb n="18"/>συντήξεως γὰρ σημεῖόν ἐστι. σκοπεῖν δὲ δεῖ τῶν οὕρων ἐν
<lb n="19"/>οἷς εἰσιν αἱ νεφέλαι ἄν τε κάτω ὦσιν ἄν τε ἄνω, καὶ τὰ 
<pb n="19.611"/>
<lb n="1"/>χρώματα ὁκοῖα ἔχωσι καὶ τὰς μὲν κάτω φερομένας σὺν τοῖς
<lb n="2"/>χρώμασιν οἷς εἰρήκαμεν ἀγαθὰς εἶναι νομίζειν καὶ ἐπαινέειν
<lb n="3"/>· τὰς δὲ ἄνω <milestone unit="ed2page" n="353"/> ξὺν τοῖσι χρώμασιν οἷσιν εἴρηται
<lb n="4"/>· κακὰς εἶναι καὶ μέμφεσθαι. μή ἐξαπατάτω δέ σε
<lb n="5"/>αὐτὴ ἡ κύστις νόσημα ἔχουσα τῶν οὕρων τι ἀποδιδῶ τοὑτων·
<lb n="6"/>οὐ γὰρ τοῦ ὅλου σώματος σημεῖόν ἐστιν, ἀλλ αὐτῆς
<lb n="7"/>καθ᾽ ἑαυτήν. ὁκόσοισιν οὖρα παχέα, θρομβώδη, ὀλίγα, οὐκ
<lb n="8"/>ἀπυρετοῖσι πλῆθος ἐλθὸν ἐκ τούτων λεπτὸν ὠφελέει, μάλιστα
<lb n="9"/>δὲ τοσαῦτα ἔρχεται οἷσιν ἐξ ἀρχῆς ἢ διὰ ταχέων ὑπόστασιν
<lb n="10"/>ἴσχει. οἷσι δὲ οὐρα ἀνατεταραγμένα οἷον ὑποζυγίου,
<lb n="11"/>τουτέοισι κεφαλαλγίαι ἢ πάρεισιν ἢ παρέσονται. οἷσιν
<lb n="12"/>ἑβδομαία κρίνεται, τουτέοισιν ἐπὶ νεφέλῃ ἴσχει τὸ οῦρον τῆ
<lb n="13"/>τεταρτῃ ἐρυθρὸν ὂν καὶ τὰ ἄλλα κατὰ λόγον, ὁκόσοισιν
<lb n="14"/>οὖρα διαφανέα, λευκὰ, πονηρὰ, μάλιστα δὲ ἐν τοῖσι φρενιτικοῖς
<lb n="15"/>ἐπιφαίνεται. οἷσιν ἐλπὶς ἐς ἄρθρα ὰφίσιασθαι ῥύεται
<lb n="16"/>τῆς ἀποστάσεως οἶρον παχύ καὶ πολὺ καὶ λευκὸν γιγνόμενον
<lb n="17"/>οἶον ἐν τοῖσι κοπιωδεσι πυρετοῖσι τεταρταίοισιν ἄρχεται
<lb n="18"/>ἐνίοισι γίγνεσθαι. ἢν δὲ καὶ ἐκ ῥινῶν αἱμορραγήσῃ 
<pb n="19.612"/>
<lb n="1"/>καὶ πάνυ ταχέως λύεται. ὁκόσοισιν ἢ αἷμα ἢ πῦον οὐρῆ
<lb n="2"/>τῶν νεφρῶν ἢ τῆς κύστιος ἕλκωσιν σημαίνει. ὁκόσοισιν
<lb n="3"/>ὑποχόνδρια μετέωρα διαβορβορύζοντα ὀσφύος ἀλγήματος
<lb n="4"/>ἐπιγενομένου, τουτέοισι κοιλίαι καθυγραίνονται ἢ μή φῦσαι
<lb n="5"/>καταρραγῶσιν ἢ οὔρου πλῆθος ὑπέλθῃ · ἐπὶ πυρετοῖς δὲ
<lb n="6"/>ταῦτα. οἷσιν ἐν τῷ οὔρῳ παχύ ἐόντι σαρκία σμικρὰ ὥσπερ
<lb n="7"/>τρίχες συνεξέρχονται, τουτέοισιν ἀπὸ τῶν νεφρῶν ἐκκρίνεται.
<lb n="8"/>ὁκόσοισι δὲ ἐν τῷ οὔρῳ παχύ ἐόντι πιτυρώδεα συνεξουρεῖται
<lb n="9"/>, τούτων ἢ κύστις ψωριᾷ ὁκόσοισι ἀπὸ ταὐτομάτου
<lb n="10"/>αἷμα οὐρέουσι, τουτέοισιν ἀπὸ τῶν νεφρῶν σημαίνει
<lb n="11"/>φλεβίου ῥῆξιν. οἷσιν ἐν τοῖς οὔροις ψαμμώδεα ὑφίσταται,
<lb n="12"/>τούτοις ἡ κύστις λιθιᾷ ἢν δὲ ψαμμῶδές αἷμα οὐρέει καὶ
<lb n="13"/>θρόμβους καὶ στραγγουρίην ἔχῃ καὶ ὀδύνη ἐμ πίπτῃ πρὸς
<lb n="14"/>τὸ ἐπιγάστριον καὶ τὸν κτένα καὶ τὸ περιναῖον τὰ περὶ
<lb n="15"/>τήν κύστιν πονέει. ἢν δὲ αἷμα καὶ πῦον οὐρέῃ καὶ λεπίδας
<lb n="16"/>καὶ ὀδμὴ βαρείη τῆς κύστεως ἕλκωσιν σημαίνει. οὔρησις
<lb n="17"/>νύκτωρ πολλή γιγνομένη σμικρήν τήν διαχώρησιν
<lb n="18"/>σημαίνει. ὁκόσοισι πυρέσσουσιν ἐν τοῖς οὔροισι κριμνώδεες 
<pb n="19.613"/>
<lb n="1"/>ὑποστάσεις γίνονται μακρήν τήν ἀρρωστίην σημαίνουσιν.
<lb n="2"/>ὁκόσοισι δὲ χολώδεις αἱ ὑποστάσιες , ἄνωθεν δὲ λεπταὶ,
<lb n="3"/>ὁξείην τήν ἀρρωστίην σημαίνουσιν. ὁκόσοισι διεστηκότα
<lb n="4"/>τὰ οὖρα γίγνονται, τουτέοισι ταραχὴ ἐν τῷ σώματι
<lb n="5"/>ἰσχυρή εστιν. ὁκόσοισι δὲ ἐν τοῖσιν οὔροισιν ἐφίστανται
<lb n="6"/>πομφόλυγες νεφριτικὴν σημαίνει καὶ μακρὰν τήν ἀρρωστίην
<lb n="7"/>ἕσεσθαι. ὁκόσοισι δὲ λιπαρή ἢ ὑπόστασις καὶ ἀθρόη, τούτοισι
<lb n="8"/>νεφριτικὰ ὄξεα σημαίνει. ὁκόσοισι δὲ τῶν πυρετῶν
<lb n="9"/>δεῖνοί τε ἀπ᾽ ἀρχῆς εἰσι καὶ σφυγμοὶ κεφαλῆς καὶ σῦρον
<lb n="10"/>λεπτον, τουτέοισι δεῖ προσδέχεσθαι πρὸς τὰς κρίσιας
<lb n="11"/>παροξυνθησόμενον τὸν πυρετόν · οὑ θαυμάσαι μηδ᾽ ἀν οὑ
<lb n="12"/>δεῖ παραφρονήσειν ὅταν ἢ κεφαλή περιφέρεσθαι φαντάζηται.
<lb n="13"/>ὁκόσοισι δὲ νεφριτικοῖς ἐοῦσι προειρημένα συμβαίνει
<lb n="14"/>σημεῖα πόνοι τε περὶ τούς μύας τοὺς ῥαχιαίους γίνονται ·
<lb n="15"/>εἰ μὲν οὖν περὶ τούς ἔξω τόπους γίγνονται καὶ τὰ ἀποστήματα
<lb n="16"/>προσδέχου ἔξω ἐσόμενα · ἢν δὲ μᾶλλον οἱ πόνοι περὶ
<lb n="17"/>τοὺς ἔσω τόπους γίγνονται καὶ τὰ ἀποστήματα προσδέχου
<lb n="18"/>εἴσω. ἢν οὐρέῃ αἷμα καὶ θρόμβους καὶ στραγγουρίην ἔχῃ 
<pb n="19.614"/>
<lb n="1"/>καὶ ὀδύνη ἐμπίπτῃ εἰς τὸ περιναῖον καὶ τὸ ὑπογάστριον
<lb n="2"/>καὶ τὸν κτένα τὰ περὶ τὴν κύστιν νοσέειν σημαίνει. οἷσιν
<lb n="3"/>ἐν ἀρχῇ τὰ οὖρα νεφελοειδέα ἢ καὶ παχέα, τούς τοιούτους
<lb n="4"/>δεῖ ὑποκαθαίρειν ἢ καὶ τἄλλα ξυμφέρει. ὁκόσοις δὲ ἐν ἀρχῇ
<lb n="5"/>τὰ σῦρα λεπτὰ, μή φαρμάκευε τοὺς τοιούτους · ἀλλ᾽ ἢν
<lb n="6"/>δοκεῖ κλύσε τούτους, ξυμφέρει οὕτω θεραπεύεσθαι. τεκμαίρεσθαι
<lb n="7"/>δεῖ ἐκ τῶν οὔρων τὸ μέλλον ἔσεσθαι ἐν τοῖσι πυρε-.
<lb n="8"/>τοῖσι. ἢν μὲν γὰρ παχύτερα καὶ ὠχρότερα , ἦν βελτίω ·
<lb n="9"/>ἢν δὲ λεπτότερα καὶ μελάντερα, πονηρότερα. σωτηρίην μὲν
<lb n="10"/>γὰρ δηλοῖ τὰ παχύτερα καὶ ὠχρότερα. ταῦτα δέ τοῦ Ἱπποκράτους
<lb n="11"/>οὕτως ἐξηγεῖται ὁ <milestone unit="ed2page" n="354"/> .Γαληνός. σαφῶς δὲ νῦν
<lb n="12"/>τὰ παχύτερα τοῖς λεπτοῖς παραβάλλων εἶπεν · οὑ τοῖς κατὰ
<lb n="13"/>φύσιν, τά γε μὴν λεπτὰ καὶ μέλανα χείριστα. πρὸς γὰρ
<lb n="14"/>τῶν λεπτῶν μόνων γινομένων ἄπεπτον δηλοῦται τὸ νόσημα ·
<lb n="15"/>τὸ γὰρ ἀκριβῶς λεπτὸν ὑδατῶδές ἐστιν , ὥστε καὶ λευκόν.
<lb n="16"/>ἢν δὲ μεταβολὰς ἔχει, χρόνον τε σημαίνει καὶ ἀνάγκη τῷ
<lb n="17"/>νοσήματι μεταβάλλειν καὶ ἐπὶ τὰ χείρω καὶ ἐπὶ τὰ βελτίω
<lb n="18"/>τήν ἀνωμαλίαν · ἐπὶ τῶν πυρεκτικῶν μάλιστα νοσημάτων, 
<pb n="19.615"/>
<lb n="1"/>εἶπέν που ὁ Ἱπποκράτης, ἢ ἐκ τῶν οὔρων σημείωσις
<lb n="2"/>χρησιμωτάτη καθέστηκε.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>
<lb n="3"/>Ἐπειδή δὲ πᾶν τὸ παρὰ φύσιν ἀπὸ τοῦ
<lb n="4"/>κατα φύσιν εὑρίσκεται ἀπὸ τῶν κατὰ φύσιν ἀρξώμεθα.
<lb n="5"/>οὖρον μὲν οὖν ἄριστον ἐπὶ τῶν ἐν ὑγείᾳ καὶ εὐεξίᾳ διακειμένων
<lb n="6"/>ἀνθρώπων ὑπόπυῤῥόν τε ἢ ὑπόξανθον καὶ τῷ πάχει
<lb n="7"/>σύμμετρον κείμενον, τοιοῦτον τῇ χροιὰ οἷον ἀπουρηθῇ, λείαν
<lb n="8"/>δὲ καὶ λευκὴν καὶ ὁμαλήν ὑπόστασιν ἔχον παρὰ πάντα τὸν
<lb n="9"/>χρόνον, πλήν δὲ κατὰ λόγον τοῦ πινομένου. ἐπὶ δὲ τῶν
<lb n="10"/>γυναικῶν τὸ κατὰ φύσιν οὖρον τῆ χροιᾷ λευκότερον τοῦ
<lb n="11"/>ἀνδρὸς εἶναι χρή καὶ ὑπόστασιν ἔχον πλείονα. τῶν δὲ
<lb n="12"/>παιδίων ἱκανῶς ἔχειν παχεῖαν αὐτοῦ ὑπόστασιν χρή διὰ
<lb n="13"/>τὴν τῶν παίδων. ἀδηφαγίαν καὶ ἄτακτόν τε καὶ ἄκαιρον
<lb n="14"/>κίνησίν. λείαν δὲ ὑπόστασιν Ἱπποκράτης καλεῖ καὶ τὸ
<lb n="15"/>συνεχὲς καὶ ἀδιάσπαστον δηλῶσαι βουλόμενος. τὸ γὰρ λεῖον
<lb n="16"/>ἀντίκειται τῷ τραχύνοντι. ὁμαλὴν δὲ, ἵνα δέ ὅλου ἀεὶ
<lb n="17"/>ὅμοιον οὐρῆται καὶ μεταπεπεμμένον καὶ μὴ τὸ ἑξῆς ἄπεπτον
<lb n="18"/>μήτε τήν ὑπόστασιν ἢ τὸ χῦμα ὅλον ἔχει ἀνώμαλον. 
<pb n="19.616"/>
<lb n="1"/>ζητῶμεν οὖν ἐπὶ τοῦ κατὰ φύσιν οὔρου χρῶμα καὶ σύστασιν
<lb n="2"/>τοῦ χύματος καὶ τὰ παρεμφερόμενα ἐν τῷ χύματι οἷον
<lb n="3"/>νεφέλην · ὑπὸ νεφέλης ἐναιώρημα καὶ τήν ἐν τῷ πυθμένι
<lb n="4"/>ὑπόστασιν. εὔδηλον γὰρ ὅτι κατὰ τούτων τρεπόμενον τὸ
<lb n="5"/>σῦρον ἀπεψίαν τήν ἐν ταῖς φλεψὶν ἐνδείκνυται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <p>
<lb n="6"/>Ἄριστον μὲν οὖν ἐστιν οὖρον ἐπὶ τῶν νοσούντων
<lb n="7"/>τὸ τοῖς ὑγιαίνουσιν ὁμοιότατον ὕπωχρον ἢ ὑπόξανθον
<lb n="8"/>καὶ λευκὸν καὶ λείαν καὶ ὁμαλήν ὑπόστασιν ἔχον·
<lb n="9"/>ὑποδεέστερον δὲ τὸ ἔχον ἐναιώρημα λευκὸν καὶ λεῖον καὶ
<lb n="10"/>ὁμαλόν. ἔστι δὲ τούτου ἀπεπτότερον τὸ νεφέλην τοιαύτην
<lb n="11"/>ἔχον ἢ ὑπονέφελον. ἐφ᾽ ὧν γὰρ πνεῦμά ἐστιν ἐν τῷ βάθει
<lb n="12"/>παχὺ καὶ ἄπεπτον, ἢν μὲν ὀλίγον εἵη, συνεχώρησε τήν ὕλην
<lb n="13"/>λοιπὸν ἐπὶ τὸν πυθμένα φέρεσθαι τοῦ ἀγγείου · διαμερίζον
<lb n="14"/>δὲ αὐτήν οὐ συγχωρεῖ ἑνοῦσθαι. εἰ δέ τι πλεονάσῃ τὸ
<lb n="15"/>ἄπεπτον ἐν τῷ βάθει πνεῦμα ἐωρίζει τήν ὑπόστασιν κατὰ
<lb n="16"/>τὸ μέσον τοῦ χύματος καὶ ποιεῖ τὸ καλούμενον ἐναιώρημα.
<lb n="17"/>εἰ δὲ ἔτι καὶ μᾶλλον εἵη πλεῖον τὸ ἄπεπτον πνεῦμα , πρὸς
<lb n="18"/>τὴν ἄνω ἐπιφάνειαν τοῦ χύματος φέρει τήν ὑπόστασιν τήν 
<pb n="19.617"/>
<lb n="1"/>καλουμένην νεφέλην ἢ ὑπονεφέλην, ἐφ᾽ ὅσον οὔκ ἰσχείη τὸ
<lb n="2"/>πνεῦμα μερίζειν καὶ μετεωρίζειν τήν ὑπόστασιν, ἐπὶ τοσοῦτον
<lb n="3"/>ἀπεπτότερον νόμιζε εἶναι τὸ οὖρον. ἢν δὲ μήθ᾽ ὑπόστασιν
<lb n="4"/>μήιε ἐναιώρημα μήτε ὑπονεφέλην μήτε νεφέλην ἴσχει
<lb n="5"/>τὸ οὖρον εἰδεναι χρή ὅτι ὑπὸ τῶν νοσοποιῶν χυμῶν ἔπεψεν
<lb n="6"/>ἡ φύσις. εἰ δὲ ποτὲ μὲν ἔχει ὑπόστασιν ἢ ἐναιώρημα
<lb n="7"/>ἢ ὑπονεφελην ἢ νεφέλην, ποτὲ δὲ οὔ, μάχην δηλοῖ τῆς φὺσεως
<lb n="8"/>πρὸς τὸ νόσημα. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν ἀκριβῶν τριταίων
<lb n="9"/>καὶ ἐφημερίνων νεφέλη <milestone unit="ed2page" n="355"/> μόνον ἢ ἐναιώρημα πολλάκις
<lb n="10"/>ἤρκεσε πρὸς λίσιν τοῦ νοσήματος, ἐνίοτε δὲ καὶ τὸ εὕχρουν
<lb n="11"/>γενέσθαι τὸ οὖρον μόνον. πολλάκις δὲ τὸ λευκὸν
<lb n="12"/>χρῶμα τοῦ παραφερομένου ἐν τῷ χύματι ἀπατᾶ τοὺς ἰδιώτας,
<lb n="13"/>ὡς ὑποστασιν χρηστήν νομίζεσθαι μή οὖσαν χρηστήν ·
<lb n="14"/>συμβαίνει γὰρ ὠμὸν χυμὸν καὶ λευκὸν συνεκκρινόμενον τῷ
<lb n="15"/>οὔρῳ ὑφίστασθαι καὶ φαντασίαν ὑποστάσεως χρηστῆς
<lb n="16"/>παρέχειν · ἐνίοτε δὲ ἥπατος ἢ νεφρῶν πεπονθότων πύον
<lb n="17"/>ἐκκρίνεται σὺν τῷ οὔρῳ καὶ ὑφιστάμενον ἀπατᾷ καὶ τὸν
<lb n="18"/>τεχνίτην · ἀλλὰ πρότερον διορίζεσθαι χρή τῷ προπεπονηκὲναι 
<pb n="19.618"/>
<lb n="1"/>τὸν ἄνθρωπον ἢ νευράν ἢ ἧπαρ ἢ ἕτερόν τι μόριον
<lb n="2"/>τῶν εἰωθότων διὰ τῶν οὕρων καθαίρεσθαι. ἔπειτα δὲ καὶ
<lb n="3"/>δυσῶδες εὑρίσκεται τὸ μετέχον πύου · ὁ δὲ ὠμὸς χυμὸς
<lb n="4"/>διορίζεται διὰ τῶν χρηστῶν ὑποστάσεων τῇ ἀνωμάλῳ συστάσει
<lb n="5"/>τοῦ παρυφισταμένου. οὑ γὰρ συνεχὲς ἑαυτῷ μένει
<lb n="6"/>ἀλλὰ διαμερίζεται εἰς μικρὰ οἷον ψαμμία καὶ οὐδ᾽ ὅλως
<lb n="7"/>λεῖόν ἐστι καθὼς ἢ ἀληθής ὑπόστασις. καὶ ἐπὶ μὲν οὑν
<lb n="8"/>τῶν χρηστῶν οὔρων πρῶτον μὲν ἐπιφαίνεται νεφέλη, ἔπειτα
<lb n="9"/>ὑποκαταβαίνουσα ποιεῖ τὸ ἐναιώρημα. ἐπὶ τέλος δὲ
<lb n="10"/>ὑφιζάνουσα ἐν τῷ πυθμένι τοῦ ἀγγείου ποιεῖ τήν ὑπόστασιν,
<lb n="11"/>δηλονότι ὅταν τελείως πεφθῇ · ἐπὶ δὲ τῶν ὠμῶν χυμῶν
<lb n="12"/>εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς εἰς τὸν πυθμένα τοῦ ἀγγείου ὑποχωρεῖ
<lb n="13"/>πλῆθος πολὺ μετὰ τοῦ εἶναι κακόχρουν καὶ τὸ χῦμα ὅλον.
<lb n="14"/>ἔπειτα δὲ κατὰ βραχὺ πεττόμετον καὶ λεπτυνόμενον αἰωρεῖται
<lb n="15"/>κατὰ τό μέσον τοῦ χύματος καὶ ποιεῖ τὸ ἐναιώρημα.
<lb n="16"/>ὅταν δὲ ἐπὶ πλέον λεπτυνθῇ καὶ πεφθῇ, ὑφίσταται ἐπὶ τὸ
<lb n="17"/>χῦμα καὶ ποιεῖ τήν νεφέλην καὶ πλανᾶ δηλονότι τοὺς ἰδιώτας
<lb n="18"/>, ὡς ὑπολαμβάνειν ἐπὶ τὸ χεῖρον προβαίνειν τήν ἀῤῥωστίην.
<lb n="19"/>
            </p>
          </div>
          <pb n="19.619"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>
<lb n="1"/>Εἰ μὲν γὰρ τὸ οὐρόν ἐστι χολωδέστερον καὶ
<lb n="2"/>ἡ ὑπόστασις ὁμοία, ὀφείλεις κενῶσαι εἴτε δέ οὔρων εἴτε
<lb n="3"/>καθάρσει. εἰ δὲ τὸ χρῶμα εἶεν χολῶδες, ἡ ὑπόστασις δὲ
<lb n="4"/>λευκὴ , χολή μετὰ φλέγματος εἶεν καὶ κένωσον καὶ τὰ ἀμφότερα.
<lb n="5"/>ἢν δὲ τὸ χρῶμα χολῶδες καὶ ἡ ὑπόστασις ἐρυθρὰ
<lb n="6"/>εἴτε σαφῶς ἢ ἀμυδρῶς ἢ πλείονος γινομένης. εἰ μὲν ἔῤῥωται
<lb n="7"/>ἢ δύναμις φλεβοτόμει, εἰ δὲ ἀσθενεῖ, κάθαρον τὸν τοιοῦτον
<lb n="8"/>ἢ διαίτη ἀρκέσει μόνον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="9"/>Ἕτερόν τι δηλονότι τὸ λεπτὸν καὶ ὠχρόν
<lb n="10"/>οὖρον ἄπεπτον μὲν τῇ συστάσει, τῷ δὲ χρώματι πεπεμμένον·
<lb n="11"/>ἀσθένειαν δὲ δηλοῖ τουτεῷ τῆς φύσεως · τῷ μὲν γὰρ
<lb n="12"/>χρώματι ὅ τι ἔπεψεν ὡς ῥᾴδιον ὄν· οὑκ ἔτι δὲ καὶ τῇ
<lb n="13"/>συστάσει διὰ τὸ δυσκολώτερον- εἰ δὲ καὶ πολύν χρόνον φέρεται
<lb n="14"/>τοῦτο ἀκίνδυνος μὲν οὐ δυνήσεται διαρκέσαι ὁ ἄνθρωπος
<lb n="15"/>ἕως ἀν πεφθῇ ἢ νόσος · τὸ γὰρ πάνυ λεπτὸν φαῦλον.
<lb n="16"/>δηλοῖ γὰρ ἀπεψίαν παρ᾽ ὅσον χρή τὸ θερμὸν ἐκβόσκεσθαι
<lb n="17"/>τὸ λεπτομερέστερον.
</p>
            <p>
<lb n="18"/>Τί δηλοῖ τὸ λεπτὸν καὶ πυῤῥὸν οὖρον ; τὸ λεπτὸν τῆ 
<pb n="19.620"/>
<lb n="1"/>συστάσει καὶ πυρρὸν τῷ χρώματι βέλτιον του ωχρου· ὅμως
<lb n="2"/>ἄπεπτον διὰ τήν σύστασιν.
</p>
            <p>
<lb n="3"/>Τί δηλοῖ τὸ ἐρυθρὸν σῦρον ; ἀπεψίαν, οὐ θάνατον, ἀλλὰ
<lb n="4"/>χρόνον <milestone unit="ed2page" n="356"/> δεῖσθαι εἰς πέψιν. ἔστι γὰρ ἐξ αἵματος
<lb n="5"/>ἰχωροειδοῦς μήπω τελείαν πέψιν λαβόντος μηδὲ τὴν ἰδίαν
<lb n="6"/>χρόαν καὶ διὰ τοῦτο χρονιώτερον σημαίνει τὸ νόσημα. ἐπὶ
<lb n="7"/>δὲ τῶν συνόχων πυρετῶν ἐπὶ πλῆθος αἵματος συνισταμένων
<lb n="8"/>ἐκκρίνεται σῦρον ἐρυθρὸν καὶ παχύ μετὰ ὑποστάσεως
<lb n="9"/>ἐρυθρᾶς · καὶ δῆλον ὅτι τοῦτο καὶ τῷ χρώματι καὶ τῇ συστάσει
<lb n="10"/>τοῦ χύματος καὶ τῷ παρυφισταμένῳ ἄπεπτον. τοῦ
<lb n="11"/>δὲ ἀπέπτου νοσήματος τὸ σύρον πυρρὸν μὲν τῷ χρώματι,
<lb n="12"/>τὸ δὲ τῇ συστάσει λεπτόν.
</p>
            <p>
<lb n="13"/>Τί δηλοῖ τὸ λεπτὸν οὐρούμενον καὶ ἔξω ἀναθολούμενον;
<lb n="14"/>ἄπεπτον μὲν διὰ περιουσίαν πνεύματος παχέος, δηλοῦν
<lb n="15"/>δὲ τήν φύσιν ἄρχεσθαι πέττειν.
</p>
            <p>
<lb n="16"/>Τί δηλοῖ τὸ παχὺ οὐρούμενον καὶ μένον παχύς τὸ
<lb n="17"/>τοιοῦτον οὐρούμενον καὶ αὗθις μένον οἷα τὰ τῶν ὑποζυγιῶν
<lb n="18"/>ἀκμάζειν δηλοῖ τήν τῶν παχέων χυμῶν καὶ πνευμάτων οἷον 
<pb n="19.621"/>
<lb n="1"/>ζυμωσιν· ἐπὶ τούτων κεφαλαλγίαι ἢ πάρεισιν ἢ παρέσονται
<lb n="2"/>διὰ τὴν ἐν τοῖς χυμοῖς ταραχὴν καὶ τὰς ἀναθυμιάσεις,
</p>
            <p>
<lb n="3"/>Τί δηλοῖ τὸ παχὺ οὐρούμενον καὶ μετὰ ταῦτα καθιστάμενον
<lb n="4"/>; παύεσθαι μὲν τήν ἐν τοῖς χυμοῖς ζύμωσιν καὶ
<lb n="5"/>λεπτύνεσθαι μεμετρημένον δηλοῖ τὸ ποσὸν, ἐντεῦθεν καὶ
<lb n="6"/>ἄρχεσθαι τήν διάκρισιν.
</p>
            <p>
<lb n="7"/>Τί δηλοῖ τὸ λεπτὸν οὐρούμενον καὶ μένον τοιοῦτον;
<lb n="8"/>εσχατην ἀπεψίαν τὸ τοιοῦτον σημαίνει. εἰ γὰρ ἐνεχείρησεν
<lb n="9"/>ἡ φύσις ἐπὶ τήν πέψιν ἐγκύπτειν οὐκ ἀν τοιοῦτον ὰπέκρινε.
<lb n="10"/>τοῦτο δὲ γίνεται ἢ δι᾽ ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως ἢ
<lb n="11"/>δι ἔμφραξιν ἢ διὰ τὸ χρόνιον εἶναι τὸ νόσημα. ἐπὶ γὰρ
<lb n="12"/>τῶν τεταρταίων χρόνων ὄντων ἐν ἀρχῇ διὰ τὸ πλῆθος καὶ
<lb n="13"/>τῆς ὕλης τὸ δυσπειθὲς διηθούμενον τὸ οὖρον λεπτὸν οὐρεῖται
<lb n="14"/>οὐρεῖται λεπτὸν καὶ δέ ἔμφραξιν ἥπατος ἢ νεφρῶν, ἀλλ᾽ ἐκ
<lb n="15"/>τῆς ὀδύνης διαγινώσκεται δηλονότι τῆς τοπικῆς. οὐρεῖται
<lb n="16"/>δὲ λεπτὸν καὶ λευκὸν καὶ ἐπὶ τῶν διακαῶν πυρετῶν καὶ
<lb n="17"/>σημαίνει φρενίτιδα ἀπηλοῦν μεγάλην. καὶ γὰρ ὁ καῦσος 
<pb n="19.622"/>
<lb n="1"/>πυρετὸς πλῆθος δηλοῖ χολῆς, οὐ χρώννυται δὲ τὸ οὕρον·
<lb n="2"/>καὶ εὔδηλον ὅτι οὐ μένει ἐν τοῖς ἀγγείοις ἢ χολή , ἀλλὰ τῇ
<lb n="3"/>κουφότητι ἀνέδραμε εἰς τὸν ἐγκέφαλον · καὶ ἢν μὲν ἢ φρενῖτις
<lb n="4"/>οὐ πάρεστιν, γίνωσκε αὐτήν ἤδη ἔσεσθαι. ἢν δὲ καἰ
<lb n="5"/>πάρεστι καὶ οὐρεῖται λεπτὸν καὶ λευκὸν μετὰ διακαεστάτου
<lb n="6"/>πυρετοῦ, δηλονότι θάνατον προαγγέλλει. οὐ γὰρ ὑποφέρει
<lb n="7"/>ἢ ἐν τῷ ἐγκεφάλῳ δύναμις ἤδη καταπροβεβλημένη τῷ διακαεῖ
<lb n="8"/>πυρετῷ ἐνέγκαι δριμύτητα καὶ δῆξιν χολῆς ἤδη σεσηπυίας.
<lb n="9"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <p>
<lb n="10"/>Ποθεν τὰ ἐλαιώδη γίνονται οὐραί εἴωθεν
<lb n="11"/>ὁ πυρετὸς πρότερον μὲν τὴν πιμελήν ἐκτήκειν, ἔπειτα δὲ
<lb n="12"/>τὴν σάρκα · ἔσχατον δὲ αὐτῶν τῶν στερεῶν σωμάτων καθάπτεται.
<lb n="13"/>τῆς μὲν οὑν πιμελῆς τηκομένης τὰ ἐλαιώδη οὖρα
<lb n="14"/>ἐκκρίνεται, κατὰ βραχὺ δὲ ἢ πιμελή τήκεται · ὅθεν ἀρχὴν
<lb n="15"/>ἔχει καὶ ἀνάβασιν καὶ ἀκμήν. ἐν ἀρχῇ μὲν οὑν τῆς
<lb n="16"/>συντήξεως ἐλαιόχροα τὰ οὖρα ποιεῖ, ὥστε εἶναι ἀμφίβολα
<lb n="17"/>εἴτε ὑδατώδη εἴτε ἐλαιώδη εἶναι · ἐν δὲ τῇ ἀναβάσει γίνονται
<lb n="18"/>ἐλαιοφανῆ, ὥστ᾽ ἐπισημειοτέμαν τήν μίξιν τοῦ ἐλαίου 
<pb n="19.623"/>
<lb n="1"/>ἔχειν · ἐν δὲ τῇ ἀκμῇ καὶ ἐν χρώματι καὶ ἐν συστάσει οἷον
<lb n="2"/>ἔλαιον ἐστι. καὶ ἢ τῶν νεφρῶν ἐστι τοῦτο μόνον ἢ τοῦ
<lb n="3"/>παντὸς σώματος · καὶ εἰ μὲν τῶν νεφρῶν μόνον ἦ, ἀθρόως
<lb n="4"/>ἐκκρἰνειαι πλῆθος τοιοῦτον μετὰ πλείονος θερμασίας αἰσθήσεως
<lb n="5"/>περὶ τούς νεφρούς · εἰ δὲ τοῦ παντὸς σώματος, κατὰ
<lb n="6"/>βραχὺ τήν προσθήκην ποιεῖται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
<lb n="7"/><milestone unit="ed2page" n="357"/>Τί σημαίνουσιν αἱ ἀροβοειδεῖς ὑποστασεις;
<lb n="8"/>ὅταν δαπανηθεῖσα ᾖ πιμελή, λοιπὸν ἢ σὰρξ τήκεται
<lb n="9"/>καὶ ὀροβοειδεῖς ὑποστάσεις ἐν τοῖς οὔροις ἐκκρίνει,
<lb n="10"/>ἀλλὰ ἢ τῶν νεφρῶν ἐστιν ἢ τοῦ παντὸς σώματος. εἰ μὲν
<lb n="11"/>οὖν ἐν πυρετοῖς φανείη τοιοῦτον οὖρον , του παντὸς σώματος
<lb n="12"/>δηλοῖ τὸ πάθος εἶναι · εἰ δὲ μή, τῶν νεφρῶν μόνων.
<lb n="13"/>καὶ πάλιν εἰ μέν ἐστιν ἀπεψία τῶν οὕρων, ὅλου τοῦ σὼματός
<lb n="14"/>ἐστι τὸ κακόν. εἰ δὲ πέψις μὲν ᾖ καὶ ὀροβοειδεῖς
<lb n="15"/>ὑποστάσεις ἐκκρίνει τῶν νεφρῶν τὸ πάθος δηλοῖ.
</p>
            <p>
<lb n="16"/>Τί δηλοῦσιν αἱ πιτυρώδεις ὑποστάσεις ; ὅταν ὁ πυρετὸς
<lb n="17"/>δαπανήσῃ τήν πιμελήν καὶ τὸ πλέον τῆς σαρκὸς καὶ ἐν τῶ
<lb n="18"/>βάθει τῶν ἀγγείων ἐγκατασκήψῃ γίνονται πιτυρώδεις αἱ
<lb n="19"/>ὑποστάσεις, στεγνότεραι μὲν τῶν πεταλωδῶν, παχύτεραι δ᾽ 
<pb n="19.624"/>
<lb n="1"/>ὅμως τούτων · ἐκκρίνεται δὲ ἐνίοτε κᾀκ τοῦ παντὸς σώματος
<lb n="2"/>κἀκ τῆς κύστεως, ἀλλ᾽ εἰ μὲν πυρετὸς παρείη ὅλου
<lb n="3"/>τοῦ σώματος τὸ κακόν. ἢν δὲ μή, τῆς κύστεως μόνης · καὶ
<lb n="4"/>εἰ μὲν ἄπεπτον εἵη τὸ οὖρον, τοῦ παντὸς σώματος τὸ πάθος
<lb n="5"/>ἐστίν. εἰ δὲ πεπεμμένον, τῆς κύστεως, ἀλλὰ καὶ τοπικὴ
<lb n="6"/>ὀδύνη ἐστί.
</p>
            <p>
<lb n="7"/>Τί δηλοῦσιν αἱ πεταλώδεις; ὅταν αὐτὰ πάθωσι τὰ
<lb n="8"/>στερεὰ πρῶτον μὲν ἐπιπολῆς διεξέονται καὶ εἰ μὲν μετὰ
<lb n="9"/>πυρετοῦ, τὸ ὅλον κεκάκωται δηλονότι σῶμα. εἰ δ᾽ οὖν ἐκ
<lb n="10"/>μόνης τῆς κύστεως , εστι δὲ τὰ μὲν ἐκ τῆς κύστεως πεπεμμένα,
<lb n="11"/>τὰ δὲ τοῦ παντὸς σώματος ἄπεπτα.
</p>
            <p>
<lb n="12"/>Τί δηλοῦσιν αἱ ἐν τοῖς οὔροις κριμνώδεις ὑποστάσεις^
<lb n="13"/>ἐπειδὰν ὁ πυρετὸς ἐς τὸ βάθος τῶν ἀγγείων καταληφθῇ
<lb n="14"/>καὶ μεῖζον πλάτος ἐπιλάβῃ καὶ μῆκος ἁδρότερον , γίγνονται
<lb n="15"/>τῶν πιτύρων αἱ ὑπόστασεις καὶ καλοῦνται κριμνώδεις · ἀλλὰ
<lb n="16"/>τὰ κριμνώδη δύο σημαίνουσιν · ἢ γὰρ ὑπερόπτησιν δηλοῦσι
<lb n="17"/>τοῦ αἵματος ἢ συντηξιν ἰσχυραν τῶν στερεῶν δηλονότι σωμάτων, 
<pb n="19.625"/>
<lb n="1"/>καὶ εἰ μὲν λευκή ἢ ὑπόστασις εἵη, τῶν στερεῶν σωμάτων
<lb n="2"/>ἐστὶ τὸ πάθος, εἰ δὲ ἐρυθρὰ, τοῦ αἵματος.
</p>
            <p>
<lb n="3"/>Τι δηλοῖ τὸ δυσῶδες ; σῆψιν καὶ νέκρωσιν τῆς φύσεως,
<lb n="4"/>Κεφ. η΄. Τί δηλοῦσι τὰ μέλανα δηλονότι οὖρα; πάντα
<lb n="5"/>ταῦτα εὐθὺς καὶ παχέα πάντως εἰσὶ καὶ ὀλέθρια. σπάνιον
<lb n="6"/>γὰρ ἢ οὐδ᾽ ὅλως εὑρεθήσεται μέλαν λεπτόν. τὸ γὰρ μέλαν
<lb n="7"/>χρῶμα ἢ δι ὑπερόπτησιν γίνεται αἵματος ἢ διὰ ψῦξιν ὅλου
<lb n="8"/>τοῦ σώματος ἢ τοῦ μελαγχολικοῦ καθαιρομένου χυμοῦ. αἱ
<lb n="9"/>τρεῖς γοῦν αὐταὶ διαφοραὶ παχυτάτας κέκτηνται τὰς συστάσεις·
<lb n="10"/>καὶ ἐξ ἀνάγκης παχέα εὑρίσκονται τὰ μέλανα δηλονότι
<lb n="11"/>τῶν οὕρων. ἐπὶ μὲν τῶν ὀξέων νοσημάτων ὀλέθριον ἐς
<lb n="12"/>τοὐπίπαν τὸ μέλαν οὐρόν ἐστιν · ὅταν καἰ δυσῶδες ὑπάρχη
<lb n="13"/>καὶ ἡ ὑπόστασις μέλαινα. ἀδύνατον γὰρ τὸν ὀξέως νοσοῖντα
<lb n="14"/>τοιοῦτον οὐρήσαντα μὴ ἀποθανεῖν · ἢν δὲ ἡ ὑπόστασις
<lb n="15"/>μέλαινα εἴη, όλεθριώτερον, ἢν δὲ ἐναιώρημα μὲν ἴσχη,
<lb n="16"/>ἧττον κακόν. ὁμοίως καὶ ἢ νεφέλην ἔχει ὁμοίαν ἢ ὑπονεφελίζει,
<lb n="17"/>τὸ κακὸν ἡπιώτερον. τὸ δὲ μέλαν ποτὲ μὲν ἐνδείκνυται 
<pb n="19.626"/>
<lb n="1"/>ψύξιν, ποτὲ δὲ θέρμην, εἴτουν ὑπερόπτησιν. καὶ εἰ
<lb n="2"/>μὲν σῦν πρότερον πελιδνὸν οὐρηθῇ, εἴθ᾽ οὕτω γένηται μέλαν,
<lb n="3"/>ψύξιν ἔχει. εἰ δὲ τὸ ξανθὸν προηγήσατο, ἔπειτα μετειράπη
<lb n="4"/>μέλαν, <milestone unit="ed2page" n="358"/> ὑπὸ πλείονος θερμοῦ ἐξυπεροπτηθὲν
<lb n="5"/>μέλαν γέγονε. γνωστέον δὲ καὶ ἐπὶ τῇ παρακμῇ τοῦ τεταρταίου
<lb n="6"/>καὶ τῆς μελαγχολικῆς παρανοίας λυομένης σύρα μέλανα
<lb n="7"/>ἐκκρίνονται καὶ παχέα. τοῖς γὰρ σπληνώδεσι τὰ πολλὰ
<lb n="8"/>τοιοῦτον οὐρεῖται ἡνίκα ἄρρωστος ὁ σπλήν διακείμενος φαίνηιαι·
<lb n="9"/>οὐδεμίαν γὰρ διοίκησιν καὶ κατεργασίαν ποιεῖται τοῦ
<lb n="10"/>μελαγχολικοῦ περιττώματος · ἡμεῖς δέ ὀλέθρια ἔφαμεν εἶναι
<lb n="11"/>ταῦτα ἐπὶ τῶν ὀξέων ἀρρωστημάτων. τοῖς μὲν ἀνδράσι καὶ
<lb n="12"/>τῇσι γυναιξὶ τὰ μέλανα τῶν οὔρων κάκιστα, τοῖσι δ᾽ αὖ
<lb n="13"/>παιδίοισι τὰ ὑδατώδεα, ἦττον δὲ ὀλέθρια γίνονται τὰ μέλανα
<lb n="14"/>τῶν ἐχόντων τὸν σπλῆνα ἄρρωστον καὶ οὐκ ἐκ διακαύσεως.
<lb n="15"/>τὸ δὲ ἐκ καταψύξεως μελαινόμενον πελιοῦταί πως
<lb n="16"/>τὸ αἶμα, καθάπερ ἐπ᾽ ἄλλων τινῶν. ἀλλ᾽ ἒξ ἀναχύσεως τοῦ
<lb n="17"/>μελαγχολικοῦ.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
<lb n="18"/>Ὥσπερ ἐπὶ τῶν διαχωρημάτων, οὕτω κἀπὶ 
<pb n="19.627"/>
<lb n="1"/>τῶν οὕρων κανόνι τῷ τῶν ὑγιαινόντων κεχρημένοι κατὰ
<lb n="2"/>τῶν νοσούντων σημειωσόμεθα · οὖρον τοίνυν ἄριστόν ἐστι
<lb n="3"/>τὸ τῶν ὑγιαινόντων ὁμοιότατον · τοιοῦτον δέ ἐστι τὸ ὑπόπτερόν
<lb n="4"/>τε ἄμα καὶ ὑπόξανθον, εὐθὺς δὲ λεπτοῦ καὶ πάχους
<lb n="5"/>συμμέτρως ἔχον. οὔσης δὲ τριττῆς τῆς τῶν θολερῶν
<lb n="6"/>οὕρων διαφορᾶς, ἢ γὰρ οὐρηθέντα τὰ τοιαῦτα καθίστανται
<lb n="7"/>μή ὀλίγον ἢ μένει παραπλήσια ἄχρι παντός. ἢ καθαρά μὲν
<lb n="8"/>ἐκκρίνεται, μετὰ ταῦτα δὲ ἀναθολοῦται, μοχθηρὸν μὲν τὸ
<lb n="9"/>τρίτον εἰρημένον, ἐπιεικὲς δὲ τὸ πρῶτον, ἐν μέσῳ δ᾽ ἀμφοῖν
<lb n="10"/>ἐστι τὸ δεύτερον. τὸ δὲ ἐς κύτος ἄπεπτον · ὅπερ ἐστὶ τὸ
<lb n="11"/>ὑδατῶδες ἀκριβῶς οἷον ἀπαγνωσμένης πέψεως σύμπτωμα
<lb n="12"/>τοῦ φλεβώδους γένους ὑπάρχον · ὅταν δὲ καὶ ταχέως διεξέρχηται,
<lb n="13"/>ὁ καλούμενος διαβήτης γίνεται · ἀλλὰ τοῦτο μὲν ἀπεπτων
<lb n="14"/>οὕρων τὸ χείριστον ἐστιν, ἐφεξῆς δὲ αὐτῶν τὸ λεπτὸν
<lb n="15"/>καὶ λευκόν οἷον τὸ ὕδωρ · τούτων ἐγγύς ἐστιν ἕτερον οὖρον
<lb n="16"/>ἐν πολλαῖς νόσοις φαινόμενον, ἐγγὺς ἱκανῶς τοῦ λεπτοῦ καὶ
<lb n="17"/>λευκοῦ · τὸ δὲ ὕπωχρον ἐφεξῆς ἐστι τούτου · τὸ δὲ ὠχρὸν
<lb n="18"/>εἴη μὲν ἤδη τοῦτο καὶ ὑπόπυῤῥον, πέττεται δὲ ἤδη τῆς 
<pb n="19.628"/>
<lb n="1"/>χροιᾶς γε ἕνεκα · χρή δὲ αὐτὸ καὶ τῷ πάχει τοσοῦτον ἀποκεχωρηκέναι
<lb n="2"/>τοῦ ὕδατος, εἰ μέλλει πεπέφθαι καλῶς ὅσον
<lb n="3"/>καὶ τῷ χρώματι. εἰ δὲ τήν κατὰ φύσιν χροιὰν ἀκριβῶς
<lb n="4"/>φυλάττων ὑπόστασιν λευκὴν καὶ λείαν καὶ ὁμαλήν καὶ πολλῆν
<lb n="5"/>ποιεῖ, πέψεως μὲν ἀν εἴη ἀκριβοῦς γνώρισμα. τὰ πλείονα
<lb n="6"/>δὲ τὸν ὠμὸν χυμὸν ἐκκαθαίρεσθαι δηλοῖ. κὰν παχύτερον
<lb n="7"/>δὲ ἦ μετρίου καὶ ἔχῃ τινὰ ὑπόστασιν, οὐ πάντως ἤδη ἄπεπτον·
<lb n="8"/>εἰ γὰρ ἤτοι κριμνώδεις ἢ πιτυρώδεις ἢ μελαίνας ἢ
<lb n="9"/>πελιδνὰς ἢ χλωρὰς ἢ δυσώδεις ὑποστάσεις ἔχει, πρὸς τὸ
<lb n="10"/>πᾶν τὸ τοιοῦτον ἄπεπτον εἶναι καὶ ἄλλο ὀλέθριον ὑπάρχει.
<lb n="11"/>τὰ δὲ εὔχροα τε ἄμα καὶ ἤτοι τὰς ὑποστάσεις λευκὰς καὶ
<lb n="12"/>λείας καὶ ὁμαλὰς ἢ νεφέλας τινὰς ὁμοίας ἢ ἐναιωρήματα
<lb n="13"/>ποιούμενα πάντων ἐστὶν οὔρων χρηστότατα , καὶ μάλιστα
<lb n="14"/>μὲν ὧν ἢ ὑπόστασις εἵη τοιαύτη · δεύτερα δὲ ὧν ἀν ἐναιωρήματα
<lb n="15"/>· τρίτα δὲ ὧν νεφέλη καὶ ἀπλῶς τὰ τοῖς οὔροις ἐμφερόμενα
<lb n="16"/>χρηστῶς · ὅσῳπερ ἀν ὑφιζάνῃ κάτω, τοσούτῳ
<lb n="17"/>βελτίω γίνεται.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>