<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De affectuum renibus insidentium dignotione et curatione</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg045.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed1vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">10</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="643" to="698">643-698</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg045.1st1K-grc1">
        <pb n="19.643"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΠΕΡΙ ΤΗΣ ΤΩΝ ΕΝ ΝΕΦΡΟΙΣ
<lb/>ΠΑΘΩΝ ΔΙΑΓΝΩΣΕΩΣ ΚΑΙ
<lb/>ΘΕΡΑΗΕΙΑΣ ΤΟ ΒΙΒΛΙΟΝ
<lb/>ΠΡΟΣΓΕΓΡΑΛΙΑΙΕΝΟΝ.
</head>
            <p>
Περὶ οὐσίας νεφρῶν.
</p>
            <p>
<lb n="1"/>Ἡ οὐσία τῶν νεφρῶν ἰδίαι καὶ οὐδενὶ ἄλλῳ μορίῳ
<lb n="2"/>κοινή ἐξ ἰνῶν καὶ σαρκῶν συνεστηκυῖα, σαρκῶν δὲ πυκνῶν.
<lb n="3"/>γέγονε δὲ τοιαύτη, ἵνα μή ῥᾳδίως το αἷμα φερόμενον ἀπορρῇ
<lb n="4"/>καὶ ἐκχῆται καὶ φέρηται μετὰ τοῦ οὔρου. ἢ σαρκοειδής 
<pb n="19.644"/>
<lb n="1"/>αὕτη οὐσία πολλὰς ἔχει ἐν αὐτῇ περιγραφάς. καὶ ἐπειδή
<lb n="2"/>καθ᾽ ἑκάστην περιγραφήν τῆς οὐσίας λίθοι γίνονται ώς ἐπὶ
<lb n="3"/>το πολύ, δια τοῦτο καὶ χαλεπαὶ γίνονται ὀδύναι ἐν αὐτοῖς.
<lb n="4"/>καὶ ταῦτα μὲν περὶ οὐσίας.
</p>
            <p>
<lb n="5"/><milestone unit="ed2page" n="527"/> Περὶ σχήματος νεφρῶν.
</p>
            <p>
<lb n="6"/>Σχῆμα δὲ ἔχουσι σιγμοειδὲς, ἐν μέσῳ δὲ κοιλότης
<lb n="7"/>ἐστὶν, ἢ ὑποδέχεται διὰ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν τὸ όρρῶδες
<lb n="8"/>περίττωμα. ἔρχονται δὲ εἰς τοὺς νεφροὺς οὐ μόναι αἱ μείζους
<lb n="9"/>φλέβες, ῶν αἱ μὲν εἰς τήν κοιλότητα βάλλουσιν, ἕτεραι
<lb n="10"/>δὲ εἰς τον περιαλείφοντα αὐτοὺς ὑμένα , ἀλλὰ καὶ ἕτερα
<lb n="11"/>ἀγγεῖα τριχοειδῆ^. διὰ τί ὁ μὲν δεξιὸς νεφρὸς ὑψηλότερος,
<lb n="12"/>ὁ δ᾽ ἀριστερὸς ταπεινοτερος ; —- ἴνα μὴ ἐν τῇ ἐνεργεία ὁ
<lb n="13"/>μὲν ἕλκῃ, ὁ δὲ ἀνθέλκῃ. ἐν ποίῳ κεῖνται τῶν μερῶν τοῦ
<lb n="14"/>σωματος; -- κεῖνται οἱ νεφροὶ κατὰ τῆς ῥαχεως ἀνωτέρῳ
<lb n="15"/>βραχὺ τῶν λαγόνων. ἀπ᾽ αὐτῶν δ᾽ ἐκφύονται οἱ οὺρητῆρες
<lb n="16"/>διάγοντες τὸ οὔρον ἐπὶ κύστιν. ἢ οὐσία τῶν οὐρητήρων
<lb n="17"/>ἰδία καὶ οὐδενὶ ἑτέρῳ μορίῳ κοινή. διὰ τί δύο νεφροὶ 
<pb n="19.645"/>
<lb n="1"/>γεγόνασιν ὑπὸ τῆς φυσεως ανθ' ἑνος; ἐπειδή ὑπεραἵρει
<lb n="2"/>τὸ ὀρρῶδες περίττωμα τῶν ἄλλων περιττωματων,
<lb n="3"/>χρεία δ᾽ αὐτοῖς το ἕλκειν τὸ όβῥῶδες περίττωμα. δεῖ γὰρ
<lb n="4"/>εἰδέναι ὅτι ἀπὸ τῆς κοίλης φέρεται φλὲψ ἐπὶ τὰ κατω, διχῆ
<lb n="5"/>δ᾽ αὕτη τεμνομένη, τὸ μὲν ἄνω φέρεται, τὸ δ᾽ ἕτερον κα^
<lb n="6"/>τω. ὅπερ πάλιν τριχῆ τεμνόμενον δηλονότι τὸ κάτω. τὸ
<lb n="7"/>μὲν εἰς τοὺς μηρούς, τὸ δ᾽ εἰς τοὺς ὄρχεις, ἄλλο δ᾽ εἰς
<lb n="8"/>τοὺς νεφροὺς φέρεται. φέρονται δὲ καὶ ἀπὸ τῆς καρδίας
<lb n="9"/>ἀρτηρίαι ἐμβάλλουσαι καὶ αὗται όβῥῶδες περίττωμα καὶ
<lb n="10"/>θερμότητα, ἵνα θερμαίνονται ὑπ᾽ αὐτῶν. ἐπειδή οἱ νεφροί
<lb n="11"/>εἰσιν ἐκ τοῦ μελαγχολικοῦ χυμοῦ, διὰ τοῦἔ οὑν παρὰ τῶν
<lb n="12"/>εἰρουμένων ἀρτηριῶν χορηγοῦνται θερμότητες, ἵνα ύπερνικησωσι
<lb n="13"/>τὴν ψύξιν αὐτῶν. μετὰ δὲ τὸ ἕλξαι τὸ ὁρρῶδες
</p>
            <p>
<lb n="14"/>περίττωμα τὸ χρηστόν του αἵματος κατέχουσι καὶ τρεφονται
<lb n="15"/>ἐξ αὐτοῦ · τὸ δὲ ὁβῥῶδες περίττωμα ἀποτρίβεται διὰ
<lb n="16"/>τῆς ἀποκριτικῆς ώς ἄχρηστον. ἐν ὅσῳ δέ ἐστιν ἐν ταῖς
<lb n="17"/>φλεψὶ καὶ ταῖς ἀρτηρίαις σὺν τῷ αἵματι, ὁρρῶδες περίττωμα 
<pb n="19.646"/>
<lb n="1"/>λέγεται. ὅταν δ᾽ ἀποδιωχθῇ, λέγεται σύρον. ὼστε
<lb n="2"/>οὑν τὸ χρηστὸν τοῦ αἵματος κατέχουσιν οὔτοι καὶ τρέφονται
<lb n="3"/>ἐξ αὐτοῦ · τὸ δ᾽ ἄχρηστον ἀποτρίβονται. καὶ ὡσπερ
<lb n="4"/>ἦ χοληδόχος κύστις χαίρει τῇ χολῇ καὶ ὁ σπλήν τῷ με^
<lb n="5"/>λαγχολικῷ χυμῷ, οὕτω καὶ οὗτοι τῷ όρῷώδει περιττὼματι.
</p>
            <p>
Περὶ ἐνεργείας νεφρῶν.
</p>
            <p>
<lb n="6"/>Ἐνέργεια δ᾽ αὐτοῖς τὸ διακρίνειν καὶ διηθεῖν τὸ ὁβῥωδες
<lb n="7"/>ὑγρὸν ἀπο τοῦ αἵματος. , ἐνταῦθα δέ τις ἢ χρεία τῆς
<lb n="8"/>ἐνεργείας αυτῶν. ζητεῖται δὲ οὐ μόνον νεφροῦ, ἀλλ᾽ ἑκάστου
<lb n="9"/>μορίου ἐνέργεια · ὁπηνίκα γὰρ αὕτη βλάπτεται, ἀποφαίνει
<lb n="10"/>ὁποῖόν ἐστι τὸ πάσχον μόριον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>
<lb n="11"/>Πᾶν πάθος περὶ αὑτοῦ λέγεται νεφρῖτις, εἴτε ὁμοιομερές
<lb n="12"/>ἐστιν εἴτε όργανικὸν ἢ ἐπίκοινον. κυρίως δὲ νεφρῖτις
<lb n="13"/>ἡ λιθίασις λέγεται. 
<pb n="19.647"/>
<lb n="1"/><milestone unit="ed1page" n="416"/> Αἰτίαι τοῦ λίθου.
</p>
            <p>
<lb n="2"/>Αἱ δὲ τοῦ λίθου αἰτίαι τέσσαρες, ποιητικὸν,
<lb n="3"/><milestone unit="ed2page" n="528"/>ὑλικὸν, ὀργανικόν καὶ τελικόν. τοῦτο ἐκ τῶν ἔξωθεν μανθάνεις,
<lb n="4"/>ὅτι ποιεῖ ἔξωθεν λίθου σύστασιν ἢ ψύξις ἢ θερμοτης
<lb n="5"/>· ὡσπερ ἐν ὑπονόμοις καὶ σωλῆσι τῆς θερμοτητος
<lb n="6"/>ἐγγινομένης ἀπὸ ὕλης ἀδιαπνευστούσης · οἷον ὕδατος ὄντος
<lb n="7"/>ἐν τῷ σωλῆνι γίνεται θερμότης παρὰ φύσιν. ταύτης δὲ
<lb n="8"/>διαφορούσης τὸ λεπτομερὲς ἐκείνου ἰλυώδους ὕδατος τὸ
<lb n="9"/>παχυμερὲς ἀπογαιοῦται καὶ μένων ἐν τῷ σωλῆνι προστίθει
<lb n="10"/>ται τῇ Ὁὐσίᾳ τοῦ λίθου καὶ οὕτως προστίθεται τῇ οὐσίᾳ
<lb n="11"/>τοῦ λέβητος ἢ ἄλλου χαλκοῦ καὶ γίνεται λίθος. ἐν ἡμῖν δὲ
<lb n="12"/>ψύξις λίθον οὐ ποιεῖ. οὐδὲ γὰρ ἐν ζῶντι σώματι δυνατὸν
<lb n="13"/>ὑποθέσθαι τοσαύτην ψύξιν, ώς δυνηθῆναι τήν ψῦξιν ποιῆσαι
<lb n="14"/>λίθον ἡμῖν, ώς ἐπὶ τῶν ἐκτὸς ὁρῶμεν γινόμενον, ἄλλα
<lb n="15"/>ἀπὸ θερμότητος ἐν ἡμῖν γίνεται λίθος ἢ σφοδρᾶς ἢ χλιαρᾶς.
<lb n="16"/>ἀλλ᾽ εἰ μὲν παχεῖά ἐστιν ἢ ὕλη, τότε ἀρκοῦσά ἐστι 
<pb n="19.648"/>
<lb n="1"/>καὶ ἢ χλιαρὰ καὶ μετρία καὶ κατὰ φύσιν θερμότης πρὸς
<lb n="2"/>τὸ ἰσχῦσαι καὶ ἀπογαιῶσαι τὴν παχεῖαν ῦλην· ἑτοίμη γὰρ
<lb n="3"/>ώς παχεῖα πρὸς τήν γένεσιν τοῦ λίθου. εἰ δὲ λεπτοτέρα
<lb n="4"/>ἐστῆ τότε πάνυ σφοδροτέρας δεῖται τῆς κατὰ φύσιν καὶ
<lb n="5"/>παρὰ φύσιν θερμότητος, ἵνα ἀπογαιώσῃ αὐτήν. θέλει γὰρ
<lb n="6"/>διαφορῆσαι τὸ λεπτομερὲς αὐτῆς καὶ οὕτως ἵνα ἰσχύση
<lb n="7"/>ποιῆσαι λίθον. ἀπλῶς γοῦν απὸ θερμότητος γίνεται ἐν ἡμῖν
<lb n="8"/>λίθος. ὑλικὸν δὲ αἴτιον ἢ παχὺς ἢ γλίσχρος χυμὸς ἢ ἀμφότερου.
<lb n="9"/>ὀργανικὸν δὲ αἴτιον νεφρὸς ἢ κύστις ἢ ἕτερον
<lb n="10"/>ἐπιτήδειον μόριον. τελικον δὲ οὐκ ἔστιν ἐνταῦθα εἰπεῖν, εἰ
<lb n="11"/>μή αὐτὸν τὸν λίθον. το φερομενον αἷμα ἐν αὐτοῖς ἢ παχὑτερόν
<lb n="12"/>ἐστιν ἑαυτοῦ ἢ φλεγματικώτερον ἢ μελαγχολικῶνρον
<lb n="13"/>ἢ ξανθοχολικώτερον. φέρεται δὲ ἐν αὐτοῖς διὰ φλεβῶν
<lb n="14"/>καὶ ἀρτηριῶν ἢ ἐν τῇ κοιλότητι ἢ ἐν τῇ οὐσίᾳ καὶ
<lb n="15"/>ἐκεῖ φερόμενον ὑπερβάλλον τῇ ποσότητι ἢ τῇ ποιότητι ἢ 
<pb n="19.649"/>
<lb n="1"/>τῇ συστάσει σφηνοῦται καὶ ἵσταται καὶ ἴσχει θερμότητα
<lb n="2"/>παρὰ φυσιν. αὕτη δὲ ἢ παρὰ φύσιν θερμότης πλεῖον παχυνει
<lb n="3"/>καὶ καταγλισχραίνει καὶ όξυπαροπτᾶ καὶ ἀπογαιοῖ
<lb n="4"/>τον χυμὸν ἐκεῖνον καὶ ποιεῖ τὸν λίθον. ὅσοι μὲν ἡγοῦνται
<lb n="5"/>κατα την κοιλίαν τῶν νεφρῶν συνίστασθαι τοὺς λίθους, ἐν
<lb n="6"/>τῇ διεξοδῳ μόνη τῇ κατὰ τούς οὐρητῆρας όδυνασθαι φασὶ
<lb n="7"/>τους πασχοντας. ὅσοι δὲ ἐν αυτῆ αὐτῶν τῆ σαρκὶ ανάλογον
<lb n="8"/>τοῖς ἐπὶ τῶν ἀρθριτικῶν πώροις οὐκ ἐν μόναις ταῖς
<lb n="9"/>διέξοδοις , ἀλλὰ καὶ καθ᾽ ὄν γίνονται χρόνον ἐνταῦθα καὶ
<lb n="10"/>καθ᾽ ὅν εἰς τήν κοιλίαν διεξέρχονται τῶν νεφρῶν. οὐκ
<lb n="11"/>ἀδύνατον δὲ ἑκατέρως γίνεσθαι γλίσχρου χυμοῦ καὶ παχέος
<lb n="12"/>ἐν τῷ χρόνῳ κατοπτωμένου τε καὶ ξηραινομένου κατ᾽ αὐτους.
<lb n="13"/>δέδεικται γὰρ ἐν τοῖς περὶ τῶν φυσικῶν δυναμίων
<lb n="14"/>ὑπομνήμασιν ἕλκων ἐφ᾽ ἑαυτὸν ὁ νεφρὸς, ὅσον περ ἐν ταῖς
<lb n="15"/>φλεψὶν όβῥῶδἒξ τε καὶ λεπτὸν ἀναμέμικται τῷ αἵματι. τῶν
<lb n="16"/>οὑν εἰς τήν κοιλίαν αὐτοῦ διηθούντων τοιούτων πόρων, ἐπὶ
<lb n="17"/>πλέον ἀναστομωθέντων συνηθεῖταί τι καὶ παχύτερον, ὅπερ
<lb n="18"/>θερμαινόμενον καὶ ξηραινόμενον ἐν τῇ κοιλίᾳ τοῦ νεφροῦ, 
<pb n="19.650"/>
<lb n="1"/>πωροειδῆ λαμβάνει σύστασιν. ἐὰν μὲν οὑν ἢ τοῦ νεφροῦ
<lb n="2"/>δύναμις ἀποκριτικη διωσηται πᾶν αὐτὸ ἐν τοῖς οὔροις ἢ
<lb n="3"/>ψαμ- <milestone unit="ed2page" n="529"/> μὼδης ὑπόστασις ἐν αὐτοῖς γίνεται. ἐὰν δὲ
<lb n="4"/>ἐμπλησμένον τε καὶ δυσαπόλυτον ῇ τῆς κοιλίας τοῦ νεφροῦ
<lb n="5"/>τὸ δεχόμενον, ἐν αὐτῷ ἔτι παραπλήσιον ἕτερον ἐκ τῆς κοίλης
<lb n="6"/>φλεβὸς ἐπὶ πλέον αὐξάνεται. περιπλάττεται γὰρ ἀεὶ τὸ
<lb n="7"/>ἐπιρρέον τῷ ὑπαρχοντι καὶ οὕτως ὁ πῶρος ἀξιόλογος μεγέθει
<lb n="8"/>συνίσταται. συντελεῖ καὶ εἰς τοῦτο μάλιστα καὶ τῶν
<lb n="9"/>νεφρῶν αὐτῶν κρᾶσις, ὅταν οἷον πυρῶδές τε καὶ δριμύ τὸ
<lb n="10"/>κατὰ φύσιν ῇ θερμόν. ἐὰν δὲ ἀραιωθῇ μὲν ἢ εἰς τὸν νεφρὸν
<lb n="11"/>ἐκ τῆς κοίλης φλεβὸς εἴσοδος, ὑγρὸν δ᾽ ῇ τὸ αἷμα
<lb n="12"/>καὶ μήτε παχὺ μήτε γλίσχρον, αἱματῶδες οὕτως γίνεται τὸ
<lb n="13"/>σύρον. ἐὰν μὲν οὑν ἐκ φλέγματος μόνου γλίσχρου καὶ παχεὁς
<lb n="14"/>σύστασις γένηται, τῶν ἐν τοῖς νεφροῖς πωροειδῶν τε
<lb n="15"/>καὶ λιθωδῶν σωμάτων ἢ καλουμένη τεφρώδης ἔσται χροιά.
<lb n="16"/>παραπλησίως τοῖς αυτοφυέσιν ὕδασι κὰν χλιαρώτερον τῶν
<lb n="17"/>συμμέτρων ῇ, φαίνονται συνιστάμενοι πῶροι. τὰ μὲν οὔν
<lb n="18"/>παιδία τοὺς ἐν κύστει γεννῶντα λίθοις φαίνεται. τοὺς δ᾽ 
<pb n="19.651"/>
<lb n="1"/>ἐν τοῖς νεφροῖς οἱ ἀκμαζοντες. ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν παιδιῶν
<lb n="2"/>ἰσχυρῶν ἁπασῶν τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν οὐσῶν κέχυται
<lb n="3"/>καὶ διαλέλυται το παχος τῶν χυμῶν. ἐπὶ δὲ τῶν προηκόντων
<lb n="4"/>κατὰ τὴν ἡλικίαν, τουναντίον ὰσθενῶν ουσων, συνηκται.
<lb n="5"/>φαίνεται δὲ κὰπὶ τῶν ἐκτὸς ὅσα παχέα φύσει δέα
<lb n="6"/>τινων λεπτῶν ὴθεῖν βουλόμεθα. τὰ μἐν ὑπὸ θερμασίας
<lb n="7"/>χυθέντα διερχόμενα ῥαδίως ταχύ. τὰ δὲ ἄτηκτα μὴ ἐξιόντα.
<lb n="8"/>παραδείγματά τε τῶν τοιούτων ὑλῶν πίστα, ῥητίνη, στέαρ,
<lb n="9"/>κηρός τε καὶ μέλι. καὶ τῶν παιδῶν ουν ἐχόντων πολύ το
<lb n="10"/>ἔμφυτον θερμὸν καὶ τὰς ἐνεργείας ἰσχυρὰς τὸ πάχος τῆς
<lb n="11"/>ὕλης κεχυμένον εἰς τοὺς νεφρούς ἀφικνεῖται καὶ διά τοῦτο
<lb n="12"/>διηθεῖται ῥαδίως εἰς τήν κύστιν, οὐ μικρὸν οὐδὲ τῆς τῶν
<lb n="13"/>ἐνεργειῶν ῥώμης εἰς τὸ τάχος τῆς διεξόδου συντελούσης ·
<lb n="14"/>ἄτε δὲ τῆς κύστεως οὔσης ψυχρᾶς, ὅτι τε ὑμενώδης εστὶ
<lb n="15"/>καὶ ὀλίγαιμος, ὅτι τε πλείστην εὐρυχωρίαν ἐντὸς ἑαυτῆς ἔχει,
<lb n="16"/>συνίσταται πάλιν ἐνταῦθα καὶ πήγνυται τὸ διεξελθὸν εἰς
<lb n="17"/>ταύτην πάχος, ὡς ἔμπροσθεν εἶπον, ἀρχὴν λαμβάνον τῆς
<lb n="18"/>τοιαύτης συστάσεως, ὅταν ἐπὶ πλέον ἐν τῇ κύστει χρονίσῃ. 
<pb n="19.652"/>
<lb n="1"/>καὶ μήν καὶ γλίσχρον αὐτὸ εἰκὸς μᾶλλον ἦν τοῖς παιδίοις
<lb n="2"/>κατεργᾶσθαι ὑπὸ τῆς ἐμφύτου θερμασίας. καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="3"/>δή μᾶλλον ἑνοῦται καὶ συνίσταται καὶ πήγνυται καὶ προσθῶμεν
<lb n="4"/>ἔτι την περὶ τοῦ πάχους τῶν οὔρων ἐν τοῖς παιδίοις
<lb n="5"/>αἰτίαν. ἔστι δὲ τό τε ἀδηφάγον αὐτῶν καὶ τὸ μετὰ τήν
<lb n="6"/>τροφήν ἀτάκτως κινεῖσθαι παίζοντα καὶ σκιρτῶντα. τοῖς
<lb n="7"/>δ᾽ ἔτι θηλάζουσι καὶ ἡ ὕλη συντελεῖ. καὶ τῶν τελείων τοῖς
<lb n="8"/>πλεοναζουσιν ἐν τυρῶν ἐδωδῇ καὶ ὁμοίων λίθους ἐν κύστει
<lb n="9"/>καὶ νεφροῖς γενομένους ἔγνωμεν. ἔστιν οὑν πάθημα τῆς
<lb n="10"/>κυστεως η λιθίασις παιδικόν. οὐ γὰρ δύναται στενὸς οὕτως
<lb n="11"/>ὁ τράχηλος τῆς κύστεως ἐπὶ τῶν μειζόνων σωμάτων
<lb n="12"/>γενέσθαι, ώς κατέχειν τὸ παχύτερον ὑγρόν. οὐ μήν τοῦτό
<lb n="13"/>γε μόνον ἱκανὸν εἶναι νομίζειν πρὸς τήν τῶν λίθων γένεσιν,
<lb n="14"/>ἀλλὰ καὶ δυσκρασίαν θερμὴν, ώς πυρῶδες ἔχειν τὸ θερμὸν
<lb n="15"/>οὐκ εὔκρατον, ουδὲ μέτριον. ἐπὶ δὲ τῶν θηλέων παιδίων
<lb n="16"/>ὁ τῆς κύστεως αὐχὴν εἰς τὸ αἰδοῖον συντέτρηται αὐτὸ,
<lb n="17"/>βραχὺς ὼν ἄμα καὶ εὐρὺς , ὥστε ῥᾳδίως αὐτοῦ διεξουρεῖσθαι 
<pb n="19.653"/>
<lb n="1"/>τὰ παχέα τῶν οὔρων, ἃ τοῖς ἄρρεσι παιδίοις ἰσχόμενα διά
<lb n="2"/>τε τὸ μῆκος καὶ τήν στενό- <milestone unit="ed2page" n="530"/> τητα τοῦ τῆς κύστεως
<lb n="3"/>αυχετος ὕλην παρέχει τῇ πυρώδει κύστει πρὸς τήν τῶν
<lb n="4"/>λίθων γένεσιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <p>
<lb n="5"/>Τῶν σημείων τὰ μέν εἰσιν ἐπιστημονικὰ, τὰ δὲ τεχνικὰ,
<lb n="6"/>τα δὲ ἴδια. σημειον ἴδιον ἀπαράβατον δηλοῦν ἀμέσως τὸ
<lb n="7"/>πάθος, ἤγουν λίθον τὸν ἐν τοῖς νεφροῖς ἐὰν κατενεχθῶσιν
<lb n="8"/>ἐν τῷ ποτηρίῳ ψάμμια , τότε ἀκριβῶς διαγινώσκεται, ὅτι
<lb n="9"/>λίθος ἐστιν ἐν τοῖς νεφροῖς. <milestone unit="ed1page" n="417"/> καὶ ἰδοὺ τὸ ἴδιον καὶ
<lb n="10"/>βεβαιότατον σημεῖον. ἐπεὶ δὲ ἐπιπλέκονται αἱ διαθέσεις,
<lb n="11"/>εἴπομεν καὶ τὰ κοινὰ σημεῖα. τὰ δὲ κοινὰ σημεῖα ταῦτά
<lb n="12"/>ἐστιν · ἐὰν αἱματώδη εἰσὶ τὰ οὔρα τὰ φερόμενα , τοῦτο κοινὸν
<lb n="13"/>δυναται εἶναι σημεῖον ἢ ὅτι ἀναστόμωσις γέγονεν ἀγγείων
<lb n="14"/>ἢ ῥῆξις ἢ ἀνάβρωσις ἢ ἀτονία ἢ εὐρύτης ἢ ἕτερόν
<lb n="15"/>τι. ὅτι ἢ μὲν ῥῆξις ἀκριβοῦς καὶ ἀθρόου αἵματος ἐργάζεται
<lb n="16"/>κένωσιν. ἢ δὲ ἀναστόμωσις καὶ κατ᾽ όλἑγον φέρεται 
<pb n="19.654"/>
<lb n="1"/>καὶ τὸ λεπτότατον διηθοῦσα τὸ οῦρον ὕφαιμον ἀπεργάζεται.
<lb n="2"/>εἰ δὲ συν τῷ αἵματι καὶ ἕτεραι παχυτῆτες ἐκκρίνονται,
<lb n="3"/>εύρυτης ἐστιν. εἰ δὲ ὑδατῶδές ἐστι τὸ αὶμα, εὔδηλον
<lb n="4"/>καὶ πιστὸν, λίθον συστῆναι. εἰ δὲ παχὺ τὸ αἶμα ἦ τὸ
<lb n="5"/>φερόμενον, εὔδηλον ὅτι ἢ παχύτης τοῦ αἵματος εἰς λίθον
<lb n="6"/>τῇ βιαίᾳ σφηνώσει μεταλειφθήσεται. ἐπὶ γὰρ τῇ τοῦ αἵματος
<lb n="7"/>κενωσει διδόαμεν ψυχρὰ, ἵνα στεγνωθῇ ἢ φλὲψ καὶ
<lb n="8"/>ἢ ἀρτηρία καὶ μηκέτι ἄλλο ἐνέγκῃ αἷμα εἰς τοὺς νεφρούς,
<lb n="9"/>ἵνα ἐπισφηνωθῇ. ἀμέλει καὶ ἐπὶ τούτων ἀπάτη γίνεται εἰς
<lb n="10"/>θεραπείαν. στεγνοῖ γὰρ τήν φλέβα καὶ οὐκ ἐᾳ ἄλλο ἐνεχθῆναι.
<lb n="11"/>αἴτιον δὲ τοῦ αἵματος μένοντος ἐν τοῖς νεφροῖς
<lb n="12"/>γίγνεται, ὥστε εἰ δώσεις ψυχρὸν, τήν φλέβα στεγνοῖς καὶ
<lb n="13"/>οὐκέτι φέρεται · τὸ δὲ ἐνεχθὲν ἐν αὐτοῖς αἷμα ταχέως ἀπογαιοῖς.
<lb n="14"/>ἐκ τῆς νάρκης τοῦ κατ᾽ ἵξιν μηροῦ δυνήση μαθεῖν
<lb n="15"/>εἰ πάσχει ο νεφρός. ἐὰν γὰρ γίνεται τοῦ δεξιοῦ μηροῦ
<lb n="16"/>νάρκη, ὁ δεξιὸς πάσχει νεφρός. εἰ δὲ τοῦ ἀριστεροῦ, ὁ ἀριστερός.
<lb n="17"/>νάρκη δ᾽ ἐστὶ δυσαισθησία καὶ δυσκτνησἰα τοῦ 
<pb n="19.655"/>
<lb n="1"/>μορίου. γίνεται δε οτι η φλεψ ῆ φερομενη επι τα κατω
<lb n="2"/>τριχῆ τέμνεται. καὶ το μὲν μετὰ ἀρτηριῶν ἔρχεται ἐπὶ
<lb n="3"/>τούς ὄρχεις καὶ εἰς τα σπερματικα αγγεῖα, τὸ δ᾽ ἄλλο ἔμβάλλει
<lb n="4"/>εἰς τοὺς νεφρους, τὸ δ᾽ ἐπὶ τοὺς μηρούς. ὅταν οὑν
<lb n="5"/>γένηται λίθος ἐν τοῖς νεφροῖς, ταύτῃ συνδιατίθεται καὶ ἢ
<lb n="6"/>φερομενη εἰς τοὺς μηρούς. ἀπ ᾽ αὐτῆς γὰρ εἰσι τῆς μιᾶς
<lb n="7"/>ἀποσχίδος ἀμφότεραι. οὐκοῦν πληροῦται φερομενη εἰς μηρούς,
<lb n="8"/>αὕτη δὲ οὔσα πεληρωμὲνη ἔστιν ὅτε θλίβει νευρὰν ἢ
<lb n="9"/>μῦν · τὸ δὲ νευρὰν θλιβόμενον οὐ πέμπει ψυχικὸν πνεῦμα
<lb n="10"/>ἐπὶ τοὐφ μηρούς καὶ ἀναισθητεῖ καὶ γίνεται νάρκη. ἐκ τοῦ
<lb n="11"/>ανασπᾶσθαι τήν κατ᾽ ἵξιν ὄρχιν δυνήσῃ μαθεῖν ὅτι νεφρὸς
<lb n="12"/>πάσχει. εἰ μὲν γὰρ δεξιὸς ὄρχις ἀνασπᾶται, ὁ δεξιὸς πάσχει
<lb n="13"/>νεφρός. εἰ δὲ ἀριστερὸς, ὁ ἀριστερός.
</p>
            <p rend="hanging">
<lb n="14"/><milestone unit="ed2page" n="531"/> Ὅτι ἀπὸ τοῦ ἥπατος καὶ τῆς καρδίας φέρεται φλὲψ
<lb n="15"/>καὶ ἀρτηρία ἐπὶ τούς. νεφροὺς καὶ ἐμβάλλουσιν εἰς αὐτήν
<lb n="16"/>την κοιλότητα αὐτῶν.
</p>
            <lg>
              <l n="17">Τὰ δὲ σπερματικὰ ἀγγεῖα φέρονται ἐπὶ τοὺς ὄρχεις.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="18"/>
              <pb n="19.656"/>
<lb n="1"/>ὅταν οὑν γένηται λίθος ἐν τοῖς νεφροῖς, ἀποτείνεται ἢ
<lb n="2"/>φλὲψ ἐκείνη καὶ ἢ ἀρτηρία καὶ τὰ σπερματικὰ ἀγγεῖα φερόμενα
<lb n="3"/>ἐπὶ τους ὄρχεις · καὶ οὕτως κατὰ συμπάθειαν ἀνασπῶνται
<lb n="4"/>οἱ ὄρχεις. τινὲς μὲν λέγουσιν ὅτι τῷ λόγῳ τῆς
<lb n="5"/>όδύνης βιαία ἐστὶν, ώς ἀγρυπνίαν ἐργάζεσθαι. οὐκοῦν ὄφειλουσι
<lb n="6"/>καὶ οἱ ποδαγριῶντες καὶ όφθαλμέῶντες καὶ πάντες οἱ
<lb n="7"/>σφοδρῶς όδυνωμενοι καὶ ἀγρυπνοῦντες ἐμεῖν, ἀλλ᾽ οὐ διὰ
<lb n="8"/>ταῦτα ἐμοῦσιν, ἀλλὰ διὰ τήν θέσιν αὐτῶν. οἱ γὰρ νεφροὶ
<lb n="9"/>κεῖνται κατὰ τὴν ῥαχιν σπίσω τῶν ἐντέρων καὶ τῆς γαστρός.
<lb n="10"/>ἐὰν οὗν γένηται βιαία τάσις αὐτῶν, διὰ μέσων τῶν
<lb n="11"/>.συνδέσμων διέρχεται ἢ διάθεσις ἐπὶ ἔντερα καὶ γαστέρα
<lb n="12"/>καὶ ἐντεῦθεν ποιοτητος ανιουσης ἀκολουθεῖ ἀνακοπή.
</p>
            <lg>
              <l n="13">Ὅτι ἐκ τῆς παρατρίψεως τοῦ λίθου πνεύματα δριμέα ἐπιτρέχουσι</l>
              <l n="14">καὶ ἐρεθίζουσι καὶ ποιοῦσι κνησμὸν, ὥσπερ τῆς</l>
              <l n="15">φύσεως ἐπιδεικνυούσης τὸν πεπονθότα τόπον.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="16"/>Ἐπειδὴ τοῦ λίθου ἐγκειμένου οἷον γαργαλισμός τις γίνεται
<lb n="17"/>καὶ ἐπεγειρομένης τῆς φύσεως πρὸς τὸ κενῶσαι τὸ 
<pb n="19.657"/>
<lb n="1"/>λυποῦν πνεύματα ἐπιτρέχουσιν ἄλινα εἰς τὸ σηραγγῶδες
<lb n="2"/>τοῦ αἰδοίου ἐμπίπτοντα παραλογως αὐτὸ ἐντείνουσιν. ἐπὶ
<lb n="3"/>πάσῃ γὰρ κινήσει φυσικῇ συντρέχει τὸ αἔμα καὶ τὸ πνεῦμα
<lb n="4"/>τὰ σχήματα αὐτῆς.
</p>
            <lg>
              <l n="5">Οἱ μὲν ἰδιῶται όδύνην βαρεῖαν λὲγουσι τήν συναίσθησιν</l>
              <l n="6">την ἀνιαρὰν, οἱ δὲ ἰατροὶ τήν σφοδροτάτην.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="7"/>Δέδεικται μὲν ὅτι καρδία καὶ ἦπαρ καὶ νεφροὶ οὐκ
<lb n="8"/>αἰσθάνονται κατὰ τήν κοιλότητα , κατὰ δὲ τήν ἐπισφανείαν
<lb n="9"/>ἕκαστος αἰσθάνεται. ἐπεὶ ἐκεῖ νεῦρα αἰσθητικὰ φὲρονται
<lb n="10"/>, ἐν δὲ ταῖς κοιλότησιν οὐ φὲρονται. πῶς οὑν ταῦτα
<lb n="11"/>υπομὲνουσιν όδύνην; τῷ βαρεῖσθαι τήν κοιλότητα γίνεται
<lb n="12"/>όδύνη. περιτείνεται γὰρ ὁ ὑμήν, ποιεῖ τὴν όδύνην. ἐπὶ δὲ
<lb n="13"/>τῆς οὐσίας τῶν νεφρῶν πάλιν ώσαὑτως γίνεται όδύνη τῶ
<lb n="14"/>βαρεῖσθαι τήν κοιλότητα ἐκ τοῦ λίθου καὶ περιτείνεσθαι
<lb n="15"/>καὶ γίνεσθαι τήν συναίσθησιν τῆς ὁδύνης ἐπὶ τήν ἐπιφάνειαν
<lb n="16"/>ώς ἔχουσαν νεῦρα αἰσθητικὰ καὶ ὑμεύα. ἐπὶ δὲ τῆς
<lb n="17"/>οὐρήθρας ώς νευρώδους οὔσης καὶ αἰσθητικῆς, διὰ τοῦτο 
<pb n="19.658"/>
<lb n="1"/>γίνεται ὀδύνη σφοδροτατη. προς τούτοις δὲ γίνεται όδύνη
<lb n="2"/>σφοδροτάτη ἐν τοῖς νεφροῖς, διοτι οὐκ εἰσὶν αἱ κοιλίαι
<lb n="3"/>τῶν νεφρῶν εὐρεῖαι , ὰλλα στεναἄ καὶ οἱ νεφροὶ ὑπὸ στερεότητος
<lb n="4"/>οὐκ ἀν διαστεάιντο ὡσπερ ἦ κτστις. διότι οἱ ἐν
<lb n="5"/>τοῖς νεφροῖς λίθοι ως ἐπὶ τὸ πλεῖστον καὶ μικρότεροι καὶ
<lb n="6"/>ἶσοι καὶ μαλθακώτεροι, ἄτε οὐ πολυχρόνιοι ὄντες. εἰσὶ δὲ
<lb n="7"/>τὰ σῦρα τοῖς λιθιῶσι κατ᾽ ἀρχὰς μὲν ὑδατώδη. ἐμφράξεως
<lb n="8"/>γὰρ οὕσης κατὰ διήθησιν φέρονται. μετὰ δὲ ταῦτα ψαμμὼδη
<lb n="9"/>· ἐς ὕστερον δὲ καὶ λίθος κενοῦται, ὅταν ἢ όδύνη
<lb n="10"/>παύηται.
</p>
            <lg>
              <l n="11">Ἐκ τοῦ ἀθρόως φέρεσθαι λίθον περὶ τήν ὀσφύν γίνεσθαι</l>
              <l n="12">βάρους συναίσθησιν.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="13"/>Ὥσπερ ἐπὶ τῶν τικτουσῶν γυναικῶν εὐρύνονται τὰ μόρια
<lb n="14"/>πρὸς διέξοδον τοῦ ἐμβρύου, οὕτω κἀνταῦθα τῇ βιᾳ .
<lb n="15"/>εὐρύνεται ἢ οὐσία τῶν νεφρῶν καὶ ἐξέρχεται ὁ λίθος και
<lb n="16"/>ἐρχόμενος εἰς τήν κοιλότητα αὐτῶν, περὶ τὸν ἐκεῖσε ὑμένα
<lb n="17"/>εὐαίσθητον ὄντα , ὀδύνην ἐργάζεται σφοδρὰν καὶ πολλῷ 
<pb n="19.659"/>
<lb n="1"/>μᾶλλον εἰς τους ουρητηρας ερχομενος οδυνὰ διὰ τὴν στενότητα
<lb n="2"/>καὶ εὐαισθησίαν τούτων. ἡνίκα γὰρ <milestone unit="ed2page" n="532"/> ἐν τῆ
<lb n="3"/>οὐσίᾳ τῶν νεφρῶν ἐστιν, οὐ ποιεῖ πολλήν όδύνην, ἐπειδή ἢ
<lb n="4"/>οὐσία αὐτῶν, ώς εἵρηται, δυσαίσθητός ἐστι. πολλάκις γὰρ
<lb n="5"/>εἰς τὸν τράχηλον ὑπὸ μεγέθους ἐνισχόμενος εἰς ἔσχατον
<lb n="6"/>κίνδυνον ἄγουσι τῇ τῶν πόνων όξυτητι καὶ οὑκ ἐῶσι τὁ οῦρον
<lb n="7"/>διαχωρεῖν. οἴδα δέ τινα τὰ μὲν ἄλλα διεξελθόντα τὸν
<lb n="8"/>λίθον, κατὰ δὲ τὸ ἄκρον τοῦ αἰδοίου ἐμφραγέντα όλίγα ἐδέησαν
<lb n="9"/>ἀπολέσθαι τὸν ἄνθρωπον ταῖς δυσουρίαις καὶ τῷ ὸξυτάτῳ
<lb n="10"/>πόνῳ. ἄλλα τῇ στενῇ λαβίδι οἷοί τε ἐγενόμεθα ἐξιλεῶσαι
<lb n="11"/>αὐτον, τομήν παραμήκη ἄνωθεν διελογιζόμεθα. τὸν γὰρ
<lb n="12"/>οὐρητῆρα, εἰ μή μεγάλη ἀνάγκη, οὐ χρή τέμνειν. συριγγοῦνται
<lb n="13"/>γὰρ τοὐπίπαν καὶ τὸ ουρον ταύτης ὑποπτύσσουσιν · οἱ
<lb n="14"/>δὲ οὕτε ὀδύνην ἔσχον οὔτε αἷμα οὕρησαν · οἷς πῶροι μὲν
<lb n="15"/>οὐ συνίστανται, (41 8 δ ψαμμία δὲ λεπτὰ οὐδὲν μέγα πρᾶγμα
<lb n="16"/>οὐρηθῆναι. οὗτοι οὐδὲ νοσεῖν οἴονται , ἄτε οὐκ ὸδυνώμενοι. 
<pb n="19.660"/>
<lb n="1"/>χρή δὲ μηδενὸς αμελεῖν · εν γαρ τῷ χρόνῳ ἀπεδείκνυται
<lb n="2"/>πάντα δεινότερα. ὁ δὲ λίθος καὶ τὰ ψαμμία διάφορον
<lb n="3"/>ἔχουσι χροιὰν περὶ τὴν θερμασίαν καὶ τήν ὕλην. τὸ γὰρ
<lb n="4"/>μᾶλλον τοῦ χρόνου κατέχεσθαι πυρρὸν ἢ ξανθὸν ἢ ἐρυθρὸν
<lb n="5"/>ἢ μέλαν αύιον ποιεῖ καὶ η πολλη θερμασία. ὡσαύτως καὶ
<lb n="6"/>ἀπὸ τῶν χυμῶν γίνονται οἱ λίθοι καὶ ψαμμία ἢ σανδαραχὼδη
<lb n="7"/>ἢ μὲλανα ἢ ὠχρόλευκα ἢ ἑτέραν χρόαν ἔχοντα ἐκ τῆς
<lb n="8"/>ποικιλίας τῶν χυμῶν. συνίστανται δέ ἐν τοῖς νεφροῖς οἱ
<lb n="9"/>λίθοι κατὰ τὴν κολίαν αὐτῶν καὶ κατὰ τὰς οὐσίας. καὶ
<lb n="10"/>ὅπου ἐπιτηδειότητα ἔχουσι γίνεσθαι ἢ σμικροὶ ἢ μείζονες.
<lb n="11"/>καὶ ποτὲ μὲν ἐλάττονες, ποτὲ δὲ πλείονες. διαφέροντες τῶ
<lb n="12"/>μεγέθει, τῷ σχήματι, τῇ χροιᾷ τῇ τραχύτητι καὶ τῷ πλήθει.
<lb n="13"/>καὶ γὰρ μέλανες εὑρίσκονται καὶ ὑπόλευκοι καὶ ώχροἄ καὶ
<lb n="14"/>οἱ μὲν περιφερεῖς καὶ λεῖοι καὶ μικροὶ εὐέκκριτοι. οἱ δὲ
<lb n="15"/>μείζονες ἢ ἄλλως πως ἐσχηματισμένοι καὶ μάλιστα οἱ ἐπιμἢκεις
<lb n="16"/>καὶ τραχεῖς δυσέκκριτοι. φέρονται δὲ ψαμμία καὶ
<lb n="17"/>ἐξουροῦνται ἐν τῇ γένεσει τούτων, μετὰ δὲ τὸ γενέσθαι λίθον 
<pb n="19.661"/>
<lb n="1"/>ἀδύνατον ἐξενεχθῆναι αὐτὸν διὰ τὸ πωρωθῆναι, εἰ μἢ
<lb n="2"/>ἢ φύσις αὐτή καθ᾽ ἑαυτήν θρύψει αὐτὸν καὶ ἐκκρίνει. ἢ
<lb n="3"/>ἢ τέχνη διὰ φαρμακου θρυπτικοῦ συνεργοῦσα τῆ φύσει
<lb n="4"/>θρύψει καὶ κενὼσει ταῦτα. ώς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ἄμα εἰςβάλλουσιν
<lb n="5"/>ἥ τε κωλικη ὀδύνη καὶ ἢ νεφριτική. καταλαμβάνονται
<lb n="6"/>δὲ διὰ τῶν ἰδίων σημείων. ἢ γὰρ τῆς γαστρὸς κένωσις
<lb n="7"/>θεραπεύει μὲν τοὺς κωλικοὺς, παραμυθεῖται δὲ
<lb n="8"/>ἐν ταῖς αρχαῖς καὶ τους νεφριτικούς. καὶ ἤδη τινὲς ἔδωκαν
<lb n="9"/>ὑπαγωγον γαστρος καὶ ἀνωδυνίαν ἐποίησαν τῆ α΄ καἱ
<lb n="10"/>β΄ καὶ γ΄ ἡμέρᾳ καὶ τῇ δὴ ἐξηνέχθη ὁ λίθος. ὁπόταν δὲ
<lb n="11"/>ἄμα εἰσβάλλωσιν αἱ νεφριτικαὶ καὶ κωλικαὶ διαθέσεις, τότε
<lb n="12"/>μεταδιδόασιν αλληλων τὰ μορια τάσεως καὶ ἀνέσεως. τείνονται
<lb n="13"/>γὰρ κατὰ το συνεχὲς δίκην σχοινίου · καὶ οὔτε ἐρυγή
<lb n="14"/>ἄνω οὔτε φύσα κάτω.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <lg>
              <l n="15">Θεραπεία τοῦ λίθου καὶ τῶν ἄλλων ἐν τοῖς νεφροῖς παθῶν.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="16"/>Εἰ μὲν ἐξαίφνης εἰσβάλλῃ ἢ νεφριτικὴ διάθεσις καὶ
<lb n="17"/>ὁ κάμνων νεωστὶ βεβρωκώς εἴη καὶ τὰ σιτία παντελῶς ἄπεπτα 
<pb n="19.662"/>
<lb n="1"/>καθώς προελήφθησαν ἢ ἡμίπεπτα ἢ πλῆθος χυμῶν
<lb n="2"/>προυπάρχει, δεῖ πρὸ τῆς ἄλλης θεραπείας ἢ μᾶλλον εἰπεῖν
<lb n="3"/>παρηγορίας, εἰ μηδέν ἐστιν ἐμποδὼν, ἔμετον ἐπιτηδεύσασθαι.
<lb n="4"/>εἰ δὲ περιττώματά εἰσιν ἐν τοῖς ἐντέροις , διὰ ταῦτα δέ
<lb n="5"/>επιτηδείων κενῶσαι κλυστήρων , εἰ μηδέν ἐστι τὸ ἐναντιούμενον.
<lb n="6"/>εἶτα εἰ μὲν πεπλήρωται τὸ πᾶν σῶμα, σκοπεῖν τί
<lb n="7"/>εστι το πληρῶσαν αὐτό. καὶ εἰ μὲν αἷμα, ποιεῖν ἀποκένωσιν
<lb n="8"/>μηδενος ἀντιπράττοντος. κένωσιν δὲ ἐλάττονα πολλῷ
<lb n="9"/>ἤπερ ἢν ἀπαιτεῖ τὸ πλῆθος. διὰ τι; ἐπεὶ οὐ πάντως ἐκ
<lb n="10"/>τοῦ παραχρῆμα προσῆκόν ἐστιν ἐκπεσεῖν τὸν λίθον καὶ μάλιστα
<lb n="11"/>εἰ μέγας ῇ, διὰ τοῦτο τηρεῖν χρή τοῦ αἵματος τήν
<lb n="12"/>πλειῶνα κένωσιν εἰς τὴν μέλλουσαν γίνεσθαι ἐν ᾦ σώματι
<lb n="13"/>τῷ χρονῳ δαπάνην. εἰ δὲ οἱ τέσσαρες χυμοὶ πλεονάζουσι,
<lb n="14"/>πρότερον φλέβα τέμνειν πρὸ τῆς καθάρσεως ἢ καθαίρειν
<lb n="15"/>πρὸ τῆς φλεβοτομίας.
</p>
            <lg>
              <l n="16">Διὰ τί φλεβοτομοῦμεν πρὸ τῆς καθάρσεως;</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="17"/>Ἐπειδή εἰ προκενώσομεν διὰ φλεβοτομίας τὸ σῶμα, τὸ 
<pb n="19.663"/>
<lb n="1"/>καθαρσιον δτδομενον ευρισκει τας φλεβας και τας ἀρτηρίας
<lb n="2"/>καὶ τὰς κενὰς χὼρας μὴ πεπληρωμένας καὶ διέρχεται ἀκωλὑιως
<lb n="3"/>ἐπὶ ὅλον σῶμα καὶ ἕλκει τοὺς χυμοὺς καὶ ῥάστη γίνεται
<lb n="4"/>η κένωσις αὐτῶν διὰ τήν εὐρὑτητα τῶν ἀγγείων καὶ
<lb n="5"/>την χυσιν καὶ λεπτότητα τῶν χυμῶν. εἰ δὲ πεπλήρωται
<lb n="6"/>απο τοῦ αἵματος τὰ ἀγγεῖα καὶ δὼσεις καθάρσιον, οὐ δυναται
<lb n="7"/>διελθεῖν διὰ τήν πλήρωσιν, ἀλλ᾽ ἵσταται καὶ οὐδὲν ποιεῖ
<lb n="8"/>ἢ κακῶς ποιεῖ ὃ ποιεῦ ἰδοὺ περὶ τοῦ ἰατροῦ τὸ καθάρσιον.
<lb n="9"/>τῆς δὲ φὑσεως τὸ πᾶν. αὕτη γὰρ κεντρωθεῖσα παρὰ
<lb n="10"/>τοῦ καθαρσίου χρῆται τῆ διακριτικῇ δυνάμει καὶ διακρίνει
<lb n="11"/>ἀπὸ τῶν ἀχρήστων τὰ χρηστά. καὶ τὰ μὲν χρηστὰ κατέχει
<lb n="12"/>η καθεκτική δύναμις, τὰ δ᾽ ἄχρηστα ἀποτρίβεται ἢ αποκριτική.
<lb n="13"/>οὐ δεῖ δὲ ἄμα φλεβοτομεῖν καὶ καθαίρειν, ἀλλὰ
<lb n="14"/>πρωτον φλεβοτομεῖν, εἶτ᾽ ἀνακτᾶσθαι τήν δύναμιν καλως.
<lb n="15"/>ἐπεὶ ταυτῃ διοικεῖ ἡμᾶς καὶ ἐπικουρεῖ τοῖς φαρμάκοις, ου
<lb n="16"/>γὰρ ἐνεργοῦσιν καθ' ἑαυτὰ τὰ φάρμακα καὶ διὰ ταῦτα δεῖ
<lb n="17"/>ῥωννυειν ταύτην, ἵνα προσφερομένων τῶν καθαρσίων δυνηθῇ
<lb n="18"/>χρῆσθαι αὐτοῖς, ώς ὀργάνῳ ἢ φύσις καὶ ἐργάσηται τὸ δέον. 
<pb n="19.664"/>
<lb n="1"/>ἐννοῶν ὅτι ἄμα τῷ αἵματι πολυ συνεκκρίνεται καὶ ζωτικὸν
<lb n="2"/>πνεῦμα, τούτου δὲ ἐκκρινομένου τό τε ὅλον σῶμα καταψύχεται
<lb n="3"/>καὶ πάντα τὰ φυσικὰ ἔργα χείρω γίνεται, διὰ τοῦτο
<lb n="4"/>δεῖ πρότερον ἀνακτᾶσθαι τὴν ^δύναμιν καὶ οὕτω διδόναι τὸ
<lb n="5"/>καθάρσιον.
</p>
            <lg>
              <l n="6">Ὅτι ἀπ᾽ ἀγκῶνος μὲν, ἐὰν ἔτι ἐπιρρευματίζηται ὁ νεφρὸς,</l>
              <l n="7">χρῆ ἀφαιρεῖν τὸ αἷμα · ἀπὸ τῆς ἰγνύος δὲ, ἐὰν στῇ το</l>
              <l n="8">ἐπιρρεῖν. τήν τε φλέβα τὴν ὑποκάτω τοῦ γόνατος. αὕτη</l>
              <l n="9">γὰρ ἰσοδυναμεῖ τῇ καθόλου φλεβὶ, εἰ δ᾽ ἀπορήσαις αὐτῆς,</l>
              <l n="10">ἀποσχίδας αὐτῆς χρή τέμνειν.</l>
            </lg>
            <p>
<lb n="11"/>Ἐπειδή νεφριτική ἐστιν ἢ διάθεσις καὶ παχεῖα ἢ ὕλη
<lb n="12"/>ἢ ποιοῦσα τὸν λίθον, οὐ δυνατὸν ἀντισπᾶν τήν <milestone unit="ed2page" n="534"/> παχεῖαν
<lb n="13"/>ὕλην ἐπὶ τὰ ἄνω, ἀλλὰ πρὸς τὴν φορὰν αὐτῆς σκοπεῖν
<lb n="14"/>καὶ κάτω κενοῦν. ἀλλ᾽ εἰ μὲν ἰσχυρά ἐστιν ἢ δύναμις,
<lb n="15"/>τέμνειν τήν ἐν ἰγνύϊ ἢ την ἐν σφυρῷ, εἰ δ᾽ ἀσθενής, τήν
<lb n="16"/>ἐν ἀγκῶνι. ἐὰν γὰρ κενὼσωμεν ἐπὶ τῆς ἀσθενοῦς δυναμεως
<lb n="17"/>κάτω, διὰ τήν ἀσθένειαν οὐ κατέχει ἢ καθεκτικὴ, ἀλλ᾽ ὅλη 
<pb n="19.665"/>
<lb n="1"/>φέρεται ἐπὶ τὰ κάτω καὶ ῥευματίζεται συνεχῶς τὸ μέρος
<lb n="2"/>ἐπιτρέχοντος τοῦ χυμοῦ ἐπὶ τὸ ἀσθενές. ῶστε εἰ μὲν ἰσχύει
<lb n="3"/>η δυναμις, δεῖ τὴν ἐν ἰγνύϊ· εἰ δ᾽ ἀσθενεῖ, ἀντισπᾶν ἐπὶ
<lb n="4"/>τὰ ἄνω. διὰ τί ; ἵνα μή χορηγῆται πλείων ὕλη ἐπ᾽ αὐτούς.
<lb n="5"/>εἰ γαρ κενωσεις σιτία καὶ φλέγμα καὶ χυμὸν δι ᾽ ἐμέτων,
<lb n="6"/>ῥαστωνη γίνεται. κενοῦται γὰρ τὸ σιτίον καὶ τὸ φλέγμα τὸ
<lb n="7"/>βαρῦνον τὴν γαστέρα καὶ διὰ τήν γαστέρα θλίβονται οἵ
<lb n="8"/>τε νεφροὶ καὶ οἱ οὐρητῆρες καὶ πλεῖον ὀδυνῶνται. καὶ τὰ
<lb n="9"/>πρῶτα ἀναλυόμενα, ἃ δεχόμενος ὁ στόμαχος ὼς ἀσθενεῖτερος
<lb n="10"/>διετείνετο καὶ ἐθλίβετο, τούτων κενουμένων ῥαστὼνη
<lb n="11"/>γίνεται, αλλ᾽ οὐ τελεία ἀπαλλαγή. κενοῦμεν καὶ τήν κόπρον
<lb n="12"/>διὰ κλυστῆρος, ἵνα μή τοῦ κώλου καὶ τῶν λοιπῶν ἐντέρων
<lb n="13"/>θλιβομενων καὶ βαρυνομένων θλίβηται καὶ πιλοῦται ὁ νεφρὸς
<lb n="14"/>καὶ πλεῖον ὀδυνᾶται. δῆλον δὲ ὅτι ἐπ᾽ ἐμφράξει κόπρου
<lb n="15"/>πολλακις παροξύνεται ὁ νεφρὸς , ἐδήλωσεν ἔνεμα ὀδύνην
<lb n="16"/>παραμυθεῖσαν νεφριτικήν. ἢ ὅτι ἐπὶ τῆ κενώσει οὐκέτι
<lb n="17"/>ἐθλίβη νεφρός. ἢ ὅτι οὐ γεννᾶται πνεύματα ἐκ τοῦ κόπρου 
<pb n="19.666"/>
<lb n="1"/>ἃ όφείλοντα τρέχειν ἐπὶ τὸν νεφρὸν ώς ἀσθενῆ θλίβουσιν
<lb n="2"/>καὶ διατείνουσιν αὐτόν. ἀλλὰ μηδὲ αἷμα ἢ ἕτερος χυμὸς
<lb n="3"/>πλεῖον τοῦ δέοντος ἐῆν ἐν τῷ σώματι εἶναι, ἵνα μή τὰ
<lb n="4"/>πολλὰ ἀγγεῖα τοῦ νεφροῦ τεινομενα ὸδυνήσωσι πλεῖον. τὸ
<lb n="5"/>γὰρ όδυνὼμενον καὶ θερμαινόμενον καὶ τεινόμενον προσ
<lb n="6"/><milestone unit="ed1page" n="419"/>καλεῖται τὰς ὕλας, διὰ τὰς σφοδρὰς καὶ όξείας όδύνας.
<lb n="7"/>ἀλγηδόνων μὲν ἐξαίφνης εἰς νεφρὸν ἢ καα΄ όλίγον
<lb n="8"/>εἰσβαλλουσῶν διὰ τας εἰρημένας πρώην αἰτίας, εἰ μηδέν
<lb n="9"/>ἐστι τὸ κωλῦον, κλύζειν αὐτίκα την κοιλίαν δῶ ἀφεψήματος
<lb n="10"/>ἰσχάδος, τήλεως, ἀριστολοχίας καὶ τῶν ὁμοίων. καὶ εἰ μὲν
<lb n="11"/>κενωθείη δεόντως, ἔστω ουτος. εἰ δὲ μή, δὶς καὶ τρὶς καὶ
<lb n="12"/>πολλάκις χρὴ κενοῦν ἐνέματι καὶ διὰ τῶν προσφόρων καὶ
<lb n="13"/>οἰκείων τῇ τοῦ καμνοντος φυσει, ἵνα μη πιέζωνται οἱ νεφροὶ
<lb n="14"/>καὶ οἱ οὐρητῆρες. μετα δὲ τὸ ἱκανὸν ἐκκρῖναι τῆν κοιλίαν,
<lb n="15"/>ἐνιέναι χρή τι τῶν πραύνειν καὶ εὐρύνειν τοὺς οὐρητῆρας
<lb n="16"/>καὶ τούς νεφρους καὶ χαλᾶν τον λίθον καὶ τὰς δήξεις δυναμένων.
<lb n="17"/>ἢ δὲ πρόσφορος ὕλη αὕτη ἀνηθέλαιον ἐντακὲν
<lb n="18"/>αὐτῷ στέαρ ὄρνιθος, ώς προσφατον καὶ μάλιστα φασιανοῦ 
<pb n="19.667"/>
<lb n="1"/>ἢ βουτύρου νέου καὶ τῶν ὁμοίων. μὴ παρόντος τούτου
<lb n="2"/>τῆλιν καὶ τῆς ἀλθαίας ῥίζαν ἢ τὸ σπέρμα καὶ τῶν ὁμοίων
<lb n="3"/>ἑψήσαντες τῷ ἐλαίῳ ἐνιέναι · ταῦτα γὰρ πάντα εὐρύνει
<lb n="4"/>τους πορους καὶ τοὺς λίθους χαλᾶ καὶ παραμυθεῖται τὰς
<lb n="5"/>σφοδρὰς ὀδύνας. τήν δὲ χρῆσιν τούτων μή πυκνότερον
<lb n="6"/>ἐπιτελεῖ ἄμεινον ἐστοχασμένος καὶ τῆς τῶν φυσικῶν δυναμεων
<lb n="7"/>ευτονἄχς. ἢ γὰρ ἄμετρος θάλψις καὶ χάλασις ἐκλυτικη
<lb n="8"/>τῆς ἰσχύος γίνεται, δέ ἦς παραμυθεῖται πᾶσα ὸδύνη
<lb n="9"/>καὶ θεραπευεται τελείως. μετὰ δὲ τούς ἐμέτους καὶ τὰ
<lb n="10"/>ἐνέματα πυριῆν τὸ πάσχον μόριον διὰ τῶν ὑγραινόντων
<lb n="11"/>καὶ χαλώντων ἔστ᾽ ἀν ὁ λίθος ἐν τῷ νεφρῷ πάρεστι. μηδὲ
<lb n="12"/>τουτοις καταχρῆσθαι, ώς εἴρηται. καὶ συκίαι δὲ ἐπὶ τῶν
<lb n="13"/>τοιούτων χρήσιμοι, μετακινοῦσι πολλάκις οὕτως ἀθρόως
<lb n="14"/>τὸν λίθον, ώς ἀποκοπήν αἰφνίδιον <milestone unit="ed2page" n="535"/> φέρειν τοῦ λίθου
<lb n="15"/>εἰς εὐρύτερον μετενεχθέντος χωρίων. διὸ καὶ τήν ἀρχήν
<lb n="16"/>ἄνωθεν ἀπὸ νεφρῶν ποιητέον ἐπί τε βουβῶνα προχωρητέον
<lb n="17"/>ἐν λοξῇ τῇ τοῦ κενεῶνος θέσει, καθ᾽ ὃν ὑφηγοῦνται τόπον
<lb n="18"/>αἱ ἀλγηδόνες ἑκάστοτε. βέλτιον δὲ προθερμαίνειν τὰ μέρει 
<pb n="19.668"/>
<lb n="1"/>τοῖς εἰρημένοις. εἶθ' οὕτως ποιεῖσθαι τήν τῶν συκίων θέσιν.
<lb n="2"/>ἐπεὶ ἐνίοτε μέγας εὑρεθεὶς ὁ λίθος σφηνοῦται σφοδρῶς.
<lb n="3"/>ἑλκόμενος δὲ βίᾳ καὶ κίνδυνον ἔσθ' ὅτε ἐξ ὰλγηδόνων
<lb n="4"/>προσφέρει. εἰθ οὕτως πυριᾶν ἐν τοῖς ὀνομαζομένοις
<lb n="5"/>ἐγκαθίσμασιν, εἰ μέχρι τῶν αἰδοίων ἢ συμπάθεια προέσχεται
<lb n="6"/>διὰ τἡλεως, αλθαίας, λινοσπέρμου, ἀνήθου κόμης καὶ
<lb n="7"/>τῶν ὁμοίων ὕδατι καλῶς ἑψημένων καὶ ἐλαίῳ τῷ γλυκεῖ ἐπιχεομένων,
<lb n="8"/>καταπλάττειν δὲ δέ ἀλεύρου πυρίνου ἢ κριθίνου
<lb n="9"/>μετὰ λινοσπέρμου καὶ τηλεως καὶ μέλιτος καὶ ἐλαίου ἀνῆθου
<lb n="10"/>ἢ γλευκίνου, ἑψεῖν δὲ ταῦτα μετὰ ἑψήματος, ἐπιπάσσοντες
<lb n="11"/>ἐν τῇ ἑψήσει τοῦ καταπλάσματος καὶ ἀλθαίας ῥίζαν
<lb n="12"/>καλῶς κεκομμένην καὶ σεσησμένην καλῶς. ἐπὶ τέλει δὲ τῆς
<lb n="13"/>ἑψήσεως καὶ τερέβινθον ἔμ.βαλειν καἰ τινα τῶν αφὑσων
<lb n="14"/>σπερμάτων, ἐὰν ἐμπνευμάτωσίς ἐστιν, οἷον ἀνήθου καὶ σελίνου
<lb n="15"/>σπέρματα, μάλαθρον, λυβιστικὸν καί τινα τούτοις
<lb n="16"/>ὅμοια προς τὴν κρᾶσιν τοῦ νοσοῦντος. καλλιστον δὲ γίνεται
<lb n="17"/>κατάπλασμα καὶ ἐξ ἀλευρων θερμίνων ἑψημένων μετὰ
<lb n="18"/>γλυκέος. μετὰ δὲ τήν ἕψησιν μιγνύειν πευκεδάνου ῥίζην 
<pb n="19.669"/>
<lb n="1"/>λειοτάτην καὶ χαμαίμηλον. ἀγαθὸν δὲ καὶ ἄρτον ἑψεῖν μετὰ
<lb n="2"/>γλυκέος καὶ καταπλαττειν ὸσφῦν καὶ κενεῶνας. οὐ μήν οὐδὲ
<lb n="3"/>κυστιν καὶ ἴτρον καταπλάσσειν εὔθετον, πυκνὰ δὲ ἄλλα καὶ
<lb n="4"/>ἄλλα ἐπιφέρειν πρὶν ψυχρὸν γενέσθαι τὸ πρῶτον. εἰ δὲ
<lb n="5"/>μη, θερμασματι ἔξωθεν ἑτέρῳ σκέπειν, ὡς μή καταψύχεσθαι.
<lb n="6"/>τοῦτο δὲ γενησεται ἐπιτιθεμένων ἐν τῷ καταπλάσματι πυριῶν
<lb n="7"/>ἢ θερμοῦ ὕδατος ἐν ὀστρακίνῳ ὰγγείῳ ἢ χαλκῷ. μετὰ
<lb n="8"/>δὲ την κένωσιν τεῆς γαστρὸς τὴν ἄτω καὶ κάτω, ώς εἴρηται
<lb n="9"/>την φλεβοτομίαν, τήν κάθαρσιν, τὰς πυρίας, τὰ ἐγκαθίσματα,
<lb n="10"/>εἰ δὲ ὲτι μένουσιν αἱ ὸδὐναι, χρῆσθαι λουτροῖς τῶν γλυκέων
<lb n="11"/>υδὰτων. τινὲς γὰρ καὶ πρὸ τῆς φλεβοτομίας καὶ τῆς λοιπῆς
<lb n="12"/>ἐπιμελείας παραλαμβάνουσι τὰ βαλανεῖα διὰ τήν τῆς
<lb n="13"/>όδύνης σφοδρότητα. ἕτεροι δὲ ἐὰν οὐδέν ἐστι τὸ κατεπεῖγον
<lb n="14"/>μετα την φλεβοτομίαν καὶ τήν λοιπήν ἐπιμέλειαν. βαλανεια
<lb n="15"/>μὲν ὑγραίνει καὶ θερμαίνει αὐτίκα. τὸ γὰρ θερμὸν
<lb n="16"/>ὕδωρ ῥαστωνην φέρει σὺν τῇ θερμασίᾳ. εἰ δέ τις ἐπιπλέον
<lb n="17"/>εἰς αὐτὰ παραβαλλοι δελεαζόμενος τῆς ἐν αὐτοῖς ὰνωδυνίας
<lb n="18"/>ἐκλυει τας δυνάμεις τοῦ σώματος, αἷς διωθοῦνται πάντα τὰ 
<pb n="19.670"/>
<lb n="1"/>λυπηρὰ αἴτια, καθ᾽ ὅν οὑν χρόνον ἀνωδυνία γένηται, ἀφαιρεῖν
<lb n="2"/>μὲν τῶν βαλανείων, πυριῆν δὲ τὰ μέρη τοῖς προσφόροις
<lb n="3"/>τῇ τοῦ καμνοντος φύσει φαρμάκοις. εἰ δὲ δι᾽ ὑπερβολήν
<lb n="4"/>πονῶν κινδυνεύει ὁ ἄνθρωπος, ἄμεινον τοῖς ναρκω-·
<lb n="5"/>τικοῖς χρῆσθαι · ἄλλως γὰρ οὐκ ἀν χρήσαιο αὐτοῖς. ταῦτα
<lb n="6"/>γὰρ οὐ λυτικὰ τῶν ὀδύνων, ἀλλὰ διὰ τήν οἰκείαν κρᾶσιν
<lb n="7"/>ἀναισθησίαν καὶ ἀπάτην ἐμποιοῦσιν, ἥτις μετὰ ταῦτα πολλῆς
<lb n="8"/>ἐπιμελείας δεῖται. εἰ δὲ καὶ πνεῦμά τι παχὺ ὑπονοησομεν
<lb n="9"/>διοχλοῦν ἄμα τῷ λίθῳ, περιπλέκειν ταῖς προειρημεναις
<lb n="10"/>πυρίαις καὶ καταπλασμασιν, ὅσα τε ὰφύσου δυνάμεως
<lb n="11"/>ἐστιν, οἷον τὸ πηγανον, ἄνηθον, μελάνθιον καὶ τὰ ὅμοια
<lb n="12"/>λελειωμένα^ μετὰ τήν τελείαν ἕψησιν καὶ δίχα λειώσεως
<lb n="13"/>ἐναφεψεῖν τῷ ὕδατι ἔν τε ταῖς πυρίαις καὶ τοῖς ἐνέμασιν.
<lb n="14"/>εἰ <milestone unit="ed2page" n="536"/> δὲ ἐστηριγμένοι εἶεν ἔτι καὶ μετὰ ταῦτα πάντα
<lb n="15"/>οἱ λίθοι, φυλάττειν δεῖ τὰ πλείονα καὶ ἀνεπιτήδεια τῇ τοῦ
<lb n="16"/>κάμνοντος φύσει βρώματά τε καὶ πόματα, ῖνα μη η γαστηρ
<lb n="17"/>διὰ τούτων πληρωθῇ καὶ βαρυνθῇ καὶ ἐμπνευματωθῇ ὑπο
<lb n="18"/>τροφῶν ἢ χυμῶν ἢ πνευμάτων καὶ τῇ πληρώσει θλίψῃ τούτους 
<pb n="19.671"/>
<lb n="1"/>καὶ σφοδρότητα ἐξεργάζηται. ἔστωσαν δ ἅπαντα μέτρια
<lb n="2"/>καὶ κατάλληλα κατά τε ποιότητα καὶ ποσότητα τῆ τοῦ
<lb n="3"/>κάμνοντος φύσει. θερμοτέρας δὲ οὕσης τῆς τοῦ κάμνοντος
<lb n="4"/>φύσεως καὶ δίψους σφοδροῦ προκεκενωμένου τοῦ παντὸς
<lb n="5"/>σώματος καὶ ἀπερίττου γενομένου, εἴγε ἔθος ἔχει ψυχροποτεῖν,
<lb n="6"/>σπλαγχνων μηδενος φλεγμαίνοντος ἢ ἀσθενῶν ὄντων,
<lb n="7"/>δεδὼκαμεν πολλάκις ὕδωρ ψυχρὸν ἀθρόως τῷ κάμνοντι μηδενος
<lb n="8"/>κωλυοντος καὶ παραχρῆμα ῥωσθέντων τῶν νεφρῶν,
<lb n="9"/>ἐξωθησαν τὸν ἐσφηνωμένον λίθον. ἐπὶ δὲ τῶν πληθωρικῶν
<lb n="10"/>καὶ περιττωματικῶν σωμάτων καὶ ἒξἐ οἷς τε σπλάγχνων
<lb n="11"/>ἀσθενὲς ὑπόκειται καὶ τὰ λοιπὰ σύστοιχα κελεύουσι παραφυλαττεσθαι
<lb n="12"/>τήν τοῦ ψυχροῦ πόσιν. εἰ δὲ μετὰ ταῦτα
<lb n="13"/>πάντα τὰ προειρημένα ἔτι ἐστηριγμένος ὁ λίθος ἐστὶ, τοῖς
<lb n="14"/>θρυπτικοῖς χρῆσθαι καὶ τοῖς χλιαρὰν ἔχουσι τήν ἰσχύν.
<lb n="15"/>τὰ γὰρ θερμὰ καὶ διουρητικὰ ὰπογαιοῦσι τὸν λίθον. τὰ
<lb n="16"/>δὲ χλιαρᾶς ὄντα δυνάμεως κατὰ μέρος θρύπτουσι καὶ οὐκ
<lb n="17"/>ἀπογαιοῦσιν. εἰσὶ δὲ ταῦτα δαμασώνιον, πετροσέλινον, πολυτριχον
<lb n="18"/>καὶ τὰ ὅμοια κατα δύναμιν τούτοις. καὶ ἴσως τις 
<pb n="19.672"/>
<lb n="1"/>ἀπορήσειεν, πῶς εἰ χλιαρᾶς εἰσὶ δυνάμεως, ἴσχουσι θρύψαι
<lb n="2"/>τὸν λίθον; προς ὃν εἴπωμεν, ἐπειδή ὁ λίθος ἀπὸ δυσκρασίας
<lb n="3"/>καὶ ἄγαν θερμοτητος ἀπεγαιώθη, εἰκότως παρέχομεν
<lb n="4"/>τὰ χλιαρᾶς ὄντα δυνάμεως, ώς ἐναντία τῆ δυσκρασία τῇ
<lb n="5"/>ποιούσῃ τὸν λίθον, ἵνα τῷ πολλῷ χρόνῳ λεπτύνωμεν καὶ
<lb n="6"/>θρύψωμεν καὶ περιγενωμεθα αὐτοῦ. τὰ γὰρ χλιαρὰ ώς
<lb n="7"/>ἦττον θερμὰ ἐναντία ἐστὶ τοῖς ἄγαν θερμοῖς. τοῖς γὰρ
<lb n="8"/>διουρητικοῖς καὶ ἄγαν θερμοῖς οὐ δυνή- <milestone unit="ed1page" n="420"/> σῃ χρήσασθαι.
<lb n="9"/>ἐπιπλέον γὰρ ἀπογαιώσῃς τήν παχεῖαν ὕλην καὶ
<lb n="10"/>ταχέως ποιήσῃς αὐτούς. εἰ δὲ μήπω συνέστη ὁ λίθος καὶ
<lb n="11"/>μέγας ἐγένετο, ἀλλὰ μονον ἔμφραξις παρὰ τῶν ψαμμίων καὶ
<lb n="12"/>παχεῶν καὶ γλίσχρων χυμῶν, τότε δώσεις τὰ θερμὰ καὶ
<lb n="13"/>ἐμφρακτικα οὔτε δείδειν χρή ἵνα μή ἀπογαιώσῃς αὐτούς.
<lb n="14"/>ψαμμία γάρ εἰσι καὶ ἔμφραξιν εποίησαν καὶ ἐὰν δώσεις ἐκπρακτικὰ
<lb n="15"/>καὶ θερμὰ, οἷον τὰ δι᾽ ἀνίσου, διὰ πεπέρεως,
<lb n="16"/>σελίνου, φοῦ καὶ τῶν παραπλησίων, κενοῖς καὶ ἐκφράττεις
<lb n="17"/>αὐτά. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.673"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="1"/>Πρὸς τοῖς ἄλλοις ἤδη καὶ περὶ προφυλακῆς βραχέι
<lb n="2"/>διαλαβεῖν, ἵνα μή πρὸς τοὺς δυνατῶς ἔχοντας θεραπευθῆναι
<lb n="3"/>πάλιν γένεσις τῶν λίθων γένηται. ἐπεὶ δὲ τῶν λιθιώντων
<lb n="4"/>οἱ μὲν ἐθεραπευοντο, οἱ δὲ οὐ, μέγιστόν ἐστιν ἐν τῆ προφυλακῇ
<lb n="5"/>μετριότης σιτίων καὶ πέψεις χρησταί. αἱ γα΄
<lb n="6"/>πλησμοναὶ καὶ απεψίαι οὐ μονον παροξύνουσι τήν νόσον
<lb n="7"/>ἀλλὰ καὶ τήν μή οὐσαν γεννῶσι. διὸ μηδὲ πυρῶδες προσφερεα΄θωσαν,
<lb n="8"/>ὃ μέλλει τοὺς νεφροὺς ἢ τήν κύστιν θερμαίνειν.
<lb n="9"/>φυλαττεσθαι δὲ προσήκει τά τε σκληρὰ ταῖς οὐσίαι^
<lb n="10"/>καὶ δυσδιαίρετα τῶν βρωμάτων τά τε <milestone unit="ed2page" n="537"/> πολυούσια
<lb n="11"/>καὶ πολύτροφα καὶ τὰ ἀθρόως ἀναδιδόμενα πρὸ τῆς τελεία^
<lb n="12"/>πέψεως , τα τε ἐπιπολάζοντα καὶ δυσκόλως ὑποχωροῦντα
<lb n="13"/>καὶ ἐμπνευματοῦντα καὶ παρεμπλαστικὰ ἢ ἄλλως ἐγκαθίζοντα
<lb n="14"/>τοῖς σώμασιν ἐπιμόνως. πονήσασα γὰρ ἢ γαστήρ ἐπὶ τῶι
<lb n="15"/>.τοιούτων σιτίων, μεταδίδωσιν αὐτὰ ἄπεπτα ἥπατι καὶ νεφροῖς.
<lb n="16"/>καὶ τὸ ἀθρόως δὲ ἄπεπτον ἀπενεχθὲν ἀφνῶς ἐξυλίζεται 
<pb n="19.674"/>
<lb n="1"/>καὶ σὺν θορύβῳ διεξελθον ἄπαξ καὶ δὶς εἰς τοὺς
<lb n="2"/>νεφρούς λίθους ὑφίσταται δια τήν τοῦ νεφροῦ χρονίαν μάστιξιν.
<lb n="3"/>σίνος δὲ ἔστω πάνυ λεπτὸς καὶ λευκὸς καὶ μή πάνυ
<lb n="4"/>παλαιός · οἱ δὲ γλυκεῖς τῶν οἴνων καὶ οἱ μέλανες ἄθετοι
<lb n="5"/>τοῖς λιθιῶσι. χρή δὲ καὶ τὸ ὕδωρ παρὰ πᾶσαν τήν δίαιταν
<lb n="6"/>καθαρωτατον εἶναι καὶ διυλισμένον. τὰ γὰρ ποταμιαῖα
<lb n="7"/>καὶ λιμναῖα καὶ παντα τα στασιμα καὶ βραδύπορα οὐ κενοῦντα
<lb n="8"/>τους λίθους ποιήσειαν ἄν. συντόμως δὲ εἰπεῖν
<lb n="9"/>πᾶσα ἢ δίαιτα ἐπὶ μὲν τῶν ψυχροτέρων τήν κρᾶσιν καὶ
<lb n="10"/>πολυσαρκων ἀκριβῶς λεπτυνουσα ἔστω. ἐπὶ δὲ τῶν θερμοτέρων
<lb n="11"/>καὶ κατίσχνων η μέση τῶν λεπτυνόντων καὶ παχυνόντων.
<lb n="12"/>το δὲ κατακορὲς τῶν ἄλλων ἀπάντων φυλάττεσθαι
<lb n="13"/>χρή καὶ μάλιστα τῶν γλυκέων καὶ τυρωδῶν τροφῶν καὶ παχεῶν
<lb n="14"/>καὶ γλίσχρων καὶ πιμελωδῶν. ὅθεν καὶ ἀπεψίαν πολεμιωτάτην
<lb n="15"/>νομιστέον εἶναι καὶ εἴποτε περιπέσῃ. ἐν τῷ
<lb n="16"/>ὕπνῳ μενέτωσαν ἢ ἡσυχίᾳ παντελῶς καὶ θάλψει τῶν ὑποχονδρίων
<lb n="17"/>διὰ τῶν οἰκείων χειρῶν, ἕως οὗ πάντα καλῶς
<lb n="18"/>πεφθῶσι καὶ κάτω ὑπέλθωσιν. ἐν εὐκράτοις δὲ τόποις καὶ 
<pb n="19.675"/>
<lb n="1"/>ἀέρι καθαρῷ αἱ διατριβαὶ ἔστωσαν , ἐν οἷς αἱ ῶραι ἄθραυστοι.
<lb n="2"/>παραλαμβανέσθωσαν δὲ καὶ χολαἄ περίπατοι καὶ
<lb n="3"/>γυμνάσια πρὸς τήν τοῦ κάμνοντος φύσιν ἔστωσαν σὑμμετρα.
<lb n="4"/>ἢ γὰρ ἀργία βλαβερά. τήν δὲ γαστέρα εὔλυτον
<lb n="5"/>ἔχειν ἀεὶ , εἰ μή ἕτερόν τι προσιστάμενον ῇ. ταύτης γὰρ
<lb n="6"/>καλῶς ὑπιούσης ἀκωλύτως οὐρήσεις γίνονται. ἀλείμμασι
<lb n="7"/>δὲ χρῆσθαι ἐὰν δεῖ καὶ ὅτε δεῖ τοῖς δυσπάθειαν τοῖς τόποις
<lb n="8"/>περιποιεῖν δυναμένοις , ώς εἰσὶ τὰ φοινίσσοντα καὶ
<lb n="9"/>δρώπακες καὶ σιναπισμοὶ καὶ ἢ τῶν αὐτοφυῶν δὲ ὑδάτων
<lb n="10"/>χρῆσις ὠφέλιμος , ἐὰν μηδέν ἐστι τὸ κωλῦον. πεφροντισμένως
<lb n="11"/>δὲ ἔχειν τοῦ κατὰ καιρὸν ἐπιτηδείως φλεβοτομεῖν,
<lb n="12"/>εἰ δοκεῖ πλεονάζειν αἷμα. πλεωνάσαν γὰρ εἰ μή κενώσειας,
<lb n="13"/>παντως συρρεύσει εἰς τὸ ἀσθενέστερον. ἐπιτήδειον δὲ καθαρσίαις
<lb n="14"/>τοῖς κακοχύμοις χρῆσθαι. ἐπὶ δὲ τῶν ποσῶς
<lb n="15"/>ἀτακτουντων καὶ χυμον ἄπεπτον οὐ τῆ ἄνω γαστρὶ ἀθροιζόντων
<lb n="16"/>πολὐν συνεχῶς ἀπὸ δείπνου ἐμέτωσαν, εἰ μηδέν
<lb n="17"/>ἐστιν αὐτοῖς τι προσιστάμενον. μετὰ δὲ τήν τοῦ ὅλου σὼματος
<lb n="18"/>προνοίαν δεῖ τοπικῶς καθαίροντα φάρμακα προσφέρειν, 
<pb n="19.676"/>
<lb n="1"/>οἶον τὰ ἐκφρακτικαὰ καὶ οὖρα παχύτατα καὶ γλίσχρα
<lb n="2"/>καὶ δυσώδη καὶ πολλὰ ἀπό τε φλεβῶν, νεφρῶν, οὐρητήρων
<lb n="3"/>καὶ κύστεως ἄγοντα , ώς σκολύμου ῥίζης ἀφέψημα καὶ τὰ
<lb n="4"/>προειρημένα. πολλάκις δὲ καὶ διουρητικὰ χρήσιμα. ταῦτα
<lb n="5"/>μὲν οὗν κοινῶς εἰς ὑπόμνησιν πᾶσιν ἀνθρώποις καὶ οὐκ εἰς
<lb n="6"/>τελείαν διδασκαλίαν ἐκτέθεινται. σοὶ δὲ καὶ τούτου ἕνεκα
<lb n="7"/>χάρις, ἐπεὶ καὶ τὸ πᾶν διὰ σέ ἐπεὶ δὲ οὐκ ἀρκούμεθα
<lb n="8"/>ἐκ μόνης τῆς διαθέσεως τελείαν ἀπαλλαγήν καὶ ἀκριβῆ καταλαβέσθαι,
<lb n="9"/>ἀλλὰ καὶ τῶν συστοίχων ἔτι δεόμεθα, χρή καὶ
<lb n="10"/>τούτων ἔτι μνημονεῦσαι. ἐξαλλάττεται γὰρ ἢ θεραπεία
<lb n="11"/>κατὰ τὰς διαφόρους αἰτίας, ἡλικίας, χώρας, ὥρας, ἕξεις
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="538"/> τε καὶ διαθέσεις, ἤθη , ἔθη, κράσεις, εὐαισθησίας,
<lb n="13"/>δυσαισθησίας, μορίων ἐναλλαγὰς, θέσεις καὶ ἕτερά τινα.
<lb n="14"/>ὥστε χρή τῷ ἀρίστῳ ἰατρῷ ἀκριβῶς εἰδέναι τὸ κατὰ φὑσιν.
<lb n="15"/>ὃς γὰρ ἀκριβῶς οίδε τὸ κατὰ φύσιν, ταχέως εἴσεται
<lb n="16"/>καὶ τὸ παρὰ φύσιν. ἐπεὶ οὐ μόνον τὰ προειρημένα αἴτια
<lb n="17"/>ἐξαλλάττουσι τήν θεραπείαν, ἀλλὰ καὶ αἱ ἰδιότροποι φύσεις,
<lb n="18"/>ἐα΄ ὧν οὐχ ἁρμόζει τὰ ἐπὶ πλεῖστον δοκιμασθέντα φάρμακα. 
<pb n="19.677"/>
<lb n="1"/>πολλάκις γὰρ ἀποιυγχάνουσι. τούτου ἕνεκα παρατηρεῖν
<lb n="2"/>χρὴ , κἀν μὴ υπακούοι τῆς θεραπείας διὰ τὴν ἰδιοτητα
<lb n="3"/>τῆς φύσεως ἢ τὴν τοῦ πάθους κατασκευὴν ἤ τιἄλλο τοιτων,
<lb n="4"/>ὰφιὲιιεναι μεταβαίνειν ἀναγκαῖον ἐπὶ τὰ πάντως ωφελιμα.
<lb n="5"/>τοῦτο δὲ μηδὲ μονον ἐπὶ φαρμάκων, ὰλλα καὶ επὶ
<lb n="6"/>τῶν ἄλλων απαντων βοηθημάτων τε καὶ ἐτερων τινῶν αῤῥήτων
<lb n="7"/>οὐ παντες οἱ τηι τέχνην κατερχόμενοί, εἰ καὶ ἴσως
<lb n="8"/>ἐλλογιμώτεροι τῶν ἄλλων, ἀλλ᾽ οἱ ἀεὶ προσκαθήμενοι καὶ
<lb n="9"/>τὰ κινήματα τῆς φ ὕσεως ἀνιχνεύοντες. εἰ δὲ καὶ τὰ ὰπο
<lb n="10"/>τοῦ τεχνικοῦ στοχασμοῦ ἀποτυγχάνουσι φάρμακα δι᾽ ἄῤῥητόν
<lb n="11"/>τι καὶ ἴδιον, δεῖ διὰ τὴν τοῦ κατεπείγοντος σφοδρότητα
<lb n="12"/>ἐπὶ τὰ τῶν παλαιῶν ἄρρητα καὶ καθ᾽ ὅλην τὴν οὐσίαν περγοῦντα
<lb n="13"/>χωρεῖν, ἅ ἐκ πείρας καὶ αλόγου τριβῆς ευρημεέα εἰσὶν,
<lb n="14"/>ὡς τρωγλοδύτου καὶ λαγωοῦ δέρμα κεκαυμένον καὶ αἶμα
<lb n="15"/>τράγειον ἢ ἕιερα ἄπειρα άπλᾶ τε καὶ σύνθετα. ὦν καὶ
<lb n="16"/>τὰ πλείω βδελυρὰ, ἅ ἡ ἄλογος τριβὴ ἐφεῦρεν ἢ ἐκ φύσεως 
<pb n="19.678"/>
<lb n="1"/>ἢ ἐκ τύχης ἢ αὐτοσχεδίου ἢ ἐκ τοῦ μιμητικοῦ ἢ ἐξ οτειράτων
<lb n="2"/>ώς ὁ τρωγλοδύτης ἢ ἐκ χρησμῶν ἢ ἐκ μαθήσεως ἢ
<lb n="3"/>εξ ἑτέρων τινῶν, ἐξ ῶν συνέστηκεν ἢ ἐμπειρική. ἐπεἱ δὲ
<lb n="4"/>ἄρρητα πάντα ταῦτα καθ᾽ ἡμᾶς, οὐ δεῖ ἐπὶ τούτοις μέγα
<lb n="5"/>θαρρεῖν διὰ τὸ ἀγνοεῖν τὸν τρόπον τῆς αὐτῶν ὡφελείας.
<lb n="6"/>εἰ δὲ ποτε προσφέρομεν διά τινα βίαν, οὐ δεῖ καταχρῆσθαι
<lb n="7"/>τούτοις, ἵνα μὴ ώς ἀρρήτως ἡμᾶς ὠφελοῦντα καὶ ἀρρήτως
<lb n="8"/>βλαψωσι. δεῖ δὲ τὸν μέλλοντα κατὰ λόγον πράττειν ἰατρὸν
<lb n="9"/>κατὰ τὰς δραστικὰς ποιότητας, δυνάμεις τε καὶ ἐνεργείας
<lb n="10"/>σεμνύνεσθαι τὸ θαρρεῖν, ώς εἰδότα διὰ τῆς μεθόδου τὴν
<lb n="11"/>δύναμιν θερμοῦ τε καὶ ψυχροῦ, ξηροῦ τε καὶ ὑγροῦ, τῶν τε
<lb n="12"/>στρυφνῶν, αὐστηρῶν, όξεὼν, γλυκέων, ἁλυκῶν, πικρῶν, δριμεὼν,
<lb n="13"/>ἀποίων, παχυμερῶν τε καὶ λεπτομερῶν, τήν τε ἐνέργειαν
<lb n="14"/>τῶν ἐκφρακτικῶν ἐπισπαστικῶν. ἐμπλαστικῶν καὶ
<lb n="15"/>τῶν λοιπῶν κατὰ μέρος. ἐπεὶ δὲ ώς ἐπὶ τὸ πολύ ῥητή ἢ
<lb n="16"/>τῶν θρυπτόν- <milestone unit="ed1page" n="421"/> των τοὺς λίθους ὕλη, μᾶλλον τούτοις 
<pb n="19.679"/>
<lb n="1"/>δεῖσθαί γε δέον ἢ τοῖς αβῥητοις , οιον δαμασωνίῳ, πετροσελίνῳ,
<lb n="2"/>πολυτρίχῳ καὶ τοῖς ὁμοίοις κατὰ δύναμιν τουτοις.
<lb n="3"/>ἀλλὰ καὶ τὰ χλιαρὰν ἔχοντα δύναμιν οὐκ ἄθετα εἶδος. καὶ
<lb n="4"/>ταῦτα δὲ διὰ τὸ , ώς ἐπὶ τὸ πολὺ ἀποτυγχάνειν δει και
<lb n="5"/>ἢμᾶς τοὺς Χριστιανοὺς ἐπὶ τὰ καθ᾽ ἡμᾶς μέγιστα καὶ κυρίως
<lb n="6"/>μυστηριώδη χωρεῖν. τούτοις γὰρ ἐγὼ πιστευω και
<lb n="7"/>ὁμολογῶ μή μόνον τὰ σωματικὰ πάθη καὶ ἀπηγορευμενα
<lb n="8"/>περὶ πάντων τῶν ἰατρῶν φυγαδεύεσθαι, ἀλλὰ καὶ ψυχικα
<lb n="9"/>τελείως ἀφανίζεσθαι. λοιπὸν τὸν λόγον ώς τήν ὑπόθεσιν
<lb n="10"/>ἰδικῶς πρὸς σὲ τρέπομεν.
</p>
            <milestone unit="ed2page" n="539"/>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <p>
<lb n="11"/>Πολλῶν ὄντων τῶν τῆς ὑγείας περιποιητικῶν ἀπο τρο^
<lb n="12"/>φῆς ἀναγκαίας ἀρκτέον. τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοις βοηθήμασιν
<lb n="13"/>οὐκ ἐν παντὶ καιρῷ χρώμεθα, τροφῆς δὲ χωρὶς οὐχ οἷον
<lb n="14"/>τε ζῇν οὕτε ὑγιαίνοντας οὕτε νοσοῦντας. ἐπεὶ δὲ μία. ἐστὶν
<lb n="15"/>ἀσφαλεστέρα ἢ ἐπιτομωτάτη ὁδὸς εἰς ἀπαλλαγήν του πα···
<lb n="16"/>θους ἢ δίαιτα. ἢ δὲ τῶν ἄλλων φαρμάκων κατάχρησις καὶ 
<pb n="19.680"/>
<lb n="1"/>ἐπαλληλία πολλοῖς πολλακις σίδα ἐπιτρίβεσθαι νόσους. τοινυν
<lb n="2"/>ἐπειδὴ θερμοτέρας καὶ ὑγροτέρας κράσεως μετείληφας,
<lb n="3"/>ἥλιε τῆς ἐμῆς ψυχῆς, καὶ ἡλικίας παιδικῆς καὶ δυνάμεως
<lb n="4"/>ἀσθενοῦς καὶ ἕξεως ἰσχνῆς καὶ σχέσεως ἀραιᾶς καὶ πρὸς
<lb n="5"/>τούτοις εὐαισθησίας, δεῖ σε διὰ μὲν τήν κρᾶσιν καὶ τήν
<lb n="6"/>ἡλικίαν τήν ἕξιν τε καὶ σχέσιν λαμβάνειν τὰ ὅμοια κατὰ
<lb n="7"/>ποιότητα ἐν τροφαῖς καὶ πόμασι καὶ ὅσα πέψαι δύνῃ, διὰ
<lb n="8"/>δὲ τήν ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως ὀλίγας καὶ πολλάκις. ὁλἰγα
<lb n="9"/>μὲν διὰ τήν ἀσθένειαν. πρὸς γὰρ τὸν ἐργάτην δεῖ εἶναι
<lb n="10"/>καὶ τὸ φορτίον. πολλάκις καὶ διὰ τὴν κατεπείγουσαν χρείαν.
<lb n="11"/>τοὺς γὰρ γυμναστὰς καὶ ὁδοιπόρους πολεμιστάς τε πάντας
<lb n="12"/>τοὺς τὰ σφοδρὰ γυμνάσια μετιόντας καὶ ἀμέμπτως ὑγιαίνοντας
<lb n="13"/>οὐκ ἐγχωρεῖ διακρίνειν, ἃ δεῖ προσφέρεσθαι τε καὶ
<lb n="14"/>σιτία καὶ ποτα. χρῆσθαι γὰρ ἀναγκαῖον αὐτοῖς οἷα ἀν εὑπορἢσωσιν.
<lb n="15"/>οὐ μόνον δὲ τούτοις δεῖ οὕτως διαιτᾶσθαι,
<lb n="16"/>ἀλλὰ καὶ τούς ἐν ἀσχολίαις πολιτικαῖς ὄντας ἢ τῷ καλουμένῳ
<lb n="17"/>περιστατικῷ βιῳ. ἐπεὶ δὲ σήμερον ἰδιοπραγῇ, τοῦ 
<pb n="19.681"/>
<lb n="1"/>μὲν χειμῶνος ἐσθίειν ώς πλεῖστα. πλεῖστα δὲ λέγω οὐ πρὸς
<lb n="2"/>την δύναμίν σου, ἀλλὰ πρὸς τἀς λοιπὰς ὥρας. τοῦτο καὶ
<lb n="3"/>Ἱπποκράτης ὁ τῆς ἡμετέρας τέχνης καθηγητής φησι. θέρους
<lb n="4"/>καὶ φθινοπώρου σιτία δυσφορώτατα φέρουσι, χειμῶνος
<lb n="5"/>ῥήιστα, ἦρος δεύτερον. ὁ αὐτὸς πάλιν ἐν ἑτέρῳ λέγει.
<lb n="6"/>αἱ κοιλίαι χειμῶνος καὶ ἦρος θερμότεραι φύσει καὶ ὑπίοι
<lb n="7"/>μακρότατοι. ἐν ταύταις ουν ταῖς ὥραις καὶ τὰ προσάρματα
<lb n="8"/>πλείω δοτέον. καὶ γὰρ τὸ ἔμφυτον θερμὸν πολὺ, τροφῆς
<lb n="9"/>οῦν πλείονος δέονται. σημεῖον αἱ ἡλικίαι καὶ οἱ ἀθληταἄ
<lb n="10"/>πίνειν δὲ καὶ ἐλαχιστα πρὸς τὰς λοιπὰς ὥρας. εἶναι
<lb n="11"/>δὲ τὸ πόμα οίνον λευκὸν καὶ λεπτὸν καὶ μὴ ἄγαν παλαιόν.
<lb n="12"/>τὰ δὲ ὄψα ἐν ταύτῃ τῇ ὥρᾳ ώς ἐπὶ τὸ πλεῖστον όπτά.
<lb n="13"/>τῶν δὲ λαχανων καὶ τῶν ὀσπρίων ὀλίγον χρῆσθαι. ταῦτα
<lb n="14"/>δὲ τὰ ώς ἐπὶ το πλεῖστον θερμὰ καὶ ξηρὰ οὐ διὰ τήν κρᾶσιν
<lb n="15"/>καὶ τήν ἡλικίαν δεῖ σε λαμβάνειν, ἀλλὰ διὰ τήν ἀμετρίαν
<lb n="16"/>τῆς κατὰ τὴν ῶραν κράσεως. ὅταν δὲ τὸ ἔαρ ἐπιλαμβάνη
<lb n="17"/>, χρη το πομα πλέον καὶ ὑδαρέστερον κατ ὸλίγον
<lb n="18"/>προσίεσθαι καὶ τὰ σιτία μαλακώτερα καὶ όλιγώιερα εἶναι. 
<pb n="19.682"/>
<lb n="1"/>καὶ τὰ ὄψα ἐκ τῶν όπτῶν ἑφθὰ ποιεῖσθαι καὶ λάχανα κατάλληλα.
<lb n="2"/>ἐπὶ δὲ τὴν τούτων μετάληψιν οὐκ ἀθρόως, ἀλλὰ
<lb n="3"/>κατὰ μέρος δεῖ σε προσέρχεσθαι ἵνα μή ἐκ τῆς ἀθρόας
<lb n="4"/>μεταβολῆς βλαβήσῃ, ώς Ἱπποκράτης φησἄ τὸ κατὰ πολὺ
<lb n="5"/>καὶ ἐξαπίνης κενοῦν ἢ πληροῦν ἢ θερμαίνειν ἢ ψύχειν ἢ
<lb n="6"/>ἄλλως ὁκωσοῦν τὸ σῶμα κινέειν σφαλερόν. καὶ γὰρ πᾶν
<lb n="7"/>τὸ πολὺ τῇ φύσει πολέμιον. τὸ δὲ κατ᾽ ὀλίγον ἀσφαλές.
<lb n="8"/>καὶ ἄλλως καὶ ἦν τις ἒξύ ἕτερον μεταβαίνῃ. πλεῖον λέγω
<lb n="9"/>καὶ <milestone unit="ed2page" n="540"/> ὑδαρέστερον τὸ πόμα εἶναι, οὐ πλεῖστον δὲ οὑδὲ
<lb n="10"/>ὑδαρέστατον. το γὰρ πλεῖστον καὶ ὑδαρέστατον τῷ θέρει
<lb n="11"/>κελεύω πίνειν γε ώς ἐναντίον τουτου. τὸ γὰρ ἔαρ ὥσπερ
<lb n="12"/>ἐν τῷ μεταξυ τῶν ἄκρων ἔχει, οὕτως καὶ διαίτης μέσης
<lb n="13"/>δεῖται. αὕτη γαρ ἢ δίαιτα πρόσφορός σοι μή μόνον τῇ
<lb n="14"/>ὥρα, ἀλλὰ καὶ τῇ κράσει καὶ τῇ ἡλικίᾳ πρόσεστι. καὶ ἐν
<lb n="15"/>τῷ ἔαρι ταύτης ἔχεσθαι δεῖ σε. ἐν δὲ τοῖς λοιποῖς καιροῖς
<lb n="16"/>ὀλίγον τῶν ἐναντίων ου δια την ηλικίαν καὶ κρᾶσιν, ἀλλὰ
<lb n="17"/>διὰ τήν τῶν ὡρῶν δυσκρασίαν. ὥσπερ αἱ διαφοραὶ τῶν 
<pb n="19.683"/>
<lb n="1"/>ωρῶν διάφορον ἐνδείκνυται δίαιταν, οὕτως καὶ αἱ τοῦ σώματος
<lb n="2"/>ἕξεις. τούς μὲν πολυσάρκους καὶ μαλακούς καὶ ψυχρούς
<lb n="3"/>καὶ ὑγροὺς ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ξηροτέρας δεῖσθαι
<lb n="4"/>τροφῆς. τοὺς δ᾽ ἐναντίον ἔχοντας τῆς ἐναντίας. ἐπεὶ δὲ
<lb n="5"/>σὺ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον μέσου καὶ εὔκρατον, εὔκρατον δεῖ σι,
<lb n="6"/>το πλεῖστον τοῦ χρόνον διαιτᾶσθαι δίαιταν. τὰ γάρ κατιι
<lb n="7"/>φασιν ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον τῶν ὁμοίων δεῖται , τά δὲ παρ.α
<lb n="8"/>φτσιν τῶν ἐναντίων. ἡ γὰρ τῶν παίδων κρᾶσις θερμη ἐστι
<lb n="9"/>καὶ υγρὰ καὶ δυναμένης τῆς αυξήσεως καὶ διαπλάσεως ἔν
<lb n="10"/>ἑτέρηι κράσει γενέσθαι ἢ ἐν τῇ παιδικῇ, διὰ τοῦτ οιν χρη
<lb n="11"/>λαμβάνειν σε ὁμοίας τροφας καὶ πολλάς, ἵν᾽ ἐθίσῃς πολλα
<lb n="12"/>καὶ παντοδαπὰ πέπτειν. οὕτω γὰρ εὐρύχωρον τὴν γαστέρα
<lb n="13"/>καὶ τὸ ηπαρ απεργασειαι ἡ φυσις καὶ πάντα τα μόρια. εἰ
<lb n="14"/>καὶ πλεῖον προς υγιεινὴν ἕξεις ποτὲ τὸ ὑγρόν, ὅμως οὐ χρη
<lb n="15"/>σε ξηραίνεσθαι, καθάπερ ἐπὶ τῶν ἄλλων. ἡ γὰρ ξηρότης
<lb n="16"/>ἐναντιοῦται τῇ αὐξήσει, τούτου χάριν τὰ ξηραίνοντα ι:αὶ
<lb n="17"/>θερμαίνοντα καὶ λεπτύνοντα φευκτέον ἐπί σε. ὥστε ἀβλ.αβῶς 
<pb n="19.684"/>
<lb n="1"/>φέρῃ ἢ κατά σε φύσις ταῦτα. οἱ δὲ γέροντες διὰ μὲν
<lb n="2"/>τὰ στερεὰ μόριά εἰσι οἱ ψυχροὶ καὶ ξηροἄ διὰ δὲ τὰ περιττώματα
<lb n="3"/>ψυχροὶ καὶ ὑγροἄ καὶ χρή διὰ μὲν ψυχρότητα
<lb n="4"/>τῶν στερεῶν τα ἐναντία τῶν ἐναντίων ἔχεσθαι, ἔν τε σιτίοις
<lb n="5"/>καὶ πόμασι καὶ τοῖς λοιποῖς. κένωσιν δὲ τῶν κατ᾽
<lb n="6"/>ἀλλήλων δια τα αυτα περιττώματα. ἢ δὲ τροφή ἐπ᾽ αὐτῶν
<lb n="7"/>ὀλίγη ἔστω διὰ τήν ἀσθένειαν τῆς δυνάμεως, ώς Ἱπποκράτης
<lb n="8"/>εἶπε. τὰ αὐξανόμενα πλεῖστον ἔμει τὸ ἔμφυτον
<lb n="9"/>θερμόν. πλείστης οὑν δεῖται τροφῆς. ἢν δὲ μὴ , τὸ σῶμα
<lb n="10"/>ἀναλίσκεται. γέρουσι δὲ ὁλίγον θερμὸν, διὰ τοῦτο ἄρα
<lb n="11"/>ὀλίγων ὑπεκκαυμάτων δέονται. ὁ αὐτὸς πάλιν. γέροντες
<lb n="12"/>εὐφορώτατα νηστείην φέρουσι. διαφέρουσιν οἱ ἄρτοι τῆ
<lb n="13"/>ῦλῃ, τῇ ζυμωσει καὶ τῇ ὁπτησει. καὶ ὁ μὲν πρῶτος αὐτῶν
<lb n="14"/>ὀνομάζεται σιλιγνίτης · ὁ δὲ ἐφεξῆς αὐτῷ σεμιδαλίτης.
<lb n="15"/>τρίτος δὲ ὁ αὐτοπυρος, ὅς καὶ συγκόμιστος. καὶ τέταρτος
<lb n="16"/>ὁ πιτύριος. ἐγὼ δὲ καὶ τὰς τούτων βλάβας καὶ ἐνεργείας
<lb n="17"/>λέξω. τροφιμώτατος μὲν αὐτῶν ἐστι πάντων ὁ σιλιγνίτης 
<pb n="19.685"/>
<lb n="1"/>καὶ επιμονωτατος καὶ δυναμωτατος, δεύτερος δὲ κατὰ πάντα
<lb n="2"/>ὀ σεμιδαλίτης. ἥττων δὲ τούτων ὁ μέσος καὶ συγκόμιστος.
<lb n="3"/>παντων δ ᾽ ἀσθενέστερος ὁ πιτυρίας. σὺ δὲ, ὥστε μία μοι
<lb n="4"/>κεφαλὴ, ὑγιαίνων μὲν χρῶ τῷ σιλιγνίτῃ. εἰ δὲ καὶ νεφρῖτις
<lb n="5"/>γένηταί σοι, ὅπερ ἀπέχομαι ἐν νόσῳ ὑπὸ ταύτης κατἔχῃ,
<lb n="6"/>ἐὰν ὄρεξις νύττῃ σε, ἀβλαβῶς χρῶ τοῖς πιτυρίαις καὶ
<lb n="7"/>τοῖς μέσοις αὑτῶν, εί μηδέν τι προσιστάμενον εἴη, πρόσφορος
<lb n="8"/>οὖτόξ σοι πλέον, ὀλιγοτροφος ὢν καὶ περίττωμα ἐν
<lb n="9"/>τῇ γαστρὶ <milestone unit="ed2page" n="511"/> ποιεῖν είο,θώς. διὰ τοῦτο καὶ ῥαδίως
<lb n="10"/>υπερχομενος. τῆς γὰρ ῥυπτικῆς δυνάμεως τὸ πίτυρον μετέχει
<lb n="11"/>καὶ τοῦτο ταχέως διαχωρεῖ, πρὸ τὴν ἔκκρισιν ἐρεθιζομένων
<lb n="12"/>τῶν ἐντέρων. τὴν γαστέρα γὰρ εὔλυτον ἔχειν ἀεὶ
<lb n="13"/>καλόν. ταύτης γὰρ καλῶς ὑπιούσης <milestone unit="ed1page" n="422"/> καθαρὡτεραι αἱ
<lb n="14"/>οὐρήσεις γένοιντο ἄν. οἱ δὲ ἕτεροι ὅ τε σιλιγνίτης καὶ ὁ
<lb n="15"/>σεμιδαλίτης, τοὐναντίον ἐφεκτικοὶ, δυσέκκριτοι καὶ ὴαφρακτικοὶ
<lb n="16"/>ἥπατός τε καὶ νεφρῶν, εἰ καὶ πολύτροφος καὶ δυναμικώτεροι.
<lb n="17"/>ἀπὸ δὲ τῶν πτυνῶν τὰ μέσα τῶν λεπτυνόντων
<lb n="18"/>καὶ παχυνόντων. εἰσὶ δὲ ταῦτα πέρδικες, ἀτταγῆνες, ἅλεκτρυόνες, 
<pb n="19.686"/>
<lb n="1"/>ἀλεκτορίδες, περιστεραὶ καὶ τῶν φασιανῶν ζώων
<lb n="2"/>πλῆθος καὶ τῶν στρουθῶν καὶ μᾶλλον τῶν ἄλλων οἱ πυργίται
<lb n="3"/>καλούμενοι. φυσικην γὰρ ἐνέργειαν κέκτηνται. ἀπὸ
<lb n="4"/>δὲ τῶν πεζῶν το χοίρειον κρέας εὐχυμώτατον καὶ πάντων
<lb n="5"/>μαλιστα ανθρωποις οἰκειοτατον καὶ τροφιμὼτατον, διὰ τοῦτο
<lb n="6"/>καὶ δυναμικώτατον. γλίσχρον δέ τι καὶ παχύ ἔχει. πλεοναζοντος
<lb n="7"/>γουν ἐν ταῖς ἐδωδαῖς αυτοῦ ἐμφρακτικὸν ἥπατός
<lb n="8"/>τε καὶ νεφρων καὶ χρή ἐκ μακρῶν διαλειμμάτων τούτου
<lb n="9"/>ἀντέχεσθαι. των δὲ μικρῶν χοιρείων κρεῶν ἐὰν ὀλίγῳ καὶ
<lb n="10"/>συχνῶς, οὐδὲν βλαβήσῃ. φευκτέον δὲ καὶ τὸ τῆς ἐλάφου
<lb n="11"/>ώς σκληρον καὶ δύσπεπτον καὶ μελαγχολικὸν, καὶ τὸ τῶν
<lb n="12"/>προβάτων ἐκ διαλειμμάτων ώς περιττωματικώτερον καὶ
<lb n="13"/>κακόχυμον. το δὲ ἀρνῶν καὶ ἐρίφων ὁσάκις ἀν βουληθείης.
<lb n="14"/>ἀπὸ δὲ τῶν ἐνύδρων ζώων οἱ πετραῖοι καλούμενοι
<lb n="15"/>ἰχθύες λυσιτελεῖς σοι γενήσονται προσφερόμενοι αὐτοί · εἰσὶ
<lb n="16"/>δὲ ταῦτα κωβίοι, τρίγλαι, σελάχια καἱ τὰ λοιπὰ εὔχυμα.
<lb n="17"/>καί τινα των πελαγίων καὶ τα μαλακόστρακα , ἀστακοὶ,
<lb n="18"/>πάγουροι , καρκίνοι , κάραβοι , καραβίδες καί τινα τῶν 
<pb n="19.687"/>
<lb n="1"/>ὀστρακοδέρμων. περὶ δὲ τῶν οπωρῶν τί χρὴ καὶ λέγειν;
<lb n="2"/>οὐδὲ γὰρ ὡς τροφὴ τα πλεῖστα μυσὰ ἡμῖν αὐτῶν ἐστὶν,
<lb n="3"/>ἀλλ᾽ ὡς φάρμακα ῥωστικὰ στομάχου τε καὶ γαστρὸς παραλαμβάνεται.
<lb n="4"/>καὶ περὶ μὲν βρώσεως τοσοῦτον. περὶ δὲ πσμάτων
<lb n="5"/>νῦν ἤδη λεκτέον καὶ πρῶτον γε περὶ οἴνου. τὰ μὲν
<lb n="6"/>γὰρ ἄλλα ὑγρὰ ἢ οὐδὲν πρὸς ἀνάτρεψιν συντελοῦσιν ἢ καὶ
<lb n="7"/>ἐναντιοῦνται τὰ πλείω. μόνος δὲ ἁ οἶνος δύναται τρέφειν,
<lb n="8"/>ἐπειδὴ πάντων ὑγρῶν πλείστην οἰκειότητα ἔχει πρὸς τὰ
<lb n="9"/>ἡμέτερα σώματα. ἔχει γάρ τινα καὶ τὸ ἔλαιον καὶ μέλι,
<lb n="10"/>ὰλλ᾽ οὐ τσσαὑτην, ὅσην ὁ οἶνος. διαφοραῖς δὲ κρίνεται.
<lb n="11"/>καὶ πρώτη μὲν αὐτοῦ διαφορὰ ἡ κατὰ χρόαν. δευτέρα δὲ
<lb n="12"/>ἡ κατὰ τὴν γευστικὴν ποιότητα. τρίτη ἡ κατὰ τὴν σὑσιασιν.
<lb n="13"/>τετάρτη ἡ κατά τὴν ὀσμήν. πέμπτη ἡ κατὰ τὴν
<lb n="14"/>δύναμιν. ἀλλὰ περὶ τοὑτων κατὰ μέρος διεξιέναι περιττόν.
<lb n="15"/>ῥητέον τε ἰδικώτερον ποιός τῶν οἴνων σοι προσφορος.
<lb n="16"/>ἄλλος γὰρ ἄλλοις λυσιτελεῖ καὶ ἐτέρῳ πάλιν οὐχ ὁ
<lb n="17"/>αὐτός. σοὶ δὲ φημὶ συμφέρει τὸ λεπτὸν καὶ λευκὸν καὶ
<lb n="18"/>ὀλιγοφόρον. ὁ γὰρ τοιοῦτος τῶν οἴνων ευανάδοτός τέ ἐστι 
<pb n="19.688"/>
<lb n="1"/>καὶ λεπτύνει τοὺς ἐν ἡμῖν χυμοὺς καὶ δι᾽ οὔρων ἐκκρίνει
<lb n="2"/>καὶ τήν δυναμιν ῥώννυσιν. ἀσύμφοροι δὲ οἱ λοιποὶ, ὥσπερ
<lb n="3"/>ἐπὶ ἄλλων ὠφέλιμοι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="542"/>Χρὴ δὲ καὶ περὶ ὕδατος βραχέα προσδιατρῖψαι τοῖς
<lb n="5"/>λογοις. κοινον γαρ τοῦτο καὶ ὑγιαίνουσι καὶ νοσοῦσι παραμὑθιον
<lb n="6"/>καὶ ἀναγκαῖόν ἐστι μάλιστα. ἐπεὶ τῶν κοσμικῶν τε
<lb n="7"/>καὶ μοναχῶν στοιχείων, ἐξ ῶν ἀπάντων σῶμα τήν σύστασιν
<lb n="8"/>ὅλην, ὄν καὶ αὐτό. διὰ τοῦτο οὑν οὐ παρέργως ῥηθήσεται
<lb n="9"/>ἡμῖν. τρισὶν αἰσθήσεσι κρίνεται τὸ καθαρώτατον, ὕδωρ,
<lb n="10"/>γεύσει, ὄψει καὶ όσφρήσει. γεύσει, εἰ μηδεμίαν προσλάβοι
<lb n="11"/>ποιότητα, ἀλλ᾽ ἀκριβῶς ἄποιον φαίνοιτο · ὄψει, εἰ καθαρὸν
<lb n="12"/>καὶ εἰλικρινὲς ἢ διαυγὲς ἀκριβῶς · ὀσφρήσει, εἰ μηδὲν αὐτῷ
<lb n="13"/>ἔνεστι ὅσα τοῖς μοχθηροῖς ἐνυπάρχει. ταῦτα γὰρ όξύτητος
<lb n="14"/>ἢ σηπεδόνος ἢ δριμύτητος ἢ ἄλμης ἢ τινος ἄλλης
<lb n="15"/>κακίας μετέχει ἀρρήτου. χρή δέ σοι τὸ ὕδωρ παρὰ πᾶσαν
<lb n="16"/>τήν δίαιταν καθαρώτατον εἶναι καὶ διυλιστὸν καὶ κοῦφον 
<pb n="19.689"/>
<lb n="1"/>καὶ λεπτύνει τούς ἐν ἡμῖν χυμους καὶ δι᾽ οὕρων ἐκκρίνει
<lb n="2"/>καὶ τὴν δύναμιν ῥώννυσιν. ἀσύμφοροι δὲ οἱ λοιποὶ, ὥσπερ
<lb n="3"/>ἐπὶ ἄλλων ὠφέλιμοι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
<lb n="4"/><milestone unit="ed2page" n="542"/>Χρὴ δὲ καὶ περὶ ὕδατος βραχέα προσδιατρῖψαι τοῖς
<lb n="5"/>λογοις. κοιιον γαρ τοῦτο καὶ υγιαίιουσι καὶ νοσοῦσι παραμύθιον
<lb n="6"/>καὶ ὰναγκαῖόν ἐστι μάλιστα. ἐπεὶ τῶν κοσμικῶν τε
<lb n="7"/>καὶ μοναχῶν στοιχείων, ἐξ ὢν ἁπάντων σῶμα τὴν σύστασιν
<lb n="8"/>ὅλην, ὄν καὶ αὐτό. διὰ τοῦτο ουν οὐ παρέργως ῥηθήσεται
<lb n="9"/>ἡμῖν. τρισὶν αἰσθήσεσι κρίνεται τὸ καθαρὠτατον, ὕδωρ,
<lb n="10"/>γεύσει, ὄψει καὶ ὀσφρήσει. γεύσει, εἰ μηδεμίαν προσλάβοι
<lb n="11"/>ποιότητα, ἀλλ᾽ ἀκριβῶς ἄποιον φαίνοιτο · ὄψει, εἰ καθαρὸν
<lb n="12"/>καὶ εἰλικρινὲς ἢ διαυγὲς ἀκριβῶς · ὀσφρησει, εἰ μηδὲν αὐ- .
<lb n="13"/>τῷ ἔνεστι ὅσα τοῖς μοχθηροῖς ἐνυπάρχει. ταῦτα γὰρ ὸξύτητος
<lb n="14"/>ἢ σηπεδόνος ἢ δριμύτητος ἢ ἅλμης ἤ τινος ἄλλης
<lb n="15"/>κακίας μετέχει ἀρρήτου. χρὴ δέ σοι τὸ ὕδωρ παρὰ πᾶσαν
<lb n="16"/>τὴν δίαιταν καθαρώτατον εἶναι καὶ διυλιστὸν καὶ κοῦφον 
<pb n="19.690"/>
<lb n="1"/>καὶ πηγαῖον. τοῦτο δὲ καὶ ψυχρόν ἐστιν κατὰ τὴν αὐτοῦ
<lb n="2"/>φύσιν. εἰ δὲ δὴ καὶ ταχέως ὑποχωροίη τῶν ὑποχονδρίων,
<lb n="3"/>ιιηδὲν ζητει ἕτερον βέλτιον. καὶ ουχὶ καθαπερ οἴνων τε
<lb n="4"/>καὶ σιτίων καὶ γυμνασίων καὶ ἐγρηγόρσεως καὶ ὕπνων ἄλλων
<lb n="5"/>ἄλλους ἀπολαύειν προσήκει κατὰ τὰς διαφερούσας
<lb n="6"/>ἡλικίας τε καὶ κράσεις, οὕτω καὶ ὕδατος. ἀλλ᾽ ὅπερ ἄριστον
<lb n="7"/>εἵρηται νῦν, τοῦτο πειρᾶσθαι χρῆσθαι καὶ παῖδα καὶ νεανίσκον
<lb n="8"/>καὶ πρεσβύτην, κὰν ὁποιασοῦν φύσεως ἔτυχον. ἐπεὶ
<lb n="9"/>δὲ ψυχρὸν ἕτερον μᾶλλον ἑτέρου εὑρίσκεται, διὰ τοῦτο οὐ
<lb n="10"/>πᾶσιν ἀδιαφόρως χρῆσθαι τοῖς ψυχροπόταις λυσιτελὲς,
<lb n="11"/>ἀλλὰ τοῖς μὲν ἀμέτρως θερμοῖς καὶ πιμελώδεσι καὶ πολυσάρκοις
<lb n="12"/>ἢ διὰ τήν φυσικὴν κρᾶσιν ἢ δι᾽ ἐπίκτητον καὶ
<lb n="13"/>σφοδρῶς γυμναζομένοις καὶ ἔθος ἔχουσιν ἀβλαβὲς , εἰ τοῦ
<lb n="14"/>ψυχροῦ πίνοιεν. εἰ δ᾽ ἄλλως ἔχωνται, ἦττον ἐμφορεῖν τοῦ
<lb n="15"/>ψυχροῦ. οἱ δέ γε νέοι τήν ἡλικίαν καὶ πράγμασιν ἀσχολούμενοι
<lb n="16"/>πολιτικοῖς, ώς μή τεταγμένως γυμνάζεσθαί τε καὶ
<lb n="17"/>διαιτᾶσθαι, εἰ τοῦ πηγαίου λαμβάνοιεν ἀπεχόμενοι χιόνος.
<lb n="18"/>αὕτη γὰρ κὰν μηδὲν ἐκ τοῦ παραυτίκα τὰ νέα τῶν σωμάτων 
<pb n="19.691"/>
<lb n="1"/>φαίνοιτο βλαπιουσα, λεληθοτως γουν κατα βραχυ τῆς
<lb n="2"/>βλάβης αὐξανομένης, ἐπὶ προηκοντι τῷ χρόνῳ παρακμαζούσης
<lb n="3"/>τε τῆς ἡλικίας, δυσίατα η καὶ παντελῶς ἀνίατα νοσηματα
<lb n="4"/>ἐμποιεῖν πέφυκε, κατά τε νεῦρα καὶ ἄρθρα καὶ σπλάγχνα.
<lb n="5"/>καὶ πάσχει βλαπτόμενον ἐκεῖνο τὸ μέρος τοῦ σῶματος,
<lb n="6"/>ὅπερ ἀσθενέστατόν ἐστὶ φύσει. ῶσιε δια ταῦτα δεῖ
<lb n="7"/>χρῆσθαί σε τοῖς πηγαίοις καὶ τούτοις διυλισμένοις καὶ
<lb n="8"/>πλείω τούτων μεταλαμβάνειν ἢ οἴνου. καὶ περὶ μὲν ὕδατος
<lb n="9"/>διὰ βραχέων εἰς τοσοῦτον, καιρὸς δῆ μοι λοιπὸν καὶ περὶ
<lb n="10"/>γυμνασίων ἐρεῖν. χρή τοἄυν μή ὑπὲρ ἀγωνίας γυμνάζειν
<lb n="11"/>τὸ σῶμα , ἕως ἀν δηλαδή ἢ δύναμις καταβληθῇ. μή μὲν
<lb n="12"/>πάλιν ἀτελὲς περιλαμβάνειν γυμνάσιον, ὅπερ οὐχ ἱκανὸν
<lb n="13"/>διαφορῆσαι τὰ μύρια, αλλὰ τὸ ἀναλογοῦν τῇ ἑκάστου δυνάμετ
<lb n="14"/>ἐπειδή γὰρ ἐν τῷ πρός τι τὸ σφοδρὸν, ὼς εἴη ἀν ἢ
<lb n="15"/>αὐτή κίνησις ἑτέρῳ μὲν γυμνάσιον, ἑτέρῳ δὲ οὐ γυμνάσιον.
<lb n="16"/>συμφέρων δὲ ἑκάστῳ τὸ εἰθισμένον αἱρεῖσθαι καὶ μή τὸ
<lb n="17"/>πυκτικὸν ἢ δρομικὸν ἢ τὸ δια πάλης ύπέρχεσθαι. χρήσιμα
<lb n="18"/>δὲ περὶ τοῦ γυμνασίου τρία τὰ πρῶτα. ἐργάζεται μὲν γὰρ 
<pb n="19.692"/>
<lb n="1"/>σκληρότητα τῶν ὀργάνων ἀλληλοις παρατριβομένων, αὔξησίν
<lb n="2"/>τε τῆς ἐμφύτου θερμότητος καὶ βιαιοτέραν τήν τοῦ
<lb n="3"/>πνεύ- <milestone unit="ed2page" n="543"/> ματος κίνησιν. τούτοις δ᾽ ἕπεται τἄλλα
<lb n="4"/>σύμπαντα κατὰ μέρος ἀγαθὰ τοῖς σώμασι δι᾽ αὐτῶν ἐγγιγνόμενα.
<lb n="5"/>τῇ μὲν γὰρ σκληροτητι τῶν οργανων ἢ δυσπάθεια
<lb n="6"/>αὐτῶν καὶ ἢ πρὸς τὰς ἐνεργείας εὐτονία, τῆ δὲ
<lb n="7"/>αὐξήσει τῆς θερμότητος ἡ τῶν ἀναδιδομένων ὁλκή ἰσχυρὰ
<lb n="8"/>καὶ ἡ ἑτοιμοτέρα ἀλλοίωσις καὶ ἡ βελτίων θρέψις καὶ ἡ
<lb n="9"/>τῶν περιττωμάτων χύσις , ἐφ᾽ ῇ χύσει τὰ μὲν στερεὰ τῶν
<lb n="10"/>σωμάτων μαλάττεσθαι συμβαίνει, τὰ δὲ ὑγρὰ λεπτύνεσθαι
<lb n="11"/>καὶ διαφορεῖσθαι καὶ τούς πόρους εὐρεῖς γίνεσθαι. τῆ δὲ
<lb n="12"/>τοῦ πνεύματος ἰσχυρὰ κινήσει ἐκκαθαίρεσθαί τε τοῖς πόροις
<lb n="13"/>ἀναγκαῖον ἔσται καὶ κενοῦσθαι τα περιττεύματα. ἐπεὶ
<lb n="14"/>δὲ ταῦτα ποιεῖ τα γυμνασία, ου χαλεπον ἐστι τὸν καιρὸν
<lb n="15"/>τῆς χρήσεως ἐξευρεῖν. διότι μὲν γὰρ ἀναδόσεσι συνεργεῖ,
<lb n="16"/>οὐ χρή πλῆθος ώμῶν καὶ ἀπέπτων οὕτε σιτίων οὕτε χυ .
<lb n="17"/>μῶν ἢ κατα την κοιλίαν ἢ τὰς μεσαραϊκὰς φλέβας, ἢ καθ'
<lb n="18"/>ἦπαρ ἢ τὰ λοιπὰ ἀγγεῖα περιέχεσθαι, ἐπεὶ κίνδυνος αὐτὰ 
<pb n="19.693"/>
<lb n="1"/>ἐκχυθῆναι πρὸς <milestone unit="ed1page" n="423"/> απαντα τοῦ, ζωου τα μορια, πρὶν
<lb n="2"/>χρηστὰ γενέσθαι πεφθέντα. διότι δὲ· ἐκκαθαίρει τοὺς πόρους
<lb n="3"/>καὶ κενοῖ τὰ περιττώματα, κάλλιον αὐτὰ πρὸ τῶν σί·των
<lb n="4"/>παραλαμβάνειν. τὰ γὰρ μή καθαρὰ τῶν σωμάτων
<lb n="5"/>ὁπόσων ἀν θρέψῃς, Ἱπποκράτης ἔφη, μᾶλλον βλάψεις. ὥστε
<lb n="6"/>ἐκ τῶν εἰρημένων εὔδηλον ώς οὗτος ἄριστός ἐστι γυμνασίων
<lb n="7"/>καιρός. χρὴ δὲ μάλιστα φροντίδα τίθεσθαι, ἐπὶ παντὸς
<lb n="8"/>γυμνασίου ἐν ὑγιεινῷ χωρίῳ ἐπιτελεῖσθαι καὶ ἀέρι καθαρῷ.
<lb n="9"/>ἀρκείτω οὑν καὶ περὶ γυμνασίων ταῦτα. λουτροῖς
<lb n="10"/>δὲ χρῆσθαι συχνοῖς, εὐκράτοις καὶ ἐπιτόμοις οὐ διὰ τὸ
<lb n="11"/>νόσημα, ἀλλὰ διὰ τὸ συνεισβάλλεσθαι ταῦτα τῇ αὐξήσει σου
<lb n="12"/>καὶ θρέψει καὶ διαπλάσει. ἄριστος δὲ καιρὸς βαλανείων,
<lb n="13"/>ἡνίκα ἢ μὲν χθεσινὴ τροφή τελέως ῇ κατειργασμένη, ὑποβεβηκυῖα,
<lb n="14"/>ἑτέρας δ ᾽ ἐφεδρεύει τροφῆς καιρὸς καὶ ἐν ἥπατι
<lb n="15"/>καὶ φλέψιν ὡσαύτως. ταῦτα δ᾽ εἴσεται ὁ προσκαθήμενος
<lb n="16"/>καὶ ὁ ἀεί σου φροντίζων ἰατρὸς, τήν μὲν τῆς γαστρὸς τήν
<lb n="17"/>τελείαν πέψιν ἐκ τῶν διαχωρημάτων, τήν δὲ τοῦ ἥπατος
<lb n="18"/>καὶ τῶν φλεβῶν ἐκ τῶν κατὰ φύσιν οὔρων. οὐ δεῖ οὑν οὐδὲ 
<pb n="19.694"/>
<lb n="1"/>μετὰ τὴν τροφὴν λούεσθαί σε, ἴνα μὴ ἔμφραξις κατὰ νεφροὺς
<lb n="2"/>καὶ ηπαρ γένηται. φευκτέον δὲ καὶ τὴν ὰπὸ του
<lb n="3"/>βαλανείου εὐθέως τοῦ οἴνου μετάληψιν. κεφαλῆς γάρ ἅπτεται
<lb n="4"/>οἶνος, ὕδατος εὐκράτου πρότερον μεταλαμβάνων. ουκοῦν
<lb n="5"/>οὐδὲ τοῦ ψυχροῦ ὕδατος ἢ οἴνου ἢ ζύθου ἢ ἑτέρας σικέρας
<lb n="6"/>πόσις ὰβλαβής ἐστι. βλάπτουσι γὰρ καὶ αὐτὰ σαφῶς την
<lb n="7"/>τε γαστέρα καὶ τὸ ἦπαρ καὶ τὰ νεῦρα , ἢν οὐ τῇ κρασει,
<lb n="8"/>ἀλλὰ τῇ θίξει. συμφέρον δέ σοι καὶ τὸν μὴ εὐθέως τῇ ἐκ
<lb n="9"/>τῶν ὕπνων ἐξαναστάσει λούεσθαι, χρῆσθαι δὲ προτερον
<lb n="10"/>κινήσει, ἔστιν ὅτε καὶ γυμνασίῳ συμμέτρῳ. τὰ γὰρ σὑμμετρα
<lb n="11"/>γυμνασια καὶ κατ᾽ ἄλληλα καὶ προσφορα τῇ φυσει
<lb n="12"/>σου καὶ τὴν πέψιν καὶ αἱμάτωσιν καὶ θρέψιν ἐργάζεται
<lb n="13"/>βελτίονα, διὰ τοῦτο ουν καὶ συνεργὰ εἰς τὴν εὐτροφίαν καὶ
<lb n="14"/>δύναμιν καὶ εἰς τελείαν ἐνέργειαν τῆς τρίτης πέψεως. ἀρκείτω
<lb n="15"/>οὖν καὶ περὶ τούτων ταῦτα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
            <p>
<lb n="16"/>Εἰ δ ᾽ αἰφνιδίως ἐπιγένηταί σοι ἡ νεφρῖτις , εἰ μἐν
<lb n="17"/>νεωστὶ βεβρωκώς εἴης καὶ ναυτίας ὑφιστάμενος, ἐξέμει 
<pb n="19.695"/>
<lb n="1"/>παντα η φυσικῶς ἢ <milestone unit="ed2page" n="544"/> τεχνικῶς, ώς τῷ ἰατρῷ σου δοκεῖ
<lb n="2"/>καὶ εἰς ὕπνον ἑαυτὸν ἐπίτρεπε. εἰ δὲ σκύβαλα παλαιὰν
<lb n="3"/>υποπτευεις είναι εἰς τῆν κάτω γαστέρα , κενὼσεις ταῦτα
<lb n="4"/>διὰ κλυστῆρος, εἰ μή τι κωλύει, εἰ δ΄ ἀκαρτερήτως ὀδύνης,
<lb n="5"/>εις θερμον σαυτον ἐμβίβαζε ὕδωρ. πλήν μή καταχρῶ τούτῳ
<lb n="6"/>, ως ἀνωτερον εἰρήκαμεν. ἡ γὰρ τοῦ θερμοῦ κατάχυσις
<lb n="7"/>παρηγορεῖ μὲν ποσῶς τὰς ὀδύνας, ἐκλύει δέ τὰς ἐν ἡμῖν
<lb n="8"/>δυναμεις, δῶ ῶν ἀποτρίβεται πᾶν νοσοποιὸν καὶ ἄχρηστον.
<lb n="9"/>μετα δὲ τούς ἐμέτους καὶ τὰ ἐνέματα δεῖ πυριῆν καὶ καταπλὰττειν
<lb n="10"/>τα πασχοντα μόρια τοῖς προσφόροις τῆ φύσει
<lb n="11"/>φαρμακοις. εἰ δέ τι ἐστήρικται ἐν τῷ νεφρῷ ὁ λίθος, λαμβάνειν
<lb n="12"/>ὄξος , σάκχαρ καὶ ὄξος σκιλλητικὸν καὶ τὰ ἀπλῶς
<lb n="13"/>θρυπτικα τῶν λίθων, οἷον ἀγρωστεὼς ῥίζης ἀφεψήματα,
<lb n="14"/>δαμασωνίου, ἀδιάντου, τριχομανοῦς καὶ τῶν ὁμοίων. εἰ δὲ
<lb n="15"/>καὶ ταυτα απρακτ ήσουσι , χρῶ τοις διαιρετικοῖς τῶν λίθων
<lb n="16"/>ως των σπαραγων τῶν βασιλικῶν αἱ ῥίζαι, βδέλλον τὸ ἀπὸ
<lb n="17"/>τῆς Ἀραβίας, ἀλθαίας σπέρμα, λιθόσπερμον, βετονἰκη, σαξίφραγος
<lb n="18"/>, γλήχων, καππάρεως ῥίζα τοῦ Αἰγυπτίου καὶ τῶν 
<pb n="19.696"/>
<lb n="1"/>σικυων τῶν ημέρων τα σπέρματα καὶ τὰ τουτοις παραπλήσια.
<lb n="2"/>εἰ δὲ διά τι καὶ ταῦτα ἀποτύχωσι, χρῶ τοῖς κατὰ
<lb n="3"/>κρατος διαιροῦσι. κατὰ κράτος δὲ διαιρεῖ λίθος Ἱουδαὶκός.
<lb n="4"/>καὶ εἰ μὲν ἐν τῷ νεφρῷ ἐστήρικται, χρῶ τῷ ἀρρενικῷ, εἰ
<lb n="5"/>δὲ ἐν τῇ κύστει καὶ διὰ μέγεθος οὐκ ἐκκρίνεται, χρῶ τῷ
<lb n="6"/>θηλυκῷ. ὁ γὰρ ἄρρην τοὺς ἐν νεφροῖς θρύπτει, ὁ δὲ θῆλυς
<lb n="7"/>τους ἐν κύστει. καὶ ὕελος κεκαυμένη καὶ ὁ Καππαδῦκικος
<lb n="8"/>λίθος καὶ το τῶν παλιούρων σπέρμα καὶ ταῦτα κατὰ
<lb n="9"/>κρατος διαιροῦσιν. εἰ δὲ χυμὸς παχὺς ἐν τῷ σώματι ἔνεστι
<lb n="10"/>καὶ χρεία ἐστὶ κενώσεως οὔρων παχέων, ούρα παχέα ἄγουσι
<lb n="11"/>σκολυμου ῥίζαι, ἐρυθρίδανον καὶ τὰ παραπλήσια. εἰ δὲ καὶ
<lb n="12"/>συχνῶν οὔρων χρεία. συχνὰ μὲν οὑν κενοῦσιν σύρα ἄκορον,
<lb n="13"/>σταφυλῖνος, ἄσαρ, ἄμμι καὶ ὅμοια. εἰ δὲ ἢ φύσις κατά
<lb n="14"/>τι οκλασει εἰς τήν τῶν οὔρων ἀπόθεσιν, διεγερτικὰ τῆς φύσεως
<lb n="15"/>ἐστι, σκόρδιον, χαμαιδάφνη, ὰσπάραγοι τῆς βρυωνίας
<lb n="16"/>καὶ τὰ τούτοις ἰσοδύναμα. τὰ δὲ διουρητικὰ ώς ἀγῶνα
<lb n="17"/>ἄθετον τοῖς λίθοις ἔχουσίν. ἐπεὶ εἰ μὲν κρᾶσις τῶν δέουρητικῶν
<lb n="18"/>δριμεῖα καὶ διὰ τοῦτο θερμὴ καὶ ξηρὰ καὶ προσέτι 
<pb n="19.697"/>
<lb n="1"/>συνακτική τε καὶ διακριτικη συναγομενον τοῦ ἀερώδους,
<lb n="2"/>ὅσα δὲ τὰς ἐν αὐτοῖς πυρώδεις συστάσεις οὐκ ἔχει ἐπιτήδεια,
<lb n="3"/>τμητικὰ μὲν γὰρ ἱκανῶς ὑπάρχει, θερμότητος δὲ ἢκιστα
<lb n="4"/>μετέχει. συνίστησι γὰρ ἀποξηραίνουσα τὸν πῶρον ἢ
<lb n="5"/>θερμότης, οὐ τέμνει καὶ διαιρεῖ. τὰ δὲ ἥττον θερμὰ μετὰ
<lb n="6"/>τοῦ τέμνειν δυνασθαι βελτίω , καθαπερ τὰ προρρηθέντα.
<lb n="7"/>τὰ δὲ διουρητικά ἐστι θερμὰ καὶ ξηρὰ καὶ δριμέα καὶ διὰ
<lb n="8"/>τοῦτο διακριτικὰ μὲν τοῦ ὀρρώδους αἵματος , συνακτικὰ δὲ
<lb n="9"/>τοῦ παχέος καὶ διὰ τοῦτο ἄθετα τοῖς λιθιῶσιν. εἰ δὲ ώς
<lb n="10"/>ποδηγήταις καὶ ὀχηματικοῖς χρησόμεθά ποτε, ὁνίνασι. μετὰ
<lb n="11"/>δὲ τήν τοῦ λίθου ἔκκρισιν χρῶ τοῖς καταλλήλοις κατακεραστικοῖς
<lb n="12"/>διὰ τήν ἐκ τῆς παρ᾽ ὅλου τοῦ λίθου. ὁδοῦ δῆξιν
<lb n="13"/>καὶ τραχύτητα καὶ ζέσιν καὶ μᾶλλον εἰ μέγας εἴη καὶ χωνιώδης.
<lb n="14"/>μετὰ δὲ τὸ ἀκρατότατον εἶναι τὸ σῶμά σοι, διὰ
<lb n="15"/>τῶν προειρημένων κατακεραστικῶν χρῶ τοῖς προφυλακτικοῖς
<lb n="16"/>ἔνδοθέν τε καὶ ἔξωθεν. ταῦτα δὲ μή μόνον τὸ τέλειον
<lb n="17"/>ἀξιῶσιν, ἐν ὅσῳ δὲ προφυλάττῃ, χρῶ τοῖς καταλλήλοις καὶ 
<pb n="19.698"/>
<lb n="1"/>προσφόροις ἐν τροφαῖς καὶ πόμασι καὶ ὅσα πέψαι δύνη.
<lb n="2"/>ἐκ γὰρ τῶν καταλλήλων τῇ φύσει σου τροφῶν καὶ ποσέων
<lb n="3"/>καὶ βαλα- <milestone unit="ed2page" n="545"/> νειῶν καὶ γυμνασίων καὶ τῶν ὁμοίων
<lb n="4"/>ῥωννύονται αἱ δυνάμεις , ὡσπερ ἐκ τῶν ἐναντίων καταβάλλονται.
<lb n="5"/>δια το αξἄομα τῶν δυναμεων χρεία τῶν ὁμοίων.
<lb n="6"/>τουτων γαρ ερρωμὲνων οὐσῶν ἀποτρίβεται πᾶν νοσοποιὸν
<lb n="7"/>καὶ ἄχρηστον. ταῦτα δὲ βραχέα οὐκ εἰς διδασκαλίαν, ἀλλ^
<lb n="8"/>εἰς μικρὰν ὑπόμνησιν ὁ δοῦλός σου προσφέρω. τήν γὰρ
<lb n="9"/>τελείαν πάντων κατάληψιν οἱ παλαιότατοι τῶν σοφῶν ἥσκησάν
<lb n="10"/>τε καὶ ἐξέθεντο. ὁ δὲ προκαθήμενος καὶ ἀεί σου φροντίζων
<lb n="11"/>ἰατρος καὶ σύνδουλός μου καὶ ταῦτα καὶ τὰ των παλαιῶν
<lb n="12"/>καὶ τα τῆς φύσεως σου πλεῖον ἐμοῦ τε καὶ ἄλλων,
<lb n="13"/>ὅσον εἰς ανθρωπἰνην δύναμιν εὗρεν, ἒξ ῶν ἐδιδάχθη καὶ
<lb n="14"/>ἐξευρεῖν δυνηθείη διὰ τήν ἀκριβῆ τῆς φύσεὼς σου κατάληψιν.
<lb n="15"/>ὥστε μόνῳ τούτῳ καὶ σεαυτῶν ἀνάθου. φροντιεῖ
<lb n="16"/>γάρ σου ἐπὶ θεῷ μάρτυρι, εἴπερ τις ἄλλος. ὁ γὰρ εἰδὼς
<lb n="17"/>τὸ κυρίως κατὰ φύσιν, ταχύτερον τῶν ἄλλων εἴσεται καὶ
<lb n="18"/>τὸ παρὰ φύσιν. ἐβουλόμην λογικὰ περὶ ὀλίγων γράφειν, 
<pb n="19.699"/>
<lb n="1"/>ὰλλ᾽ ἐν ἑτέρῳ ταμιευθήσεται. οὐ γὰρ τοῦ νῦν καιροῦ
<lb n="2"/>ταῦτα , οἶόν τινες τῶν λιθιώντων θεραπεύονται καί τινες
<lb n="3"/>οὔ. καὶ αρα αἴτιος ὁ λίθος ἢ νόσος ἡ σύμπτωμα. καὶ εἰ
<lb n="4"/>αἴτιον ἢ προκαταρκτικὸν, ἢ προηγοὑμενον ἢ συνεκτικὸν καὶ
<lb n="5"/>ὁμοιομεροῦς ἢ ὀργανικῶν ἢ κοινοῦ. εἰ νόσημα ὁμοιομερὲς
<lb n="6"/>ἢ ὀργανικὸν ἢ κοινον. εἰ σὑμπτωμα βλάβη ἐστὶν ἐνεργείας
<lb n="7"/>ἢ ἐκκρινόμενον ἢ ἐνεχόμενον. εἰ διάθεσίς τις ἢ ἄμφω αὐτῷ
<lb n="8"/>συμβέβηκεν, ὡς καὶ αἴτιον καὶ νόσον καὶ σὑμπτωμα
<lb n="9"/>εἶναι.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>