<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">De urinis</title>
        <author>Galen</author>
        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
        <funder>Institut universitaire de France</funder>
        <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Galenus verbatim</resp>
          <orgName ref="https://galenus-verbatim.huma-num.fr/">Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</orgName>
          <persName>Nathalie Rousseau, Sorbonne Université</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer, Optéos</resp>
          <persName>Frédéric Glorieux</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Digital Editor, Galenus verbatim</resp>
          <persName>Cahal Taaffe</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Galenus verbatim, funded by the Institut universitaire de France</authority>
        <publisher>Sorbonne Université</publisher>
        <pubPlace>Paris</pubPlace>
        <idno>filenametlg0530.tlg033.1st1K-grc1.xml</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
        </availability>
        <date>2023</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">Claudii Galeni Opera Omnia</title>
            <author>Pseudo-Galen</author>
            <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
            <imprint>
              <publisher>Cnobloch</publisher>
              <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
              <biblScope unit="vol">19</biblScope>
              <biblScope unit="ed1vol">4</biblScope>
              <biblScope unit="ed2vol">8</biblScope>
              <biblScope unit="pp" from="574" to="601">574-601</biblScope>
              <date>1830</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="https://www.biusante.parisdescartes.fr/histmed/medica/cote?45674x00">BIU Santé, Medica</ref>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">Greek</language>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg033.1st1K-grc1">
        <pb n="19.574"/>
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <p>
            <milestone unit="ed2page" n="337"/>
          </p>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
            <head>ΓΑΛΗΝΩ ΠΡΟΣΓΡΑΦΟΛΙΕΝΟΝ
<lb/>ΒΙΒΛΙΟΝ ΠΕΡΙ ΟΥΡΩΝ.
</head>
            <p>
<lb n="1"/>Τῶν οὔρων αἱ διαφοραὶ πολλαὶ
<lb n="2"/>μὲν κατὰ μέρος, αἱ δὲ πρῶται δύο, χῦμά τε καὶ παρυφιστάμενον.
<lb n="3"/>καλῶ δὲ χύμα αὐτὸ τὸ οὐρον παρὰ τὸ κεχύσθαι,
<lb n="4"/>παρυφιστάμενον δὲ τὸ ἐν αὐτῷ ἑτεροίως ἐμφαινόμενον. ἀλλὰ
<lb n="5"/>τοῦ χύματος πάλιν ἰσάριθμοι τυγχάνουσιν αἱ διαφοραί. δύο
<lb n="6"/>γάρ ἐστι τούτου , τὸ μὲν σύστασις , τὸ δὲ χροιά. Κάτερον
<lb n="7"/>δὲ τούτων εἰς ἕτερα διαιρεῖται. εἰ μὲν οὑν σύστασις
<lb n="8"/>εἰς λεπτότητα, παχύτητα καὶ τὸ ἐξ ἀμφοτέρων σύμμετρον.
<lb n="9"/>ἀλλὰ τὸ μὲν σύμμετρον ἐπειδή κατὰ φύσιν ἐστὶν ἀδιαίρετον 
<pb n="19.575"/>
<lb n="1"/>ὑπάρχει. τό δὲ λεπτὸν καὶ παχὺ τέμνεται διχῆ. τὸ μὲν
<lb n="2"/>λεπτὸν ἢ οὐρεῖται λεπτὸν καὶ μένει λεπτὸν ἢ οὐρεῖται λεπτὸν
<lb n="3"/>καὶ ἀναθολοῦται καὶ παχύ γίνεται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
            <p>
<lb n="4"/>Τούτων τὸ μὲν πρότερον ἐσχάτην ἀπεψίαν
<lb n="5"/>δηλοῖ. οὐ γὰρ ἐνεχείρησεν ὅλως ἢ φύσις ἐπὶ τούτου πρός
<lb n="6"/>τήν πέψιν · τὸ δὲ δεύτερον ὅ ἐστιν λεπτὸν, ἀναθολούμενον
<lb n="7"/>δὲ, δηλοῖ τήν φύσιν ἄρχεσθαι πέττειν. τὸ μὲν λεπτὸν οὕτως
<lb n="8"/>διαιρεῖται καὶ ταῦτα σημαίνει.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
            <p>
<lb n="9"/>Τὸ δὲ παχύ καὶ αὐτὸ παραπλησίως τῷ λεπτῶ
<lb n="10"/>η ουρεῖται παχύ καὶ μένει παχυ · καθίσταται δὲ καὶ
<lb n="11"/>γίνεται λεπτόν. <milestone unit="ed2page" n="338"/> καὶ δηλοῖ τὸ μὲν πρότερον ἄλιμαζειν,
<lb n="12"/>τὸ δὲ δεύτερον τὴν τῶν παχέων χυμῶν ζύμωσιν, ἄρχεσθαι
<lb n="13"/>δὲ την διακρισιν. καὶ αὗται μὲν αἱ τοῦ χύματος
<lb n="14"/>ἐν συστάσει διαφοραί^ ἀλλ᾽ ἐπειδή τούτου ποιούμενοι τὴν
<lb n="15"/>διαίρεσιν, ἐλέγομεν οὑν καὶ ἐν χρώματι διαφορᾶς αὐτῶν,
<lb n="16"/>φέρε δή καὶ ταύτας ἐφεξῆς ἐκθώμεθα. ἔστιν οὑν πρῶτον
<lb n="17"/>τὸ λευκόν. εἶτα τὸ ὠχρόν. ἐφεξῆς δὲ τούτων τὸ πυρρόν. 
<pb n="19.576"/>
<lb n="1"/>τέταρτον δὲ τὸ ξανθόν. μετὰ δὲ τούτων ἐστὶ τὸ ἐρυθρόν.
<lb n="2"/>ὕστατον δὲ τὸ μέλαν. καὶ ἔστιν ἄκρα μὲν δύο τὸ λευκὸν
<lb n="3"/>καὶ τὸ μέλαν, τὰ δὲ λοιπὰ τούτων μεταξὺ τέτακται. ἔστιν
<lb n="4"/>μὲν οὑν τὸ ὠχρὸν ἐγγὺς τοῦ λευκοῦ, τὸ δὲ πυρρὸν τοῦ
<lb n="5"/>μὲν λευκοῦ πόρρωθεν, τοῦ δὲ ὠχροῦ . συνέγγυς. πάλιν δὲ
<lb n="6"/>τὸ ἐρυθρον συνέγγυς μὲν τοῦ μέλανος, τοῦ δὲ πυρροῦ καὶ
<lb n="7"/>ώχροῦ πορρωτάτω. τὸ δὲ ξανθὸν ἴδιον ἔχει ἐξαίρετον τὸ
<lb n="8"/>μίγμα, ὡς εἷναι δύο χρωμάτων τοῦ τε πυρροῦ καὶ τοῦ ἐρυθροῦ,
<lb n="9"/>ὅθεν καὶ στίλβον αὑτὸ κέκληκεν ὁ Γαληνὸς ἐν τῷ
<lb n="10"/>περὶ κρίσεων. εἰκότως γὰρ καὶ στίλβει. κατάλαμπρον γὰρ
<lb n="11"/>ὑπὸ τοῦ πυρροῦ. φαιδρύνεται δὲ ὑπὸ τοῦ ἐρυθροῦ. ἐφεξῆς
<lb n="12"/>οὑν ἐστιν ἀλλήλων ἐν χρώματι σύρα ταῦτα, λευκὸν, ώχρὸν,
<lb n="13"/>πυρρὸν, ξανθὸν, ἐρυθρὸν, μέλαν. γίνεται μὲν τὸ ώχρὸν
<lb n="14"/>ὅταν ὀλίγη χολη το ὑδατῶδες ἐπιχρώσῃ, τὸ δὲ πυρρὸν ὅταν
<lb n="15"/>πλείων, τὸ δὲ ἐρυθρον ἀπο αἵματος, τὸ δὲ μέλαν ἀπὸ
<lb n="16"/>ὑπεροπτήσεως καὶ ἑτέρων τινῶν, καθὰ μετ᾽ ὀλίγον εἰρήσεται.
<lb n="17"/>τὸ δὲ λευκὸν ἔσχατον ἀπεψίαν δηλοῖ. αὗται μὲν οὑν
<lb n="18"/>εἰσιν αἱ ἁπλαῖ τοῦ ὑποχύματος διαφοραὶ ἔν τε συστάσει 
<pb n="19.577"/>
<lb n="1"/>καί χροιά. λοιπὸν δ ἄν εἵη καὶ τὰς τούτων συμπλοκὰς
<lb n="2"/>εἰπεῖν καὶ θεάσασθαι, ποῖαι μὲν δύνανται συναφθῆναι, τίνες
<lb n="3"/>δὲ οὕ. καὶ συμπλεκόμεναι τί σημαίνουσιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
            <p>
<lb n="4"/>Ἔστω οὑν πρότερον ἐν τῆ συστάσει ἄπεπτον
<lb n="5"/>καὶ γινέσθω λεπτὸν καὶ τούτου μένοντος λεπτοῦ ἀμειφθείιω
<lb n="6"/>τὸ χρῶμα καὶ ἔστω τελεῶς λευκὸν, ώς είναι αὐτὸ
<lb n="7"/>λεπτον καὶ λευκόν. τὸ τοιοῦτον σῦρον πολλὰ σημαίνει. ἢ
<lb n="8"/>γαρ ασθὲνειαν δυναμεως, καθάπερ καὶ ἐπὶ τῶν γερόντων
<lb n="9"/>ἐπιφαινομενον δηλοῖ, καὶ ἐπὶ τῶν χρονίων δὲ νοσημάτων
<lb n="10"/>ως ἐπὶ το πλεῖστον φαίνεται λεπτὸν καὶ λευκὸν διὰ τήν
<lb n="11"/>ἀσθένειαν, ὁμοίως καὶ ἐπὶ τούτων τῆς φύσεως. σημαίνει δὲ
<lb n="12"/>καὶ ἔμφραξιν, ώς ἐπὶ τοῖς φρενιτικοῖς ἐπιφαινόμενον ἐνδεἰκνυται.
<lb n="13"/>καὶ ἐπὶ τῶν τεταρταίων πάλιν ὲν ταῖς ἀρχαῖς τοιοῦτον
<lb n="14"/>οὐρούμενον ἔμφραξιν σημαίνει. τὸ γὰρ τῶν μελαγχολικῶν
<lb n="15"/>τῇ παχύτητι τὰς ὁδοὺς σφῆνον, <milestone unit="ed1page" n="411"/> ὡσπερ διηθισμένον
<lb n="16"/>τὸ σύρον, φαίνεται λεπτὸν καὶ λευκόν. ἕτερον
<lb n="17"/>δὲ μέγιστον σημαίνει κακὸν καὶ τὸ τοιοῦτον ούρον. κάν γὰρ 
<pb n="19.578"/>
<lb n="1"/>ἐπὶ διακαεῖ καὶ καυσώδει πυρετῷ ἐπιφανῇ λευκὸν καὶ λεπιὸν,
<lb n="2"/>σημαίνει φρενῖτιν. εἰ γὰρ ὁ πυρετὸς πλῆθος δηλοῖ
<lb n="3"/>χολῆς , οὐκ ἐπιχρώννυται δὲ τὸ σύρον, εὔδηλον ώς ὅτι οὐ
<lb n="4"/>μένει ἐν τοῖς ἀγγείοις χολή, ἀλλ᾽ ὅτι οἰκείᾳ κουφότητι περὶ
<lb n="5"/>τὸν ἐγκέφαλον ἀνέδρασεν. εἰ μὲν ουν μή πάρεστιν ἦ φρενῖτις
<lb n="6"/>τοῦ οὔρου τυγχάνοντος λεπτοῦ καὶ λευκοῦ, ἀλλ᾽ εἴη
<lb n="7"/>πυρετὸς καυσώδης, μαντευόμεθα φρενῖτιν. εἰ δὲ τοιοῦτον
<lb n="8"/>μὲν εἵη τὸ σῦρον, πάρεστι δὲ ἢ φρενῖτις, προσαγγέλλει θάνατον
<lb n="9"/>ώς ἐπί τὸ πολύ. οὐ γὰρ ὑπομένει ἢ δύναμις ἢ ἐγκεφάλου
<lb n="10"/>σώζεσθαι κατὰ τῆς χολῆς ἀνιώσης καὶ δακνούσης τῇ
<lb n="11"/>δριμύτητι. τοσαῦτα μὲν δηλοῖ τὸ λεπτὸν καὶ λευκὸν σύρον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
            <p>
<lb n="12"/>Ἔστω πάλιν τῇ συστάσει ἄπεπτον, τουτέστι
<lb n="13"/>τὸ λεπτὸν, ἐν δὲ τῷ χρώματι μετρίως πεπεμμένον, ώς είναι
<lb n="14"/>αὐτὸ ὠχρόν · τὸ τοιοῦτον ἀσθένειαν δηλοῖ τῷ μὲν γὰρ
<lb n="15"/>χρώματι τῶν οὔρων ἔπεψεν ώς ἀν ῥάδιον ὑπάρχον, ουκετι
<lb n="16"/>δὲ καὶ τῇ συστάσει διὰ τὸ δυσκολώτερον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
            <p>
<lb n="17"/>Πάλιν δὲ λεπτὸν ἔστω, ἀλλ᾽ ἀμειβέσθω τῷ 
<pb n="19.579"/>
<lb n="1"/>χρώματι καὶ ὑπαρχέτω πυρρὸν, βέλτιον μὲν τοῦ προτέρου
<lb n="2"/>τὸ τοιοῦτον τυγχάνει, ἔστι δὲ ἄπεπτον διὰ τήν σύστασιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
            <p>
<lb n="3"/>Ἀλλ᾽ ἔστω λεπτὸν ώς ὑπόκειται, ἀλλὰ ξανθόν·
<lb n="4"/>τοῦτο σημαίνει οὐ μόνον ἀπεψίαν, ἀλλὰ καὶ ὕλης ἔνδειαν
<lb n="5"/>δηλοῖ, ώς νεώτερος ἀσιτήσας. ἐκδιδάσκει δὲ καὶ θερμότητα
<lb n="6"/>πολλήν ἐν τῷ βάθει τίκτειν χολήν, ώς ὁ τριταῖος.
<lb n="7"/>δηλοῖ καὶ αγρυπνίαν καὶ φροντίδα. ἄπαντα ταῦτα ξανθὰ
<lb n="8"/>τὰ σύρα ποιεῖ.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
            <p>
<lb n="9"/>Ἔστω δὲ πάλιν ἄπεπτον τῇ συστάσει λεπτον,
<lb n="10"/>ἀλλ᾽ ἐρυθρόν. τὸ τοιοῦτον οὐ συνίσταται. εἰ γὰρ τὸ
<lb n="11"/>ἐρυθρὸν ἀφ᾽ αἵματος γίνεται, τὸ δ᾽ αἷμα πάλιν ἀπὸ πέψεως
<lb n="12"/>γίνεται, ἢ δὲ πέψις παχύνει τήν σύστασιν · εὔδηλον ὅτι τὸ
<lb n="13"/>ἐρυθρὸν οὐ συνίσταται μετὰ τοῦ λεπτοῦ. εἰ γὰρ καί ποτε
<lb n="14"/>μιγῇ μετὰ τοῦ ἐρυθροῦ χρώματος τὸ λεπτὸν, ἀλλ᾽ οὐκ ἀα΄
<lb n="15"/>ἀκριβῶς ἐρυθροῦ, ἀλλὰ καὶ ἰχωροειδοῦς.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
            <p>
<lb n="16"/>Ἡ δὲ τελευταία ἐστὶ συμπλοκὴ ἢ τοῦ λεπτοῦ
<lb n="17"/>καὶ μέλανος, οὐδ᾽ αὐτὴ δυναμένη συστῆναι. ἔστι γὰρ τὸ 
<pb n="19.580"/>
<lb n="1"/>μέλαν χρῶμα ἢ διὰ τὸ ἐκκαθαίρεσθαι τὸν μελαγχολικὸν χυμὸν
<lb n="2"/>ἢ διὰ ψύξιν ἢ δέ ὑπερόπτησιν τοῦ αἵματος. ἔστι δὲ
<lb n="3"/>καὶ τὰ τρἰα παχέα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
            <p>
<lb n="4"/>Ὅτι δὲ τοῦ μέλανος αἱ τρεῖς εἰρημέναι διαφοραὶ
<lb n="5"/>παχυτατης κέκτηνται συστάσεως ἐντεῦθεν κατάδηλον^
<lb n="6"/>ἐπὶ τῇ παρακμῇ γὰρ τοῦ τεταρταίου καὶ τῇ λύσει τῆς μελαγχολίας
<lb n="7"/>οὔρα φαίνεται μέλανα γινόμενα. γίνονται δὲ μέλανα
<lb n="8"/>διὰ τὸ ἐκκαθαίρεσθαι τὸν μελαγχολικὸν χυμόν. οὗτος
<lb n="9"/>δὲ γεώδης τῇ οὐσίᾳ καὶ παχύς κατὰ σύστασιν. οὐκοῦν καὶ
<lb n="10"/>τὰ οὔρα ποιεῖ παχέα. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ ἐξ ὑπεροπτήσεως
<lb n="11"/>αἵματος μέλανα γινό- <milestone unit="ed2page" n="340"/> μενα οὔρα παχέα τυγχάνει.
<lb n="12"/>εἰ γὰρ ὄπτησις ἀνικμᾶται τὴν ὑγρότητα τοῦ αἵματος, εὕδηλον
<lb n="13"/>ώς παχύνει την σύστασιν. καὶ φανερὸν ὅτι καὶ τὰ οὐρα
<lb n="14"/>παχέα γίνεται. ἢ γὰρ τοῦ χρὼματος μεταλαμβάνει καὶ
<lb n="15"/>γίνεται μέλανα καὶ τῇ συστάσει ώς ἀποκαύσει τοῦ αἵματος ·
<lb n="16"/>καὶ ἢ ψύξις δὲ φανερῶς τῇ πήξει παχύνει τήν ὕλην καὶ
<lb n="17"/>τήν σύστασιν τοῦ οὔρου, ὁμοίαν ἀπεργάζεται τῇ τοῦ χύματος 
<pb n="19.581"/>
<lb n="1"/>συστασει, καὶ παλιν τα σῦρα γίνονται παχέα, ὥσπερ
<lb n="2"/>ἐδίδαξα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
            <p>
<lb n="3"/>Καὶ περὶ μὲν τὸ πλοκὰν τοῦ λεπτοῦ πρὸς
<lb n="4"/>τα χρίσματα τοῦ οὔρου τὰ προειρημένα ἀρκείτω, νῦν δὲ λοιπον
<lb n="5"/>την σύστασιν ἀμείψωμεν καὶ ἔστω τὸ οὔρον παχύ καὶ
<lb n="6"/>τουτου μένοντος παχέος ἀναλλαττέσθω τὸ χρῶμα καὶ ἔστω
<lb n="7"/>λευκον. το τοιοῦτον δηλοῖ τὸν ώμὸν χυμὸν πολὺν συναγεσθαι
<lb n="8"/>κατὰ τὸ σῶμα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
            <p>
<lb n="9"/>Ἀλλὰ δή ἔστω παχὺ καὶ ὠχρὸν, αὐτὸ οὐ
<lb n="10"/>δυναται συνελθεῖν εἰς συμπλοκήν, οὕτε γὰρ παχὺ καὶ πυρδὸν
<lb n="11"/>οὔτε παχὺ καὶ ξανθὸν συνελθεῖν δύνανται. τὰ τοιαῦτα
<lb n="12"/>γαρ χρώματα δέ ἔνδειαν ὕλης γίνεται καὶ δυνάμεως ἀσθὲνειαν.
<lb n="13"/>τὸ δὲ παχὺ, διὰ τὰ ἐναντία · φανερὸν ὅτι καὶ πυρῥὸν
<lb n="14"/>ἢ ώχρὸν ἢ ξανθὸν οὐ δύνανται ἄμα συστῆναι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
            <p>
<lb n="15"/>Ἁλλὰ δὴ ἔστω παχὺ καὶ ἐρυθρὸν, τὸ τοιοῦτον
<lb n="16"/>ουρον συνίσταται καὶ σημαίνει πλῆθος αἵματος, ως ἐν
<lb n="17"/>συνόχοις πυρετοῖς. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.582"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
            <p>
<lb n="1"/>Ἔστω δή παχὺ καὶ μέλαν λοιπόν. καὶ
<lb n="2"/>αὐτή δὲ συνίσταται καὶ σημαίνει τὸν μελαγχολικὸν χυμὸν
<lb n="3"/>ἐκκενοῦσθαι πολὺν, ὡς ἐπὶ τῇ παρακμὴ τοῦ τεταρταίου καὶ
<lb n="4"/>ἐπὶ τῇ λύσει τῆς μελαγχολίας. περὶ δὲ τῶν διὰ ψῦξιν καὶ
<lb n="5"/>ὄπτησιν γινομένων μελάνων ὕστερον ἐροῦμεν · καὶ αὗται μὲν
<lb n="6"/>τοῦ παχέος μετὰ τῶν ἐνδεχομένων χρωμάτων αἱ συμπλοκαί.
<lb n="7"/>ἀρξόμεθα δή περὶ τῶν παρυφισταμένων.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
            <p>
<lb n="8"/>Ἐστω δή πρότερον λευκὸν καὶ τήν ἄνω
<lb n="9"/>χώραν ἔχον καὶ λεῖον, μηκέτι δὲ ὁμαλὸν, ἀλλὰ σήμερον μὲν
<lb n="10"/>πεπεμμένον, αὔριον δὲ οὕ· τὸ τοιοῦτον ἀσθένειαν δηλοῖ καὶ
<lb n="11"/>μή δύνασθαι διὰ παντὸς ὁμοτίμως πέττειν τήν ὕλην.
</p>
            <p>
<lb n="12"/>.<milestone unit="ed2page" n="341"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
            <p>
<lb n="13"/>Ἀλλὰ δή ἔστω λευκὸν μὲν καὶ τὸν
<lb n="14"/>κατω κεκτημένον τοπον, μηκέτι δὲ λεῖον, ἀλλὰ διεσπασμένον.
<lb n="15"/>τοῦτο χεῖρον τοῦ προτέρου ὑπάρχον. ἐκεῖνο μὲν γὰρ ἐδείκνυε
<lb n="16"/>τὴν φὑσιν διὰ πολλῶν τήν ἀνωμαλίαν ὑπομένειν, τοῦτο δὲ
<lb n="17"/>ἐν μιὰ πέψει ὅπερ ἐστὶ μοχθηρότατον, ὡσπερ καὶ τὸ φθινόπωρον
<lb n="18"/>κακὸν, ὅτι ἀνώμαλον. ἀλἔ ἐαν μὲν διὰ τεττάρων 
<pb n="19.583"/>
<lb n="1"/>ἢ πέντε ἡμερῶν γίνοιτο, ἔλαττον το κακόν· ἐὰν δὲ ἐν μιᾷ
<lb n="2"/>ἡμέρα , χεῖρον ὑπάρχει. τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὰ διεσπασμένα
<lb n="3"/>τῶν πρώτων χείρονα, εἵ γ᾽ ἐν μιᾳ πέψει διακοπήν
<lb n="4"/>φυσεως δηλοῖ. διακόπτει δὲ τήν φύσιν πνεῦμα παρεμπεσον
<lb n="5"/><milestone unit="ed1page" n="412"/> καὶ διασπᾂ τήν συνέχειαν τοῦ πεμπομένου χυμοῦ.
<lb n="6"/>ἐπεὶ οὑν ὑπεθέμεθα κατὰ φύσιν τὸ παρυφιστάμενον
<lb n="7"/>ἔν τε χροιά καὶ ἐν τόπῳ, παρὰ φύσιν δὲ ἐν τῆ συστάσει,
<lb n="8"/>δῆλον ὅτι τοῦ ταῦτ᾽ ἔχοντος οὕτως ἐν τῆ συστάσει ἢ ὁμαλοτης
<lb n="9"/>ἐστὶν ἢ ἀνωμαλία.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
            <p>
<lb n="10"/>Τὸ οὑν πρότερον ὁμαλὸν διεσπασμένον κακον.
<lb n="11"/>πλῆθος γὰρ ἐνδείκνυται πνεύματος παχέος ἐν τῷ βάθει
<lb n="12"/>μή δυναμένου λεπτυνθῆναι ὑπὸ φὑσεως.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
            <p>
<lb n="13"/>Ἄλλα δή ἔστω διεσπασμένον ἀνώμαλον.
<lb n="14"/>τουτέστι ποτὲ μὲν φαινόμενον τοιοῦτον, ποτὲ δὲ οὐ, τοιοῦτον
<lb n="15"/>τοῦ προτέρου τυγχάνει ἄμεινον. ὀλίγον γὰρ δηλοῖ πνεῦμα
<lb n="16"/>καὶ τοῦτο λεπτὸν ἔσεσθαι ταχέως. καὶ θαυμαστὸν υπο
<lb n="17"/>τῆς φυσεως ἀκολουθεῖ τὸ τήν μὲν ὁμαλότητα εἶναι κακὸν, 
<pb n="19.584"/>
<lb n="1"/>την ἀνωμαλίαν δὲ ἀγαθόν. καὶ μάλιστα δὲ εἰκότως τὸ
<lb n="2"/>τοιοῦτον συμβαίνει. τὰ γὰρ κατὰ τὴν αὐτήν ἔχοντα δύναμιν
<lb n="3"/>μοχθηρὰ τυγχάνει. οὕτως οὑν καὶ ὁ διαλείπων. σφυγμος
<lb n="4"/>ἀεὶ μὲν ὁ αὐτὸς φαινόμενος μοχθηρότατός ἐστι, ποτὲ
<lb n="5"/>δὲ φαινόμενος τοιοῦτος ἄλλοτε δὲ οὐ, ἔλαττον κακὸν τοῦ
<lb n="6"/>προτέρου δηλοῖ. οὕτως οὔν καὶ τὸ διεσπασμένον ἀνώμαλον
<lb n="7"/>τοῦ διεσπασμένου μὲν, ὁμαλῶς δὲ φαινομένου μετριώτερόν
<lb n="8"/>ἐστι κακόν. καὶ περὶ μὲν ταύτης τῆς συμπλοκῆς ἱκανὰ
<lb n="9"/>τὰ προειρημένα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
            <p>
<lb n="10"/>Ἔστω δὲ ἑτέρα ἥδε. τὸ παρυφιστάμενον
<lb n="11"/>πεπεμμένον ἔστω τῷ χρώματι καὶ ὑπαρχέτω λευκὸν, μηκέτι
<lb n="12"/>δὲ τήν κάτω χώραν ἐχέτω, ἀλλὰ τήν μέσην. καὶ τὸ ἔχον
<lb n="13"/>την μέσην χώραν ἔστω πρότερον καὶ λεῖον ἐν συστάσει
<lb n="14"/>καὶ ὁμαλὸν ἐν χρόνῳ · τό τοιοῦτον πέψιν σημαίνει, ὰλλ᾽ οὐ
<lb n="15"/>τελείαν, οὐ γὰρ ὑπόστασίς ἐστιν, ἀλλὰ μέση πέψις ἤτοι σαφῆ
<lb n="16"/>δηλοῦσα, τὸ γὰρ ἐν μέσῳ ἐποχούμενον ὑπόστασίς ἐστι
<lb n="17"/>τῇ φύσει, τῷ τόπῳ δὲ διαφέρουσα. τὸν δὲ τόπον ἀμείβουσα
<lb n="18"/>διὰ πνεύματος περιουσίαν. ἐὰν γὰρ μήτε τελείως ἐν τῆ 
<pb n="19.585"/>
<lb n="1"/>τέψει λεπτυνθῇ τὸ πνεῦμα , ἀλλὰ τοῦ παρισταμένου ὄντος
<lb n="2"/>χποκλυσθῇ διὰ παχύτητα, ὠθεῖ τοῦτο καὶ φέρει μετέωρον
<lb n="3"/>τρὸς ἄκραν ἐπιφάνειαν καὶ καλεῖται νεφέλη. η πρὸς μέσην
<lb n="4"/>χώραν <milestone unit="ed2page" n="342"/> καὶ καλεῖται ἐναιὼρημα. ἢ οὐδ᾽ ὅλως ἐστὶ
<lb n="5"/>τνεῦμα καὶ τῷ βάθει φαίνεται κάτω καὶ όνομάζεται ὑπόΙτασις.
<lb n="6"/>περὶ μὲν ἐναιωρήματος εἴρηται τοσαῦτα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
            <p>
<lb n="7"/>Τὰ γὰρ τοιαῦτα εἰρημένα τῇ θέσει μὲν
<lb n="8"/>διαλλάττουσι, τὴν δὲ χροιαν ἀμείβει ἢ τοῦ πνεὑματος παρἔμπτωσις.
<lb n="9"/>αλλὰ τὸ πνεῦμα ἀπο τῆς πέψεως γίνεται καὶ εἰ
<lb n="10"/>οὲν τελεία πέψις εἵη, καὶ ἢ φύσις τὸ πνεῦμα λεπτύνει. διὸ
<lb n="11"/>^ιαὶ ὑπόστασις τελεία δηλοῖ τήν πέψιν. εἰ δὲ μή δυνηθείη
<lb n="12"/>τὸ πνεῦμα λεπτυνθῆναι, ἀλλὰ τῆ παχυτητι, καὶ μή διαφο[λούμενον
<lb n="13"/>ἐκ τοῦ χυμοῦ, διὸ καὶ ἀκατέργαστον ἔχει τὸν χυμὸν,
<lb n="14"/>ὅθεν καὶ οὐ τελείαν πέψιν δηλοῖ, ἀλλ᾽ ἀσαφῆ καὶ μέσην,
<lb n="15"/>διὸ καὶ την μέσην καταλαμβάνει χώραν, οὐ γάρ ἐστι
<lb n="16"/>πολὺ, εἰ γὰρ τήν ἄνω πέψιν κατεῖχε καὶ ἐγίνετο νεφέλη
<lb n="17"/>πέψιν μὲν σημαίνει ὅτι ἐγεννήθη. ἀμυδρὰν δὲ ὅτι πολὺ 
<pb n="19.586"/>
<lb n="1"/>καὶ παχύ ἐστι τὸ τοιοῦτον. καὶ δῆλον ὅτι ἐκ τοῦ τόπου
<lb n="2"/>οὐδὲν πλέον μανθάνωμεν ἢ μέτρα τῶν δηλουμένων. εἰ μὲν
<lb n="3"/>γὰρ μέλαν εἴη τὸ παρυφιστάμενον, κακόν. ἀλλ᾽ ἐὰν μέντοι
<lb n="4"/>εἵη νεφέλη, ἀμυδρὸν τὸ κακόν. ἐὰν δὲ ἐναιώρημα, ἔλαττον
<lb n="5"/>κακὸν, ἐὰν δὲ ὑπόστασις εἴη, τέλειον. περὶ μὲν τῆς θέσεως
<lb n="6"/>ἱκανὰ τὰ εἰρημένα. δεδήλωται γὰρ οὕτε ἀγαθὸν οὕτε κακὸν,
<lb n="7"/>ἀλλὰ μέτρια ἀγαθοῦ τε καὶ κακοῦ. ἀλἔ ἐπειδή τεὰσαρα
<lb n="8"/>ζητοῦμεν ἐν τῷ παρυφισταμένω , χρῶμά τε καὶ τόπον
<lb n="9"/>σύστασίν τε καὶ χρόνον, εἵρηται δὲ περὶ τοῦ χρονου καὶ
<lb n="10"/>τῆς συστάσεως καὶ τοῦ τόπου, τὸ λοιπὸν προσθήσωμεν ὅ
<lb n="11"/>ἐστι περὶ τοῦ χρίσματος , ἀλλ᾽ ἐπειδή λευκὸν ἦν τὸ κατά
<lb n="12"/>φύσιν, τοῦτο δή ἔστω λευκὸν, τὸ δὲ παρὰ φύσιν περὶ ὧν
<lb n="13"/>ἔμωμεν μέλαν ἢ πελιδνὸν ἢ ὠχρὸν ἢ ἐρυθρόν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
            <p>
<lb n="14"/>Τὸ μὲν οὑν ἐρυθρὸν ἀπὸ ἰχωροειδοῦς αῖματος
<lb n="15"/>γίνεται καὶ ἀπεψίαν σημαίνει, ἀλλ᾽ οὐ θάνατον, ὅτι
<lb n="16"/>μὲν οὑν κίνδυνον οὐκ ἐπάγει τὸ χρηστὸν καὶ οἰκεῖον τῆς 
<pb n="19.587"/>
<lb n="1"/>ὕλης ἐνδείκνυται. εἰ δὲ ἀπεψίαν σημαίνει, καὶ διὰ τοῦτο
<lb n="2"/>καὶ χρόνιον. ἐκ τοῦδε φανερὸν τῶν χυμῶν οἱ μὲν ἐκ τοῦ
<lb n="3"/>φλέγματος γίνονται ώς τὸ φλέγμα καὶ ἰχὼρ , οἱ δὲ μετὰ
<lb n="4"/>τοῦ αἵματος ώς ἡ ξανθή χολή καὶ ὁ μέλας χυμός. ὅταν
<lb n="5"/>ουν το ουρον ερυθρον φανῃ , σημαίνει απο ιχωρος εχειν το
<lb n="6"/>χρῶμα, ὁ δὲ ἰχώρ ἐστι πρὸ τοῦ αἵματος, οὐ γὰρ ἢ φύοις
<lb n="7"/>τελείαν ἐπέθηκε τῷ αἵματι τήν βαφήν, εὔδηλον ὼς οὐδέπω
<lb n="8"/>επεφθη. εἰς δὲ τοῦτο τοῦ χρόνου χρήζει ἢ φύσις πρὸς
<lb n="9"/>την πεψιν τοῦ αἵματος. τί μὲν σῦν σημαίνει τὸ ἐρυθρὸν
<lb n="10"/>ουρον εἰρήκαμεν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
            <p>
<lb n="11"/>Τὸ δὲ μέλαν ποτὲ μὲν ἐνδείκνυται ψέξιν,
<lb n="12"/>ποτὲ δὲ θερμοτητα. διωρίσθη δ᾽ ἀν οὕτως. εἰ μὲν οὗν
<lb n="13"/>προηγησατο πελιδνὸν, εἰθ' οὕτως ἐγένετο μέλαν, ψῦξιν ἔχει
<lb n="14"/>την προφασιν. εἰ δὲ τὸ χλωρὸν προεγένετο, ἢκολούθησε δὲ
<lb n="15"/>το μέλαν, φανερὸν ὅτι ἀπὸ θερμότητος ἐγεύετο. καὶ τέτταρα
<lb n="16"/>μὲν ἐπὶ τοῦ παρυφισταμένου ἐζητοῦμεν, χρῶμά τε καὶ 
<pb n="19.588"/>
<lb n="1"/>τόπον καὶ σύστασιν καὶ χρόνον. ἀπάντων δὲ τούτων πεποιήμεθα
<lb n="2"/>τήν σύγκρισιν.
</p>
            <p>
<lb n="3"/><milestone unit="ed2page" n="343"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
            <p>
<lb n="4"/>Τὸ δὲ πελιδνὸν ψῦξιν καὶ νὲκρωσιν
<lb n="5"/>ἐμφαίνει τῆς δυνάμεως.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
            <p>
<lb n="6"/>Τῶν ἐλαιωδῶν οὕρων τὰ μὲν ἐστιν ἐλαιόχροα,
<lb n="7"/>τὰ δὲ ἐλαιοφανῆ, τὰ δὲ ἐλαιώδη. ταῦτα δὲ σημαίνει
<lb n="8"/>ἀρχήν τῆς συντηξεως πιμελῆς ὅλου τοῦ σώματος , ἔστι δὲ
<lb n="9"/>καὶ ἐλαιόχρουν αὑτῶ τὰ δὲ ἐλαιοφανῆ ὰκριβεστὲραν μὲν
<lb n="10"/>ἔχει τήν μίξιν τοῦ ἐλαίου πρὸ τοῦ οὔρου, σημαίνει δὲ τοῦ
<lb n="11"/>πάθους ἐπίδοσιν. τὰ δὲ ἐλαιώδη ὅλα δι᾽ ὅλων τὰ σῦρα
<lb n="12"/>καὶ ἐν χρώματι καὶ ἐν συστάσει οἷον ἔλαιόν ἐστι καὶ σημαίνει
<lb n="13"/>ταῦτα ἀκμήν τῆς ἐπιδόσεως. ἀλλ᾽ ἤδη καὶ τὰ τῶν
<lb n="14"/>νεφρῶν πιμελῆς ἀναλυομὲνης γίνεται, τὰ δὲ ἐλαιώδη διορίσωμεν
<lb n="15"/>διά τινων γνωρισμάτων. μὲμνηται δὲ καὶ Ἱπποκράτης
<lb n="16"/>ἐν ἀφορισμῷ περὶ τῆς τῶν νεφρῶν πιμελῆς ἀνυλυομὲνης
<lb n="17"/>ἐν τῷ φαναι. ὁκοσοισι λιπαρὴ ἢ ὑπόστασις καὶ
<lb n="18"/>ἀθρόη , τουτεόισι νεφριτικα σημαίνει. αὐτὸς δὲ καὶ τοὺς
<lb n="19"/>διορισμοὺς ἐχαρίσατο προσθεὶς τὸ ἀθρόη. ἐπὶ μὲν γὰρ 
<pb n="19.589"/>
<lb n="1"/>τῶν νεφρῶν ταχέως ἐκκρίνεται. ἐπὶ δὲ τῆς ἐν ὅλῳ τῷ σώματι
<lb n="2"/>πιμελῆς οὐκ ἔτι ταχέως, ἀλλὰ καὶ βραδέως. τὸ γὰρ
<lb n="3"/>διαδίδοσθαι αὐτήν ἀπὸ τῶνδε τῶν φλεβῶν ὑπὸ τὰ συνέγγυς
<lb n="4"/>κἀκεῖθεν ὑπὸ τὰ πλησίον καὶ μετὰ χρόνον ὑπὸ τοὺς νεφροὺς
<lb n="5"/>καὶ τήν κύστιν εὔδηλον ὅτι μετὰ πολύν ἐκκρίνεται
<lb n="6"/>χρόνον. ἐπὶ δὲ τῶν <milestone unit="ed1page" n="413"/> νεφρῶν διὰ τὸ συνέγγυς ταῖς
<lb n="7"/>διεξόδοις ταχέως ἐκκρίνεται, τὸ γὰρ ἀθρόη παρὰ τῷ Ἱπποκράτει
<lb n="8"/>νῦν ἐπὶ τοῦ ταχέως εἴρηται. καὶ περὶ μὲν ἐλαιωδῶν
<lb n="9"/>οὕρων ἱκανῶς διώρισται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
            <p>
<lb n="10"/>Ὅταν δ᾽ ἢ σὰρξ τήκηται, ὀροβοειδεῖς ύποστάσεις
<lb n="11"/>γίνονται, ὁρίζονται δὲ ταῦτα πέψει τε καὶ ἀπεψίᾳ
<lb n="12"/>καὶ τὸ παρεῖναι όξὐν πυρετὸν, εἰ μὲν γάρ ἐστι πυρετὸς,
<lb n="13"/>ὄλου τοῦ σώματος ἐστι το πάθος · εἰ δὲ μῆ, τῶν νεφρῶν.
<lb n="14"/>καὶ πάλιν εἰ μετ ἐστιν ἀπεψία τῶν οὕρων τοῦ ὄλου σῶματος
<lb n="15"/>κακόν. εἰ δὲ πέψις μὲν ἦ, ὀροβοειδεῖς δὲ ὑποστάσεις,
<lb n="16"/>τῶν νεφρῶν δηλοῦ πάθος. εἰκότως δὲ ἀπεψία κρατεῖ, ὅταν
<lb n="17"/>ὄλου τοῦ σώματος πάθος ἐστι. τὰ γὰρ ποιοῦντα τήν πὲψιν 
<pb n="19.590"/>
<lb n="1"/>ἀγγεῖα νενόσηκεν. ἐπὶ δὲ τῶν νεφρῶν οὐκ ἔστιν ἀπεψία.
<lb n="2"/>οὐ γὰρ ὁ νεφρὸς πέττει τὸ οὐρόν. καὶ περὶ μὲν τῆς
<lb n="3"/>πιμελῆς καὶ τῆς σαρκός ἱκανὰ τὰ εἰρημένα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
            <p>
<lb n="4"/>Ὅταν δ᾽ ἀν πάθωσι τὰ στερεὰ, πρῶτον
<lb n="5"/>μεν επὶ πολὺ διαζέονται καὶ γίνονται πεταλώδη τὰ οὔρα.
<lb n="6"/>ἀλλὰ καὶ τῆς κύστεως τοιαῦτα δηλωτικά. τοῖς δὲ προειρημένοις
<lb n="7"/>ἐπὶ τῶν νεφρῶν διορίζεται. εἰ μὲν εἵη πυρετὸς, ὅλον
<lb n="8"/>κεκάκωται εἰ δὲ μὴ ῇ πυρετὸς, τῆς κύστεως τὸ πάθος. καὶ
<lb n="9"/>εἰ μὲν ἀπεψία, τοῦ ὄλου, εἰ δὲ πέψις, τῆς κύστεως.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
            <p>
<lb n="10"/><milestone unit="ed2page" n="344"/>Ὅταν δὲ ὁ πυρετὸς ἐν τῷ βάθει
<lb n="11"/>τῶν ἀγγείων καταδῇ, γίνονται πιτυρώδεις αἱ ὑποστάσεις,
<lb n="12"/>στενωτεραι μὲν τῶν πεταλωδῶν, ἀλλὰ παχύτεραι. καὶ τὰ
<lb n="13"/>τοιαῦτα δὲ παλτν τῆς κυστεως σημαντικά. ἀλλὰ καὶ τοῖς
<lb n="14"/>εἰρημένοις τὸ πάθος διακρίνεται. εἰ μὲν γὰρ παρῆ πυρετὸς,
<lb n="15"/>τοῦ ὅλου τὸ πάθος, εἰ δὲ μή, τῆς κύστεως.
</p>
            <p>
<lb n="16"/>Κεφ. κη΄. Ἐπειδὰν δὲ ὁ πυρετὸς μετὰ τοῦ καταληφθῆναι
<lb n="17"/>τὸ πάθος μεῖζον ἐπιλάβῃ μῆκος καὶ πλάτος, άδρομερέστερα 
<pb n="19.591"/>
<lb n="1"/>δὲ γίνονται τα τοιαῦτα τῶν πιτὑρων καὶ καλεῖται
<lb n="2"/>κριμνώδη. ἀλλὰ καὶ τὰ κριμνώδη δύο σημαίνει , εἰ μὲν
<lb n="3"/>ὄπτησιν αἵματος ἢ συντηξιν ἰσχυρὰν τῶν στερεῶν, εἰ δὲ
<lb n="4"/>λευκα μὲν εἵη τὰ παρυφιστάμενα , τῶν στερεῶν ἐστι πάθος,
<lb n="5"/>εἰ δ᾽ ἐρυθρὰ τοῦ αἵματος.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
            <p>
<lb n="6"/>Ἧπαρ ἡλκωμένον καὶ αὐτήν τήν οὐσίαν
<lb n="7"/>αναλυεσθαι καὶ τὸ μὲν λεπτομερὲς αὐτῶν τήν ἰχωρώδη
<lb n="8"/>χροιαν, το δὲ παχυμερὲς τήν σανδαραχίζουσαν καὶ ὼς ἐπὶ
<lb n="9"/>τὸ πολὺ θάνατον μηνύουσαν, εἰ δὲ περισὼζοιντο, ὕδρωπα.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
            <p>
<lb n="10"/>Τὸ δυσῶδες σῦρον τὴν σῆψιν δηλοῖ καὶ τῆς
<lb n="11"/>φύσεως νέκρωσιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
            <p>
<lb n="12"/>Λείπει δὲ τῷ λόγῳ λοιπὸν θεωρῆσαι τὰς
<lb n="13"/>τοῦ χυματος καὶ τοῦ παρυφισταμένου συμπλοκὰς καὶ τί
<lb n="14"/>συμαίνουσιν. αἱ γὰρ ἔμπροσθεν συζυγίαι αἱ μὲν πρότερον
<lb n="15"/>τοῦ χυματός ἐστι μόνου , αἱ δὲ ἕτεραι παρυφισταμένου.
<lb n="16"/>νυνὶ δὲ τὰς τοῦ χύματος καὶ τὰς τοῦ παρυφισταμένου συμπλέξωμεν. 
<pb n="19.592"/>
<lb n="1"/>καὶ τί σημαίνει τουτων ἑκαστη διαφορὰ παραθώμεθα.
<lb n="2"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
            <p>
<lb n="3"/>Ἔστω οὑν πρῶτον ἐν τῇ συστάσει τοῦ χύματος
<lb n="4"/>ἄπεπτον , τουτέστι λεπτὸν καὶ ἐν τῇ χροιὰ λευκόν.
<lb n="5"/>ἐπὶ τῷ τοιουτῳ οὔρῳ οὐ δυναται ἐνστῆναι παρυφιστάμενον.
<lb n="6"/>ἢ γὰρ λεπτότης ἔνδειαν ὕλης σημαίνει, πῶς ὑπὸ τούτων
<lb n="7"/>ἔχομεν ὑποθέσθαι γινομένην ὑπόστασιν; ἀλλ᾽ οὐδ ᾽ ἀν ὠχρὸν
<lb n="8"/>γεύηται ἢ πυρρὸν ἢ ξανθὸν, μένον δὲ λεπτὸν ὑφίσταταί τε.
<lb n="9"/><milestone unit="ed2page" n="345"/> ἐπὶ τούτων γὰρ ἡ φύσις ἀποροῦσα ὕλης εἰς χρῶμα
<lb n="10"/>μεταβάλλει τὸ οὑρον, ῶστε θέλοντας ἐργάσασθαι συμπλοκἀς
<lb n="11"/>ὁμοῦ τε τοῦ χυματος καὶ τοῦ παρυφισταμένου, τὸ λεπτὸν
<lb n="12"/>ἐκβαλλωμεν καὶ ὑποθοίμεθα τὸ παχύ.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
            <p>
<lb n="13"/>Ἔστω δὲ τῇ χροιὰ λευκὸν, τῇ συστάσει
<lb n="14"/>παχυ · ἐπὶ τουτου ὑφίσταται, καὶ τὸ ὑφιστάμενον ἔστω λευκοτ,
<lb n="15"/>ἀλλ᾽ οὐ λεῖον. ὁ γὰρ ώμὸς χυμὸς ἐπὶ τῶν τοιούτων
<lb n="16"/>ἀθροίζεται πολὺς, ώς τῇ μὲν χροιᾂ πέττεται, τῆ δὲ συστάσει
<lb n="17"/>ἄπεπτον ὑπάρχει. 
</p>
          </div>
          <pb n="19.593"/>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
            <p>
<lb n="1"/>Ἀλλ ἔστω παλιν παχυ καὶ συναπτέσθω
<lb n="2"/>τῷ ἐρυθρῷ. τῷ γὰρ ὠχρῷ καὶ πυρρῷ καὶ ξανθῷ τὸ παχύ
<lb n="3"/>οὐ μίγνυται διὰ τὰς ἔμπροσθεν εἰρημένας αἰτίας. ἐὰν ισ♃
<lb n="4"/>νυν τῷ ἐρυθρῷ μιγῇ τὸ παχὺ, καθάπερ ἐπὶ τῶν συνόχων,
<lb n="5"/>ἔσται σημεῖον ἀπεψίας καὶ ἐν τῷ χύματι καὶ ἐν τῷ παρυφισταμένῳ
<lb n="6"/>καὶ κατὰ την σὑστασιν καὶ τήν χροιὰν ὰγιφοτέρων,
<lb n="7"/>τοῦ τε χυματος καὶ τοῦ παρυφισταμένου.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
            <p>
<lb n="8"/>Ἀλλὰ δή ἔστω παχὺ μὲν, ἀλλὰ μέλαν.
<lb n="9"/>ἐνταῦθα δὲ καὶ αὐτὸ πέπονθεν ἀπεψίαν καὶ ἐν τῷ χρώματι
<lb n="10"/>καὶ ἐν τῇ συστασει τοῦ τε χύματος καὶ τοῦ παρυφισταμένου.
<lb n="11"/>καὶ αυται μὲν αἱ συμπλοκαὶ τοῦ οὔρου μένοντος
<lb n="12"/>παχέος.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
            <p>
<lb n="13"/>Ἔστω δὲ σύμμετρον ἐν συστάσει, ἀμειβεσθω
<lb n="14"/>δὲ τοῖς χρώμασιν. ἀλλὰ λευκὸν τὸ τοιοῦτον οὐ δύναται
<lb n="15"/>εἶναι. εἰ γὰρ λευκόν ἐστιν, ἄπεπτον ὑπάρχει. εἰ δὲ
<lb n="16"/>τοῦτο φαίνεται καὶ τὸ χρῶμα πέψαι φύσις οὐ δεδύνηται,
<lb n="17"/>πῶς τήν σύστασιν ἐπάχυνε μείζονος καμάτου δεομένου;
<lb n="18"/>οὐκοῦν τὸ σύμμετρον μετὰ λευκοῦ συστῆναι οὐ δύναται, 
<pb n="19.594"/>
<lb n="1"/>σπανίως δὲ μετὰ ώχροῦ, εἰ μη πλείων ἢ δεδωκώς καὶ τῇ
<lb n="2"/>περιουσίᾳ τῆς ὑγρότητος. η χολη τὸ μὲν χρῶμα μὴ λάβοι
<lb n="3"/>πυρρὸν ἢ ξανθὸν, τήν δὲ σύστασιν σχοίη σύμμετρον. ἀλλ
<lb n="4"/>ὅμως κάν συστοιχῇ, οὐδὲ ἐπὶ τούτων ὑφίσταται, ὥστε καὶ
<lb n="5"/>ταύτην ἐκβάλλομεν τήν συμπλοκὴν μιγνυμένην μετὰ υποστάσεως,
<lb n="6"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
            <p>
<lb n="7"/>Χλωρὰ ἢ πελιδνὰ, μέλανα, αἱματώδη καὶ
<lb n="8"/>λίαν παχέα, τὰ πυρρὰ, λίαν ἄκραι α, τὰ πυρρὰ καὶ λεπτα
<lb n="9"/>καὶ μηδεμίαν ὑπόστασιν ἔχοντα. μοχθηρὰ δὲ τὰ δυσώδη.
<lb n="10"/>κακὰ δὲ τὰ λιπαρὰ καὶ ἐλαιωδη καὶ ὑπερβάλλοντα το πλῆθος
<lb n="11"/>τοῦ πινομένου.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
            <p>
<lb n="12"/><milestone unit="ed2page" n="346"/>Πελιδναὶ καὶ μέλαιναι καὶ ζοφῶδεις
<lb n="13"/>, ποικίλαι, διεσπασμέναι, κριμνώδεις, δίαιμοι, πυρετὼδἑις
<lb n="14"/>καὶ χολεραῆ φλεγματώδεις καὶ δυσώδεις. τὰ δὲ ἀνυπόστατα
<lb n="15"/>οὔρα πονηρὰ πάντως. καὶ ταῦτα μὲν τὰ εἴδη
<lb n="16"/>τῶν οὕρων σημαίνουσι πλῆθος αἰτιῶν διαφόρων νοσηματων
<lb n="17"/>καὶ αὔξησιν τούτων καὶ μείωσιν, διάκρισίν τε καὶ σύγκριν
<lb n="18"/>σ.ν, πέψιν τε καὶ ἀπεψίαν καὶ τρόπους κινδύνων γενησομένων. 
<pb n="19.595"/>
<lb n="1"/>σκοπεῖν δὲ δεῖ τὸν ἰατρόν επὶ τούτων ἀπάντων τό
<lb n="2"/>πλῆθος καὶ τήν δύναμιν τῶν αἰτίων καὶ τήν ὑπεροχήν ὑπὲρ
<lb n="3"/>τὸ ἀδιαμάρτητον φυλαχθῆναι.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
            <p>
<lb n="4"/>Ἐπὶ τῶν πυρεκτικῶν μαλιστα νοσημάτων
<lb n="5"/>η ἐκ τῶν οὕρων σημείωσις χρησιμωτάτη καθέστηκεν. ἐπειδή
<lb n="6"/>δὲ παν το παρα φύσιν απὸ τοῦ κατὰ φύσιν εὑρίσκεται,
<lb n="7"/>ἀπὸ τῶν κατὰ φύσιν ἀρξώμεθα. σύρον οὑν ἄριστόν ἐστιν
<lb n="8"/>ἐπὶ τῶν ἐν ὑγείᾳ καὶ εὐεξίᾳ τελούντων ἀνθρώπων, ὑπ ό πυρῥον
<lb n="9"/>τε καὶ ξανθὰν ἢ ὑπόξανθον καὶ τῷ πάχει σύμμετρον
<lb n="10"/>καὶ μένον τοιοῦτον τῇ χροιὰ οἷον ἀπουρηθῇ. λείαν δὲ καὶ
<lb n="11"/>ομαλην καὶ λευκήν ἔχον ὑπόστασιν παρὰ πάντα τὸν χρόνον.
<lb n="12"/>πλῆθος δὲ πρὸς λόγον τοῦ πινομένου. ἐπὶ δὲ τῶν γυναικῶν
<lb n="13"/>τὸ κατὰ φύσιν οὐρον τῇ χροιᾷ λευκότερον τοῦ ἀνδρείου
<lb n="14"/>εἶναι χρή καὶ ὑπόστασιν ἔχειν πλείονα. ἐπὶ δὲ τῆς
<lb n="15"/>παιδικῆς ἡλικίας ἱκανῶς παχεῖαν ἔχειν αὐτὰ ὑπόστασιν
<lb n="16"/>χρή διὰ τὰς τῶν παίδων ὰδηφαγίας καὶ ἀτάκτους καὶ ἀκαἰρους
<lb n="17"/>κινήσεις. λείαν δὲ ὑπόστασιν Ἱπποκράτης καλεῖ τὸ 
<pb n="19.596"/>
<lb n="1"/>συνεχὲς καὶ ἀδιάσπαστον δηλωσαι βουλόμενος, όμαλον δὲ
<lb n="2"/>φησιν εἶναι ὃ δι᾽ ὅλου ἀεὶ ὅμοιον οὐρεῖται καὶ μὴ σήμερον
<lb n="3"/>πεπεμμένον, τῇ δ᾽ ἑξῆς ἄπεπτον. καὶ ὃ μή τήν ὑπόστασιν
<lb n="4"/>ἢ τὸ χῦμα ἔχει ὅλου ἀνώμαλον. ζητοῦμεν ουν ἐπὶ τοῦ κατα
<lb n="5"/>φύσιν οὔρου χρῶμα καὶ σύστασιν τοῦ σώματος καὶ τα
<lb n="6"/>παρεμφαινόμενα τῷ χύματι, οἷον νεφέλην, ἐναιώρημα καὶ
<lb n="7"/>τήν ἐν τῷ πυθμένι ὑπόστασιν. εὔδηλον οὑν ὅτι κατά τι
<lb n="8"/>τούτων τρεπόμενον τὸ σύρον ἀπεψίαν τὴν ἐν ταῖς φλεψὶν
<lb n="9"/>ἐνδείκνυται.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
            <p>
<lb n="10"/>Ἄριστον μὲν οὑν οὐρόν ἐστιν ἐπὶ τῶν νο···
<lb n="11"/>σούντων τὸ τοῖς ὑγιαίνουσιν ὁμοιότατον ὕπωχρον ἢ ὑπόξανθον,
<lb n="12"/>λευκήν καὶ λείαν καὶ ὁμαλήν ἔχον ὑπόστασιν. ὑποδεέστερον
<lb n="13"/>δὲ τὸ ἔχον ἐναιώρημα λευκὸν καὶ λεῖον καὶ ὁμαλόν.
<lb n="14"/>ἕτερον δὲ τοὑτου ἀπεπτότερον τὸ νεφέλην τοιαύτην
<lb n="15"/>ἔχον. ἐα΄ ῶν γὰρ τὸ πνεῦμά ἐστιν ἐν τῷ βάθει παχὺ καὶ
<lb n="16"/>ἄπεπτον, εἰ μὲν ὀλίγον εἰη, συγχωρεῖ μὲν τήν ὕλην ἐπὶ τὸν
<lb n="17"/>πυθμένα τοῦ ἀγγείου καταφέρεσθαι. εἰ δέ τι πλεονάσαν τὸ
<lb n="18"/>ἄπεπτον ἐν τῷ βάθει πνεῦμα πρὸς τὴν ἄνω ἐπιφάνειαν τοῦ 
<pb n="19.597"/>
<lb n="1"/>χύματος φἔμει τήν ὑπόστασιν καὶ ποιεῖ τήν καλουμετην νεφέλην.
<lb n="2"/><milestone unit="ed2page" n="347"/> ἒξύ ὅσον οὔν ἰσχύει τὸ πνεῦμα καὶ μερίζει καὶ
<lb n="3"/>μετεωρίζει την υποστασιν, ἐπὶ τοσοῦτον ἀπεπτότερον γίνεται
<lb n="4"/>το σῦρον. ἐπὶ δὲ τῶν ἀκριβῶν τριταίων καὶ τῶν ἐφημέρων
<lb n="5"/>πυρετῶν η νεφὲλη μόνη ἢ ἐναιώρημα πολλάκις ἤρκεσε πρὸς
<lb n="6"/>λυσιν τοῦ νοσήματος. ἐνίοτε καὶ τὸ εὔχρουν γίνεσθαι τὸ
<lb n="7"/>σύρον μόνον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
            <p>
<lb n="8"/>Πολλάκις δὲ καὶ τὸ λευκὸν χρῶμα τοῦ
<lb n="9"/>παρεμφαινομένου ἐν τῷ χύματι ἀπατᾶ τοὺς ἰδιώτας, ώς
<lb n="10"/>ὑπόστασιν χρηστὴν νομίζεσθαι οὐκ οῦσαν χρηστήν. συμβαίνει
<lb n="11"/>γὰρ ὠμὸν καὶ λευκὸν χυμὸν συνεκκρινόμενον τὸ οὐρον
<lb n="12"/>ὑφίστασθαι καὶ φαντασίαν ὑποστάσεως χρηστήν παρὲχειν.
<lb n="13"/>ἐνίοτε δὲ καὶ ἥπατος ἢ νεφρῶν πεπονθότων πύον
<lb n="14"/>ἐκκρίνεται σύν τῷ οὔρῳ ὑφιστάμενον καὶ ἀπατᾶ τὸν τεχνῆς
<lb n="15"/>την, ἀλλὰ τοῦτο μὲν πρῶτον διορίζεται προπεπονημένον τον
<lb n="16"/>ἄνθρωπον τοὺς νεφροὺς ἢ τὸ ἦπαρ ἢ τι ἕτερον μόριον τῶν
<lb n="17"/>εἰωθότων ἐκκαθαίρεσθαι διὰ τῶν οὔρων. ἔπειτα δὲ καὶ
<lb n="18"/>δυσῶδες εὑρίσκεται τὸ μετέχον πύου. ὁ δὲ ώμὸς χυμὸς 
<pb n="19.598"/>
<lb n="1"/>διορίζεται τῆς χρηστῆς ὐποστασεως τῇ ἀνωμάλῳ συστάσει
<lb n="2"/>τοῦ παρυφισταμένου. οὐ γὰρ συνεχὲς ἑαυτῶ μένει, ἀλλὰ
<lb n="3"/>διορίζεται εἰς μικρὰ οἷον ψαμμία καὶ ούδ^ ὅλως λεῖόν ἐστι,
<lb n="4"/>καθως η ὰληθὴς ὑποστασις. ἐπὶ μὲν τῶν χρηστῶν οὕρων
<lb n="5"/>πρωτα μὲν ἐπιφαίνεται νεφέλη. ἔπειτα ὑποκαταβαίνουσα
<lb n="6"/>ποιεῖ τὸ ἐναιώρημα. ἐπὶ τέλει δὲ ὑφιζάνουσα ἐν τῶ πυθμένι
<lb n="7"/>του αγγείου ποιεῖ τήν ὑπόστασιν, δηλονότι ὅταν τελείως πεφθῇ.
<lb n="8"/>ἐπὶ δὲ τῶν ώμῶν χυμῶν εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς εἰς τὸν
<lb n="9"/>πυθμένα τοῦ ἀγγείου ὑποχωρεῖ πλῆθος πολὺ μετὰ τοῦ εἶναι
<lb n="10"/>κακωχρον καὶ τὸ χῦμα ὅλον. ἔπειτα κατὰ βραχὺ πεττομενον
<lb n="11"/>καὶ λεπτυνόμενον αἰωρεῖται κατὰ τὸ μέσον τοῦ χυματος
<lb n="12"/>καὶ ποιεῖ τὸ ἐναιώρημα. ὅταν δ᾽ ἐπὶ πλεῖστον λεπτυνθῇ
<lb n="13"/>καὶ πεφθῇ, ἐφίσταται ἐπὶ πολύ τοῦ χύματος καὶ
<lb n="14"/>ποιεῖ τήν νεφέλην καὶ πλανᾷ τούς ἰδιώτας, ώς ὑπολαμβάνειν
<lb n="15"/>επὶ το χεῖρον προβαίνειν τὴν νόσον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
            <p>
<lb n="16"/>Τὸ δὲ λεπτὸν καὶ ὠχρόν σύρον ἄπεπτον
<lb n="17"/>μέν ἐστι τῇ συστάσει, πεπεμμένον δὲ μετρίως τῇ χροιᾷ. 
<pb n="19.599"/>
<lb n="1"/>ἀσθένειαν δὲ καὶ τοῦτο δηλοῖ τῆς φύσεως, τῷ μὲν χρώματι
<lb n="2"/>γὰρ ἔπεψεν ὡς ἀν ῥάδιον ὑπάρχον, οὐκέτι δὲ καὶ τῆ συστάσει
<lb n="3"/>διὰ τὸ δυσκολώτερον.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
            <p>
<lb n="4"/>Τὸ δὲ λεπτὸν τῇ συστάσει καὶ πυρρὸν τῷ
<lb n="5"/>χρωματι βέλτιον τοῦ ὠχροῦ, ὅμως ἄπεπτον διὰ τήν σύστασιν.
<lb n="6"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
            <p>
<lb n="7"/>Ἄπεψίαν σημαίνει, οὐ θάνατον, ἀλλὰ χρόνου
<lb n="8"/>δεῖται εἰς πέψιν. ἔστι δὲ ἐξ αἵματος ἰχωροειδοῦς μή
<lb n="9"/>ποτε λείαν πέψιν <milestone unit="ed2page" n="348"/> λαβόντος μηδὲ τήν ἰδίαν χροιὰν
<lb n="10"/>καὶ διὰ τοῦτο χρονιώτερον σημαίνει τὸ νόσημα. ἐπὶ δὲ
<lb n="11"/>των συνεχῶν πυρετῶν ἐπὶ πλήθει αἵματος συνιστάμενον ἐκκρίνεται
<lb n="12"/>σῦρον ἐρυθρὸν καὶ παχυ. δηλονότι τοιοῦτόν ἐστι
<lb n="13"/>καὶ τῷ χρωματι καὶ τῇ συστάσει τοῦ χρώματος καὶ τὸ
<lb n="14"/>παρυφιστάμενον ἄπτεται.
</p>
            <p>
<lb n="15"/><milestone unit="ed1page" n="144"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
            <p>
<lb n="16"/>Τὸ δὲ λεπτὸν οὐρούμενον καὶ
<lb n="17"/>μετα ταῦτα ἔξω ἀναθολούμενον ἄπεπτόν ἐστι διὰ περιουσίαν
<lb n="18"/>αἵματος παχέος. δηλοῖ δὲ τήν φύσιν ἄρχεσθαι πέπτειν.
<lb n="19"/>ὶ
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
            <p>
<lb n="20"/>Τὸ δὲ παχύ οὐρούμενον καὶ καθιστάμενον 
<pb n="19.600"/>
<lb n="1"/>οιον υποζυγιου δηλοῖ την των παχέων πνευμάτων τέ
<lb n="2"/>καὶ χυμῶν ζύμωσιν. ἐπὶ τούτων κεφαλαλγίαι πάρεισιν ἢ
<lb n="3"/>παρεσονται διὰ την ἐν τοῖς χυμοῖς ταραχήν καὶ τὰς ἀναθυμιάσεις.
<lb n="4"/>
            </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
            <p>
<lb n="5"/>Παύεσθαι μὲν τὴν ἐν τοῖς χυμοῖς ζύμωσιν
<lb n="6"/>καὶ δηλοῖ πως ἄρχεσθαι τὴν διάκρισιν.
</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
            <p>
<lb n="7"/>Ἐσχάτην ἀπεψίαν. οὐ γὰρ ἐνεχείρησεν
<lb n="8"/>επι τουτων οὐχ ὡς πρὸς τήν πέψιν. γίνεται δὲ τοῦτο ἢ
<lb n="9"/>δι ασθεῦειαν τῆς δυνάμεως ἢ δέ ἔμφραξιν ἢ διὰ τὸ χρόνιον
<lb n="10"/>εἰναι τὸ νόσημα , ἐπὶ γὰρ τῶν τεταρταίων χρονιωτάτων
<lb n="11"/>ὄντων ἐν ἀρχαῖς διὰ τὸ πλῆθος καὶ δυσπαθὲς τῆς ὕλης
<lb n="12"/>διορθούμενον τὸ σῦρον γίνεται λεπτὸν καὶ δέ ἔμφραξιν ἤπατος
<lb n="13"/>ἢ νεφρῶν, ἀλλὰ διαγινώσκεται ἐκ τῆς τοπικῆς όδύνης.
<lb n="14"/>ουρεῖται δ᾽ ἐνίοτε λεπτὸν καὶ λευκὸν καὶ ἐπὶ τῶν διακαῶν
<lb n="15"/>πυρετῶν καὶ σημαίνει φρενῖτιν. καὶ γὰρ ὁ καυσώδης
<lb n="16"/>πυρετος πλῆθος δηλοῖ χολῆς. οὐ χρώννυται δὲ τὸ ουρον,
<lb n="17"/>εὔδηλον ὅτι οὐ μένει ἐν τοῖς ἀγγείοις ἢ χολή, ἀλλὰ τῇ κουφότητι
<lb n="18"/>εἰς τὸν ἐγκέφαλον ἀνέδρασεν,- εἰ μὲν οὐ πάρεστι 
<pb n="19.601"/>
<lb n="1"/>φρενῖτις ἐπὶ τούτων γίνωσκε αὐτήν ἤδη ἔσεσθαι. εἰ δὲ
<lb n="2"/>καὶ παρούσης φρενίτιδος οὐρεῖται λεπτὸν καὶ λευκὸν ἐπὶ
<lb n="3"/>διακαεστάτου πυρετοῦ προσαγγέλλει θάνατον ώς ἐπὶ πολύ.
<lb n="4"/>οὐ γὰρ ὑπομένει ἡ ἐγκεφάλου δύναμις ἤδη προκαταβεβλημένη
<lb n="5"/>τῷ διακαεῖ πυρετῷ ἐνέγκαι δριμύτητα καὶ δῆξιν χολῆς
<lb n="6"/>ἤδη σεσηπυίας.
</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>